<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokainen kansalainen, jonka olet hankkinut [ICON_Culture] kulttuurista, avaa uusia sosiaalisia politiikkoja, hallituksia, rakennuksia, kaupunginosia tai ihmeitä. Etenevä Civic-puu on voimakas tapa edistää sivilisaatiotasi läpi ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historian mustassa aukossa (eli ennen kirjallisia tietoja) ihmiset perustivat monimutkaisia talouksia, jotka liittyivät työhön, kauppaan ja sijoittamiseen. Talousasiat pysyivät melko primitiivisinä, kunnes 1300-luvulla suuri nälänhätä (1315-1317) ja musta surma (1348-1350) johtivat kartanotalouden romahdukseen työvoimapulan vuoksi, ensin Englannissa ja sitten koko Euroopassa. Feodaaliherrat tarvitsivat maaorjia pitääkseen tilansa käynnissä, joten he alkoivat palkata työntekijöitä; samanaikaisesti kaupungeissa, joissa koko kiltoja oli pyyhitty pois, palkkojen saapuminen kannusti käsityöläisiä muuttamaan sinne työskentelemään rahan sijaan pelkän toimeentulon vuoksi. Kaikki tämä loi pohjan kolonialismille ja merkantilismille, kapitalismin edeltäjille. Adam Smith oli ensimmäinen, joka väitti, että merkantilismi ei ollut voima taloudellisen edistyksen puolesta, vaan haitta sivilisaatiossa, jossa työvoima oli tärkein vaihdon valuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teoreetikoiden kuten Smithin ideat olivat ajankohtaisia, sillä teollinen vallankumous oli vasta aluillaan, ja uusi taloudellinen järjestys, jossa vallitsivat vapaat markkinat ja palkkatyö, oli tulossa esiin. Oli selvää, että siirtomaavallan kaivoksista ei löytynyt niin paljon kultaa kuin sijoittajat olivat toivoneet; sen sijaan, uusi kultakaivos löytyi teollisuuden mekanisoinnista. Teollisuuskapitalistit, jotka sijoittivat uusiin tuotanto- ja kuljetusmuotoihin, pystyivät kerryttämään valtavan yksilöllisen varallisuuden yhden eliniän aikana, ohittaen maanomistajat ja kansainväliset pankkiirit. Sivistyksen historiassa yleisillä kansalaisilla oli ensimmäistä kertaa mahdollisuus rikastua ilman, että he olivat syntyneet rikkaisiin perheisiin... imperiumit rakennettiin tuhansien muiden yleisten kansalaisten hikeä ja työtä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Moderni kapitalismi oli ensimmäinen järjestelmä, joka hyödytti kaikkia yhteiskunnan tasoja; palkat kasvoivat, työntekijäjärjestöjen muodostumisen avulla, ja teollisuusmaiden elintaso kasvoi eksponentiaalisesti massatuotettujen edullisten tuotteiden tulvan ansiosta tehtaissa. Vaikka suuria taloudellisia kuoppia, kuten Suurta lamaa ja 1970-luvun öljykriisiä, johti joissain taloudellisissa ponnisteluissa keynesiläiseen hallituksen säätelyyn, kapitalismi on tullut uudeksi maailmanjärjestykseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 2550 eaa. Imhotep rakensi Dioserin pyramidiportaat Saqqaran hautausmaalle. Tämä merkitsi "siviili" (toisin kuin sotilaallinen) insinöörioppia, joka keskittyi yleiseen hyvinvointiin. Vaikka matematiikkaa, fysiikkaa ja hallintoa ei nimetty vielä insinööriksi, muinaisten siviili-insinöörien projektit olivat legendaarisia - Qanat-vesijärjestelmä, Parthenon, Appian tie, Kiinan muuri, Jetavanaramayan stupat. Rooman kiireiset siviili-insinöörit olivat erityisen taitavia rakentamaan fyysistä infrastruktuuria, joka teki Roomasta imperiumin: tiet, vesijohdot (kuten Nimesin Pont du Gard), sillat (esimerkiksi Rooman Pons Fabricius), padot, satamat ja kastelujärjestelmät. Marcus Vitruviuksen De Architectura libri decem oli ensimmäinen teos siviili-insinööriopista. Sen avulla rakennettiin julkisia rakennuksia keskiajalla, kun Euroopassa ei ollut paljon alkuperäistä ajattelua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta asiat alkoivat parantua teollisen vallankumouksen ja uusien rakennusmateriaalien, -työkalujen ja tarpeiden löytämisen myötä. Vuonna 18. vuosisadan alussa termi "rakennusinsinööri" otettiin ensimmäistä kertaa käyttöön. Vuonna 1747 avattiin ensimmäinen sivilisaation rakennusinsinöörikoulu École Nationale des Ponts et Chaussées ("Kansallinen siltojen ja teiden koulu"). Pian ahkerat rakennusinsinöörit rakensivat kaikenlaisia asioita ympäri maisemaa, muuttaen kaupunkien maisemia ja sotkien maaseutua. Ensimmäinen itseään rakennusinsinööriksi kutsunut henkilö oli John Smeaton (joka rakensi Eddystone majakan), ja vuonna 1818 perustettiin maailman ensimmäinen insinööriyhdistys - Institution of Civil Engineers - Lontoossa, pääasiassa tekosyynä kokoontua juomaan ja väittelemään. Yhdysvalloissa ensimmäinen rakennusinsinöörin tutkinto myönnettiin vuonna 1835 Rensselaer Polytechnic Institute -yliopistossa. Vuonna 1905 ensimmäinen rakennusinsinöörin tutkinto naiselle myönnettiin Cornell-yliopistossa Nellie Stanton Blatch Barneyn toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Edistyksen henki oli nyt varmasti pullosta ulkona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Siviilipalvelu" on suhteellisen uusi termi kuvaamaan suhteellisen vanhaa käsitettä - byrokratiaa, joka koostuu koulutetuista virkailijoista, jotka "tehokkaasti" hallitsevat hallitusta (koska ylikuormitettua hallitsijaa ei selvästikään voitu odottaa tekevän sitä itse). Fraasia alettiin ensimmäisen kerran käyttää Brittiläisen hallinnon intialla ja sitä popularisoi Sir Charles Trevelyan sata vuotta sitten, kun Iso-Britannia perusti tutkinnon niille, jotka halusivat palvella kruunua (paitsi sotilaskontekstissa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Virkamieshallinnon alkuperät voidaan jäljittää Kiinaan (he keksivät paperin, loppujen lopuksi). Qin-dynastia perusti ensimmäisen keskitetyn kiinalaisen valtakunnan ja siten tarvittiin byrokraattinen hallinto. Virkamiesrekrytointi perustui paikallisten virkamiesten suosituksiin, ja vuonna 124 eaa. Han-keisari Wudi perusti keisarillisen yliopiston kouluttaakseen ja testatakseen mahdollisia virkamiehiä. Tang-dynastian aikana nimittäminen perustui yhä vähemmän suosituksiin ja yhä enemmän tutkintoon. Koko järjestelmä laajeni Wu Zetianin hallintokaudella ja saavutti huippunsa Song-dynastian aikana. Tutkinto testasi ehdokkaan muistia Confucianismin yhdeksästä klassikosta ja hänen kykyään kirjoittaa runoja ja käyttää kalligrafiaa... ilmeisesti byrokraattien on hyödyllistä osata lukea ja kirjoittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lännessä hyvin organisoituneet roomalaiset asettivat standardin seuraaville byrokratioille. Keisari Augustuksen perustama keisarillinen virkamiespalvelu perustui sivistyneeseen ratsuväkiluokkaan, jotka otettiin vastuullisiin asemiin hallinnossa. Heidän liiketaustansa teki heistä erityisen sopivia johtamaan laajoja maakuntia ja varmistamaan, että roomalainen hallinto ei horju. Claudiuksen aikaan ratsuväkiluokka voi odottaa hienoa uraa - lopulta tullakseen "keisarin asiamieheksi" ja sitten prefektiksi, joka saattoi palvella ulkomailla tai kotona, vastuualueenaan mikä tahansa palomiehistä viljan toimitukseen. Vaikka tiedot vaihtelevat vuosisatojen varrella, virkamiespalvelussa ei paljon ole muutettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kaikkien tähän asti olemassa olleiden yhteiskuntien historia", kirjoitti Marx vuoden 1848 Kommunistisessa manifestissaan, "on luokkataistelun historiaa." Marxin ja Engelsin historian tulkinnan mukaan sivistyneet kansakunnat elävät jatkuvassa jännitteessä erilaisten luokkien kilpailevien sosioekonomisten etujen takia. Aristokraattiset hallinnot kaatuvat omaisuuteen ja omistukseen perustuvien hallintojen tieltä, jotka puolestaan kaatuvat ihmisten taistellessa oman työnsä arvon puolesta. Tämä näkemys siitä, että luokkataistelu tarjoaa sysäyksen radikaalille muutokselle, on keskeinen sekä marxilaisuudessa että anarkismissa kuten Mikhail Bakunin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten kaikessa, myös käsitteellä "luokkataistelu" on vähintään kaksi tapaa ymmärtää - kumpikin suosittu kilpailevien teoreettisten ryhmien keskuudessa. Toinen lähestymistapa ymmärtää sen tarkoittavan poliittista liikettä, jossa toinen tai toinen taistelevista ryhmistä pitää itseään "luokkana" (ja siten omaa luokkatietoisuuden) ja tietoisesti ajaa etujaan. Toisessa luokkataistelu puhkeaa väistämättä esiin, missä tahansa yhden luokan hyväksikäyttöä tapahtuu toisen luokan toimesta. Näin ollen työntekijä, joka valittaa epäreiluista olosuhteista, ja pomo, joka rankaisee häntä, ovat molemmat mukana luokkataistelussa, vaikka kumpikaan ei pidä itseään luokkaan kuuluvana. Jälkimmäisessä luokkataistelu on pysyvä, päivittäinen piirre missä tahansa teollisessa yhteiskunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä teoria perustuu siihen ajatukseen, että ihmiset seuraavat ensisijaisesti taloudellisia etujaan. Tämä asetti eri ihmisluokat väistämättä törmäyskurssille teollisen vallankumouksen jälkeen. 1800-luvulla Marx näki hallitsevan luokan, joka omisti tuotannon keinot - maan ja sen resurssit, työpajat ja tehtaat, pankit ja koulut. Toisessa ääripäässä olivat todelliset varallisuuden tuottajat, ne, jotka omistavat vähän mutta kykenevät työskentelemään kovasti minimipalkalla. Se oli kapitalistiklassen ja työväenluokan välisten epäoikeudenmukaisuuksien, jotka ruokkivat suurta ideologista jakoa 1900-luvulla ja muokkasivat modernia sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lakikokoelmat - enemmän tai vähemmän systemaattinen kokoelma julistuksia, joiden väitetään peittävän (enemmän tai vähemmän) kattavasti sen, mikä on hyväksyttävää yhteiskunnassa - ovat olleet osa sivilisaatiota jo antiikin Lähi-idän valtakunnista lähtien. Sumerilaisen Ur-Nammun koodi (n. 2100 eaa.) ja babylonialainen Hammurabin koodi (n. 1760 eaa.) ovat varhaisimmat tunnetut koodit, jotka kertoivat kansalaisille, miten heidän hallitsijansa suhtautuivat väärinkäyttäytymiseen. Vanha heprealainen kirjallinen ja suullinen Tora (n. 1330 eaa.) määritteli lain - uskonnollisen ja siviililain - Jumalan valitulle kansalle. Mutta juuri nämä organisaation esikuvat todella formalisoivat käsitteen, keisari Justinianuksen Corpus Juris Civilis (laadittu 529-534 jKr.) määrittelivät, miten käsitellä jokainen riita tai... no, kaikki. Kiinassa viimeinen yksinomainen keisarillinen lakikokoelma oli suuri Qing-lakikoodi vuoden 1907 säännöksineen; siitä huolimatta, että sitä on muutettu noin 30 kertaa, se hallitsi sivilisaatiota vuosina 1644-1912.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Codes of Laws naturally conflict with an idea of autocracy - a rule by one individual's judgement. This, for instance, shaped early Chinese debates. Should, as Confucius argued, rulers be bound by a general code, or should, as Legalist scholars argued, the ruler be free of such burdens? The debate became settled over time in China, but in Europe medieval notions of divine rule made adoption of such codes scarce. But as feudalism faded and strange ideas of equality and nationalism percolated, a new generation of codes was spawned, exemplified by the Prussian Code (1794), the Code Napoleon (1804) and the German Civil Code (1896). The latter two have served as the model for the majority of modern codes in current use. Too, most codes now have two distinctive elements: a civil code to settle disputes between citizens, and a criminal or penal code to take care of those who won’t behave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vasta kun "Big One" oli ohi, alkoi "kylmä" sota, jota leimasi taloudellinen, poliittinen, ideologinen, sosiaalinen ja kulttuurinen konflikti ... energisoitunut uhalla apokryfisestä apokalypsista ... sivistyksen kahden supervallan välillä. Neuvostoliiton ja läntisten demokratioiden liitto oli ollut kätevä tapa voittaa Hitler ... kuten Winston Churchill kuuluisasti totesi: "Jos Hitler hyökkäisi Helvettiin, antaisin suosiollisen viittauksen Paholaiselle alahuoneessa." Mutta kun tämä oli saavutettu ja Neuvostoliitto kaappasi mahdollisimman paljon itäistä Eurooppaa, kohtaaminen kommunismin ja demokratian välillä (ei kummassakaan puhtaassa muodossa) oli väistämätöntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka oli ehdotuksia ampumissodan aloittamisesta uhan lopettamiseksi, kuten "Operation Unthinkable" -suunnitelma, joka oli koodinimi Britannian yhteisen suunnittelutoimiston kehittämälle suunnitelmalle hyökätä Neuvostoliittoon toisen maailmansodan lopussa Churchillin käskyjen mukaisesti, uusi amerikkalainen presidentti Truman, jota kannustivat neuvonantajat kuten Averill Harriman ja James Forrestal, päätti sen sijaan ottaa kovan linjan Moskovaa vastaan ... tai ainakin kovemman kuin Rooseveltilla oli. Helmikuussa 1946 suurlähettiläs George Kennanin "Pitkä sähke" Moskovasta esitti amerikkalaisen "sisällöllisen" politiikan, jonka avulla supervaltio puolustaisi itseään "Venäjän laajentumispyrkimyksiä" vastaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka kriisit eivät koskaan loppuneet - Berliinin saarto, Unkarin kansannousu, Kiinan sisällissota, Kuuban ohjuskriisi, veriset sodat Koreassa, Vietnamissa ja Afganistanissa - kumpikaan valta ei ollut valmis ottamaan viimeistä askelta ... lähinnä siksi, että molemmilla oli atomipommi varastossaan. Venäjä testasi oman atomipomminsa vuonna 1949; Truman ilmoitti, että Yhdysvallat rakentaisi "superpommin" (vedyn pommi); ja Stalin seurasi nopeasti perässä. Maailma horjui MAD: n (keskinäisesti varmistetun tuhon) partaalla, kunnes itse Neuvostoliitto hajosi ja romahti vuonna 1991.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonialismi on historiallinen ilmiö, joka ulottuu vuosituhansien ja maapallon yli. Sekä foinikialaiset että kreikkalaiset perustivat siirtokuntia ympäri Välimerta, ja ensimmäinen askel Rooman valtakunnan osaksi tulemiseen oli usein maan valloittaminen siirtokunnan perustamista varten. Mutta vasta 1500- ja 1600-luvuilla eurooppalaiset suurvallat - nopean väestönkasvun, teknologisen kehityksen, rajoitetun talouden, sotilaallisen kilpailun, uskonnollisen fanatiismin ja halun turvata globaalin kaupan voitot ajamina - aloittivat päättäväisen yrityksen tutkia ja siirtokuntia uusille maille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pieni Portugali, joka oli ollut yhtenäinen kuningaskunta vuodesta 1385 lähtien ja suhteellisen vapaa sisäisistä kiistoista (toisin kuin suuremmat kansakunnat), käynnisti siirtomaavallan aikakauden. Etsien rikkauksia purjehtimalla Afrikan ympäri kiertääkseen Silkkitien ja sen keskiaasialaiset, arabi-, osmanivaltion- ja venetsialaisvälittäjät, se perusti siirtokuntia ja linnoituksia Afrikan rannikoille. Mutta Espanja aloitti ensimmäisen suuren maanhankinnan. Columbus, joka etsi voittoa uuden ristiretken rahoittamiseksi, onnistui aliarvioimaan maapallon ympärysmitan noin neljänneksellä ja ajatteli voivansa saavuttaa Kaukoidän purjehtimalla 2400 mailia länteen. Sen sijaan hän törmäsi pariin suureen, rikkaaseen ja suhteellisen asumattomaan maanosaa - vaikka hän vakuuttikin kuolemaansa asti saavuttaneensa Aasian. Yli vuosisadan ajan portugalilaiset ja espanjalaiset olivat ainoat, joilla oli Uuden maailman siirtomaita, mutta ajan myötä Hollanti, Ranska ja Englanti ottivat myös osia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin tuottoisaa oli Amerikan valloitus, että "suuret" voimat eivät pysähtyneet siihen. Ne käänsivät yksilöllistä huomiotaan myös tunnettuun maailmaan, perustaen kauppapaikkoja, suuria yrityksiä ja lopulta suoraa valvontaa Afrikan, Intian, Kaakkois-Aasian ja Tyynenmeren saarten alueilla. Kiitos kuninkaallisen laivaston ja paljon aseita, britit olivat erityisen taitavia siinä. Lopulta jopa entiset siirtomaat (Yhdysvallat) ja myöhään kehittyneet (Saksa ja Japani) kiirehtivät luomaan siirtomaa-imperiumeja. Riippumatta oikeutuksesta - taloudellinen, uskonnollinen, rasistinen, poliittinen - jokainen kansakunta, jolla oli mahdollisuus, onnistui löytämään joitakin onnettomia alkuperäiskansoja "sivistääkseen" heitä siirtomailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luonnonvarojen säilyttämisen idea voidaan jäljittää John Evelynin vuonna 1662 Royal Societyn esittämään Sylva, or a Discourse of Forest-Trees -kirjaan. Englannin puuvarannot olivat vakavasti ehtymässä - kaikkien laivojen, rakennusten ja siltojen vuoksi - ja Evelynin mukaan hakkuut tulisi hallita ja puut istuttaa uudelleen hakattuihin alueisiin. Kukaan ei enää kiinnittänyt ympäristöön huomiota, kuin hyödyntääkseen sitä, kunnes Progressiivinen aikakausi alkoi ja jotkut ihmiset yrittivät vakuuttaa muita amerikkalaisia siitä, että oli heidän kansalaisvelvollisuutensa säilyttää koskemattomana maa, vesi ja villieläimet tuleville sukupolville. Romanttikot, kuten Henry David Thoreau idealisoivat luontoa, vaikka pragmatistit, kuten Gifford Pinchot (ensimmäinen Yhdysvaltain metsähallituksen johtaja) etsivät tapoja varmistaa, että uusiutuvat resurssit pysyisivät uusiutuvina ... pitääkseen Amerikan vahvana ja talouden kasvavana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka amerikkalaiset kaupungit tulivatkin yhä tiiviimmiksi, Lännen rajan kadotessa, "luonto" kaupallistuessa ja työläisillä ollessa enemmän käytettävissä olevaa rahaa, vapaa-aika ja luonnonsuojelu yhdistyivät, kun yhä useammat ihmiset aloittivat vaeltamisen, leiriytymisen, lintujen tarkkailun ja muut ulkoilmaretket. Yleinen tuki kansalaisilta auttoi Yhdysvaltain kongressia hyväksymään merkittävän lainsäädännön, joka perusti Yellowstone-puiston vuonna 1872, Yosemiten kansallispuiston vuonna 1890 ja lopulta loi kansallispuistopalvelun vuonna 1916 - ei ollut sattumaa, että monet näistä perustettiin juuri alkuperäiskansojen äänestämisoikeuden menettämisen jälkeen. Pian yksittäiset osavaltiot loivat puistoja ja suojelualueita ympäri Yhdysvaltoja ja loivat politiikkoja kalakantojen ja riistan suojelun takaamiseksi massametsästykseltä (hieman myöhään köyhän matkustajakyyhkysen kannalta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka ympäristön suojelemiseen tähtäävät toimet joskus aiheuttivat lisää ongelmia (kuten petoeläinten hävittäminen puistoista, mikä johti massakuolemiin), muut kehittyneet maat pian hyppäsivät mukaan säilyttämisen aaltoon. Kehitysmaat liittyisivät liikkeeseen vasta joitakin vuosikymmeniä myöhemmin, koska he olivat enemmän huolissaan käytännön asioista, kuten teollistumisesta, nälänhädän välttämisestä ja kansalaistensa elintason parantamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käsityötaito on vain taitojen soveltamista jonkin asian valmistamisessa, olipa kyseessä sitten toiminnallinen tai vain koristeellinen mutta muuten hyödytön koriste. Koska monet työläiset olivat taitamattomia, muinaiset käsityöläiset olivat erittäin arvostettuja, olivat he sitten orjia tai vapaita. Ateenassa käsityötaito vuorovaikutti taiteen ja kulttuurin kanssa mielenkiintoisilla tavoilla; Socrates esimerkiksi halusi käyttää käsityöntaitoihin liittyviä analogioita ja hän itse oli maineikkaan kiviveistäjän poika. Moni kreikkalainen rikastui käsityöläisorjillaan, kuten Demosthenesilla oli: noin 120 parkitsijaa, huiluntekijää ja veitsentekijää. Orjien taitoja arvostettiin niin paljon, että käsityöläiset itsekin olivat kalliita hyödykkeitä Roomassa, jossa kutojat ja räätälit, metallityöläiset ja kaivertajat, nahkuri ja kenkätehtailijat ja muut vastaavat kyvykkyydet saattoivat yhdistää voimansa kaupunkipajoissa tuottaakseen korkealaatuisia tuotteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keskiajalla käsityöläiset alkoivat järjestäytyä kiltoihin edistääkseen taitojaan ja standardejaan. Kiltojen jäsenet, jotka halusivat edetä mestarikäsityöläisiksi, etenivät ensin oppipoika- ja vaeltajavaiheiden kautta ja varmistivat siten heidän käsityönsä korkean tason. Teollistuminen kuitenkin lopetti käsityön tarpeen, ja Ranskan vallankumouksen jälkeen suurin osa killoista romahti. Yritykset pystyivät valmistamaan tavaroita nopeammin ja halvemmalla, korvaten käsityötaidon standardisoinnilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyään yleisessä mielikuvassa käsityötaidot merkitsevät "käsin tehtyä" pikemminkin kuin "taitavaa tuotantoa"... ja nämä eivät todellakaan ole samoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Globaalit vaatimukset "ihmiskunnan veljeydestä" usein piilottivat kolonialistisia tai rasistisia oletuksia. Mikä "mies" tulee tämän veljeyden malliksi? Kenen periaatteet tulevat "luonnollisiksi", ja kenen erityisiksi? Kun tutkijat alkoivat tunnistaa tämän, 20. vuosisata näki huolenpurkauksen suojelemisesta kaikenlaisten ihmisten omaa kulttuuriperintöä. Dekolonisaatio ja maahanmuutto muodostivat taustan nykyisille huolenaiheille siitä, "mistä tulimme". Olipa kyse sitten koetun vääryyden korjaamisesta tai ryhmän ainutlaatuisen ominaisuuden juhlimisesta, "kulttuuriperintö" oli uusi syy miljoonille kehittyneissä maissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Niin kuin ymmärrettiin toisen maailmansodan jälkeen kahden vuosikymmenen ajanjakson aikana, joka ei ollut sattumaa, kansalaisoikeusliikkeen, "Troublesin" Pohjois-Irlannissa, alkuperäiskansojen tasa-arvon ja itsenäisyysliikkeiden Aasiassa ja Afrikassa (noin kolmekymmentä uutta valtiota saavutti autonomian vuosien 1945 ja 1960 välillä) aikana - kulttuuriperintö tarkoitti jaettua sidettä, kuulumista johonkin yhteisöön, joka määriteltiin etnisyyden, sijainnin, uskonnon ja/tai yhteisten uskomusten perusteella. Siitä tuli sekä poliittinen että henkilökohtainen identiteetin työkalu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Fyysiset esineet olivat ensimmäisiä kulttuuriperinnön kohteita, jotka kiinnittivät huomiota: maalaukset, piirrokset, mosaiikit, veistokset, valokuvat, kirjalliset teokset, rakennukset, monumentit ja arkeologiset löydöt. Kun tällaisten esineiden markkinat nousivat, kansalliset ja kansainväliset kulttuuriperinnön suojelulait säädettiin suojelemaan ja säätelemään kulttuuriesineiden säilyttämistä, jotka ovat erityisen merkityksellisiä tietyn ryhmän kannalta. Samanaikaisesti kehitettiin määräyksiä taiteen ja esineiden palauttamisesta, yleensä ryöstettyinä tai muinaisina, niiden alkuperämaahan tai entiselle omistajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Aineeton perintö on myös asia, joka kattaa monenlaisia kulttuuriperinteitä: musiikkia, pukeutumista, teatteria, ruokaa, juhlia ja pyhiä kulkueita. "Autenttisuuden" palauttamiseksi on syntynyt kulttuurimatkailun teollisuus, joka vie ihmisiä kaukaisiin kulttuurikohteisiin keräämään tietoa ja kokemuksia tyydyttääkseen heidän "kulttuuritarpeensa"... olipa kyse oman kulttuuri-identiteetin vahvistamisesta tai eksoottisten "muiden" havainnoinnista. Maailmanlaajuistumisen ja sosiaalisen median aikakaudella kulttuuriperinnön mantra tarjoaa vastapainon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lisäksi seinien takana piiloutumisen lisäksi ensimmäiset puolustustaktiikat koostuivat panssaroitujen miesten tiiviistä pakkaamisesta, joilla oli paljon teräviä keihäitä osoitettuna ulospäin, jotta hyökkääjiä voitaisiin estää. Ensimmäiset, jotka ottivat käyttöön tällaisen falanksin muodostelman, olivat sumerit noin kolmannella vuosituhannella eKr. Heidän tiiviisti pakattu jalkaväkensä oli panssaroitu (kypärä, rintapanssari ja säärisuojat) ja varustettu (yhdeksän jalan keihäillä ja pyöreillä kilvillä, joita voitiin päällekkäin). Seuraavien tuhansien vuosien aikana puolustustaktiikat eivät paljon muuttuneet, paitsi että jousiammunta teki paremmasta panssaroinnista entistä tärkeämpää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten monien muiden sotilaallisten asioiden kanssa, Rooma paransi puolustustaktiikoita, joita heidän kilpailijansa käyttivät. Roomalaiset keksivät manipulaarisen legioonan noin 300 eaa., mikä antoi heidän muodostelmilleen enemmän joustavuutta ja tukea; legioona oli kolminkertaisessa linjassa lomineen manipulien välissä, joten se pystyi reagoimaan nopeasti mihin tahansa uhkaan. Taistelun edessä eliitti-skirmishere (velites) kattoivat legioonan asettamisen; ja taistelun aikana ratsuväki ja apujoukot suojasivat sivustat. Ajattelevat roomalaiset kehittivät puolustustaktiikoita vastaamaan kaikkiin mahdollisiin uhkiin: testudo suojaamaan ammuksilta, saha tukkimaan nopeasti linjan aukkoja, pallo suojaamaan linjaa, joka oli katkaistu, ja Fabian taktiikoita välttääkseen taistelun, kun olivat epäedullisessa asemassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskiajalla tällainen nokkeluus heitettiin suurelta osin pois ja vihollisen kimppuun hyökättiin yksinkertaisesti hakkaamalla kunnes jompikumpi osapuoli kyllästyi. Viikinkien berserkkien ja eurooppalaisten ritarien taktinen ero on mitätön, sillä sotilasajattelu keskittyi hyökkäykseen ja unohti pääasiassa puolustuksen (lukuun ottamatta korkeita linnoitusmuureja ja joukkoja jousimiehiä). Tämä muuttui kuitenkin, kun ruutijauhe teki suoran hyökkäyksen epävarmaksi. Aseiden halvetessa ja tehokkuuden kasvaessa, jolloin niiden käyttö puolustautumisessa ei vaatinut paljoa koulutusta, ruutijauhe hallitsi taistelukenttää. Ainoa todellinen puolustustaktiikka oli levittää joukot, käyttää kangastusta ja kaivaa maahan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>“Harjoittaa” diplomaattia on yksi kansakunnan määrittävistä toimista, ja diplomaattia on harjoitettu ensimmäisistä kaupunkivaltioista lähtien. Alun perin diplomaattisia tehtäviä hoitivat hallitsijan lähettiläät, yleensä tiettyä tehtävää varten, palaten kotiin neuvottelujen päättyessä (jos olivat onnekkaita, monen lähettilään pää lähetettiin takaisin sen sijaan). Näin ollen "diplomaattisessa palvelussa" oli jäseniä hallitsijan perheestä tai korkean asemansa omaavista aatelisista...kyseenalainen kunnia, jos ei onnistunut ratkaisemaan asioita. Renessanssiin asti ei ollut pysyviä suhteita, ellei sitten paavin ja bysanttilaisen keisarin välillä 800-luvun jKr. asti. Kaukoidässä Song-dynastia asetti mallin pysyville kiinalaisille lähettiläille naapurimaissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Modernin diplomatian" alkuperät voidaan jäljittää Pohjois-Italian kaupunkeihin varhaisrenessanssin aikana. 1400-luvulla Milano - jota kannusti Francesco Sforza - oli johtava rooli pysyvien suurlähetystöjen perustamisessa muihin kaupunkivaltioihin kaupan järjestämiseksi, puolustussopimusten tekemiseksi ja yhtenäisen etulinjan esittämiseksi paavin edessä. Useimmat diplomaattipalvelun perinteet, kuten suurlähettilään valtakirjojen esittäminen valtionpäämiehelle, alkoivat täältä. Vuonna 1455 Milano oli ensimmäinen, joka asetti pysyvän edustajan suuren valtakunnan hoviin - tässä tapauksessa Ranskaan. Käytäntö levisi, ja Espanja oli ensimmäinen kansa, joka "vaihtoi" suurlähettiläitä toisen suvereenin valtion kanssa (Englanti). Myöhäisellä 16. vuosisadalla pysyvät suurlähetystöt olivat kansainvälisten suhteiden standardi ... elleivät maat olleet tietysti sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lähettiläät olivat yleensä aatelisia, joilla oli vähän kokemusta neuvotteluista (tai mistään muustakaan) ja he saivat tukea laajalta asiantuntijatiimiltä, joka koostui lakimiehistä, kielitieteilijöistä, sotilaista ja vakoilijoista. Eurooppalaiset suurvallat valloittivat uusia alueita ympäri maailmaa, tekivät kontaktia outoihin sivilisaatioihin kaukaisilla paikoilla ja perustivat imperiumeja. Diplomatialle tuli liikaa merkitystä amatöörien käsiin jätettäväksi. 1600-luvun loppuun mennessä taitavien ammattilaisten tarve alkoi kasvaa ja heitä löydettiin yliopistojen kansainvälisen oikeuden, kielitieteen, kulttuurihistorian, taloustieteen jne. valmistuneista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalallisen oikeuden käsite syntyi, kun valtakunnan laki yhdistyi globaalien uskontojen kanssa. Bysanttilaiset perustivat hallintonsa oikeuden Raamattuun, kuten Roomalaiskirjeen luvussa 13 sanotaan: "Sillä ei ole valtaa muuta kuin Jumalalta; nekin vallat, jotka ovat, ovat Jumalan asettamat." Lisäksi arabihallitsijat väittivät omaavansa jumalallisen valtuutuksen, ja intialaiset kuninkaat kilpailivat siitä, kuka näyttäytyi "cakkavatina" - jumalallisena hallitsijana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka muualla ja muinaisina aikoina jotkut kuninkaat väittivät olevansa peräisin jumalallisista olennoista (tai itse jumalista), varhaiskristillisessä Euroopassa vakiintui ajatus siitä, että merovingit hallitsivat koska se oli Jumalan tahto, ja että he olivat siksi siunattuja. Näin ollen, kun paavi kruunasi Kaarle Suuren joulupäivänä vuonna 800 jKr, se ei ollut vallan myöntäminen vaan vain vahvistus siitä, mikä jo oli olemassa ... hänen jumalallinen oikeutensa hallita. Kuninkaanvallan lopullinen juuri oli henkinen (vaikka hyvän, hyvin koulutetun armeijan omistaminen auttoi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä filosofia (tai teologia) oli hyvin suosittu kuninkaiden keskuudessa useiden vuosisatojen ajan. Esimerkiksi vuonna 1597 Skotlannin James VI kirjoitti Basilikon Doronin, ohjekirjan kuninkaiden vallasta, valmistautuessaan nousemaan Englannin valtaistuimelle. Hän totesi: "Monarkian tila on maan päällä kaikkein korkein, koska kuninkaat eivät ole vain Jumalan sijaisia maan päällä ja istuvat Jumalan valtaistuimella". Mutta 1700-luvulla hallitsijat alkoivat keskittää valtaa sekulaarimmin, tavoitellen absoluuttista valtaa. Protestantismin leviäminen kiihdytti asioita, sillä katolilaisten hyväksyntä jumalalliselle oikeudelle tuli kyseenalaiseksi. Amerikkalaiset ja ranskalaiset vallankumoukset sekä Napoleonin toiminta heittivät kaikenlaiset kuninkaat sivuun ja riistivät oppineisuudelta sen viimeisetkin rippeet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On epätodennäköistä, että mikään ihmiskunta (ainakin ennen synkkien puritaanien saapumista) olisi kieltäytynyt draaman jännityksestä tai runouden nautinnosta. Draama - eräänlainen - on läsnä useimpien alkuperäiskansojen rituaaleissa. Vaikka tällaiset seremoniat ovatkin varmasti dramaattisia, ne eivät herätä varsinaista teatteria. Teatraalinen draama edellyttää laulettua tai puhuttua tekstiä - runoutta - kehitystä, joka tapahtui antiikin Kreikassa. Runous on itsessään kirjoitustaitoa edeltävää, ainakin Homeron aikakaudesta ja Mesopotamian suullisista eepoksista lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Noin 6. vuosisadalla eaa. Ateenassa draamasta tuli "taiteen" muoto. Dionysia-festivaalien aikana kuoro lauloi kreikkalaisen mytologian tarinoita. Jossain vaiheessa Dionysoksen pappi nimeltä Thespis alkoi keskustella kuoron kanssa. Legendan mukaan Thespis oli myös ensimmäinen teatterikilpailun voittaja, joka pidettiin Ateenassa vuonna 534 eaa. Kilpailut tulivat säännölliseksi osaksi festivaaleja koko Kreikassa, ja sekä tragediassa että komediassa innovaatiot - nyt konventiot - olivat seuraus. Aiskhylos lisäsi toisen näyttelijän; Sofokles kolmannen ja laajensi edelleen draaman mahdollisuuksia. Euripides esitteli monimutkaisempia juonia, keskeisempiä hahmoja ja hahmojen väliset vuorovaikutukset tulivat draaman ainekseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samanaikaisesti runous kehittyi tapana muistaa - suullisesti - historiaa, myyttiä, lakia, sukutaulua, moraalisia koodeja ja monia muita sivilisaatiolle tärkeitä asioita. (Vasta kirjoittamisen myötä tästä taakasta vapauduttiin.) Useimmat myöhemmin kirjoitetut antiikin teokset, Vedasta (n. 1700 eKr.) Odysseiaan (n. 800 eKr.), on kirjoitettu runomuodossa muistamisen ja suullisen välittämisen helpottamiseksi. Vanhin säilynyt "runo" on haaksirikkoutuneen merimiehen tarina, kirjoitettu hiero-glyfeinä ja ajoitettu noin 4500 eKr. ... vaikka joillekin vanhin on Gilgamesh-eepos kirjoitettu keilakirjoituksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Näistä varhaisista vuosista lähtien sekä draama että runous ovat kokeneet monia kehitysvaiheita niin läntisissä kuin itäisissäkin sivilisaatioissa. Mutta ne ovat edelleen tärkeitä kulttuurin merkkejä kaikkialla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansojen luonnollinen kuvio on se, että yksi valtio jostain syystä tulee taloudellisesti ja/tai sotilaallisesti voimakkaammaksi kuin naapurinsa ja valloittaa ne... luoden "imperiumin." Mitä enemmän se valloittaa, sitä vahvemmaksi se tulee, ja niin se valloittaa yhä enemmän naapureitaan. Lopulta inertiavaikutus astuu voimaan, ja imperiumi lakkaa laajenemasta - joskus siksi, että se kohtaa voimakkaampia naapureita, mutta useammin yksinkertaisesti siksi, että se on tullut tehottomaksi ja korruptoituneeksi, eikä ole kätevää sotia valloituksista niin kaukana keskuksesta. Usein varhaisen imperiumin laajuus määräytyy teknologian tilan mukaan, mitä tulee kommunikaatioon ja kuljetukseen. Jossain vaiheessa imperiumi heikkenee ja hajoaa pienemmiksi valtioiksi... ja kierros alkaa uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valtakunta on monikulttuurinen, monikansallinen ja hierarkkinen poliittinen yksikkö. Yhdestä keskusviranomaisesta - keisarista - lähtee hallintajärjestelmä, joka ulottuu alaspäin. Ensimmäinen "valtakunta" oli akkadilainen, jonka perusti Sargon Mesopotamiassa noin 24. vuosisadalla eKr. Tämän saavutuksen tasoitti myöhemmin Babylonian Hammurabi 17. vuosisadalla eKr. 1500-luvulla eKr. Thutmose III:n hallitsema Uusi Egyptin valtakunta oli valtakuntien standardi. Noin vuonna 1500 eKr kaukaisessa Kiinassa syntyi Shang valtakunta, jota seurasi 400 vuotta myöhemmin Chou valtakunta - sen romahtamisen jälkeen tuli Qin noin 221 eKr. ensimmäinen valtakunta, joka vastasi imperialistista Roomaa. Seuraavaksi tulivat neoliittinen, medialainen, babylonialainen jälleen, persialainen, makedonialainen (lyhyesti) ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Usein imperiumit perustuvat ajatukselle "sivistyslähetystöstä", eetokseen, joka sisältää ulkopuoliset. Nämä ulkopuoliset ovat "barbaareja" - niitä, jotka imperiumi pitää sivistymättöminä. Kreikan ja sanskritin sana "barbaari" tarkoitti alunperin henkilöä, joka ei osannut näitä kieliä, ja Kiinan merkinnöissä puhuttiin "raaoista" ja "kypsistä" barbaareista, mikä tarkoitti niitä, jotka olivat imperiumin vaikutuspiirissä ja niitä, jotka eivät olleet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien kun ensimmäinen ihminen asettui paikoilleen, heidän joukossaan on aina ollut niitä, joita on ajettu halu nähdä, mitä horisontin takana on. Olipa motivaationa voitto, seikkailu, uskonto, välttämättömyys tai vain uteliaisuus, tutkimusmatkailijat ovat laajentaneet tietämystämme maailmasta ja sen ihmeistä. Tätä tutkimusprosessia on myös liittänyt yhteen monimuotoisia ja kaukaisia kulttuureja, hyvässä tai pahassa. Matkan varrella tiedemiehet ovat löytäneet monia uusia tapoja kuolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Foinikialaiset purjehtivat ympäri muinaista Välimerta etsien uusia kauppatavaroita; heidän löytämänsä tina osoittaa heidän jopa voineen saavuttaa kaukaisen Britannian. Karthagolainen Hanno "Navigator" tutki Afrikan rantaa Herakleen patsaiden tuolla puolen noin 500 eaa. Levottomat kreikkalaiset vaelsivat Pohjois-Eurooppaan, ehkä jopa kaukaiseen Thuleen. Toisella vuosisadalla eaa. Han-dynastia lähetti tutkimusmatkailijoita Keski-Aasiaan nähdäkseen, mitä heidän rajojensa länsipuolella oli, kaukana hevosilla ratsastavien nomadien hyökkäyksistä. Paljon myöhemmin kiinalainen amiraali Zheng He purjehti Kaakkois-Aasian, Indonesian, Intian ja Afrikan itärannikon ohitse, maissa täynnä barbaareja ja uusia kauppatavaroita. Samoihin aikoihin viikingit tutkivat Pohjois-Atlanttia asettuen Islantiin, Grönlantiin, Vinlandiin ja muihin maihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin sanottu "tutkimuskausi" näki ahdasta ja levotonta Eurooppaa sylkeä esiin tutkimusmatkailijoita, jotka etsivät uusia kauppareittejä ja valloitettavia alueita. Alkaen 15. vuosisadalta he perustivat ensimmäiset kauppaimperiumit ja myöhemmin "voimakkaammat" imperiumit. Myöhemmin tutkimusmatkailijat, kuten portugalilainen Diego Cao, matkustivat Kongonjokea pitkin, espanjalainen Francisco de Orellana Amazon-jokea pitkin ja Lewis ja Clark -retkikunta Missouri- ja Columbiavirtoja pitkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuoteen 1900 mennessä ei ollut paljon jäljellä tutkittavaa, paitsi napaseudut; sekä Cook että Peary väittivät saavuttaneensa Pohjoisnavan vuosina 1908 ja 1909, kun taas Amundsenin tiimi saapui Etelänavalle joulukuussa 1911.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Karolingien valtakunnan hajauttaminen oli sysäys, feodalismi tuli keskiöön 8. vuosisadalla jKr. ("Feodalismi" on yksinkertaisesti termi, jonka historioitsijat keksivät noin 17. vuosisadalla yhteiskunnalliselle rakenteelle, jota he eivät muuten voineet määritellä yhdellä sanalla.) Laajentaakseen omistuksiaan, Kaarle Suuri alkoi myöntää aatelisilleen tiettyjä oikeuksia maatilojen yli, jotta he voisivat tarjota sotilaita hänen seikkailuilleen. Vastineeksi tästä anteliaisuudesta jokainen aatelinen vannoi uskollisuudenvalan kruunulle. Ajan myötä tämä maanjakoon perustuva sosiaalinen, taloudellinen, poliittinen ja oikeudellinen valvonta tuli perinnölliseksi, kun nämä ylimykset alkoivatkin antaa läänityksiä omille suosikeilleen, jotka vannoivat uskollisuusvalan...täten syntyi feodalismi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Feodalismista klassinen versio oli soturikasvatuksen välillä oleva vastavuoroinen oikeudellinen ja sotilaallinen velvoitteiden sekamelska, joka pyörii herran, vasallin ja läänien käsitteiden ympärillä. (Tietenkin oli talonpoikia, jotka olivat sidottuja maahan, mutta herrat ja vasallit eivät juurikaan huolehtineet tällaisista asioista.) Seuraavien 500 vuoden aikana valta ja rikkaus kiersivät suosittujen joukossa kuin laajassa pelissä; säännöt olivat monimutkaisia, usein mysteereitä, joissa katolinen paavi oli erityisiä etuoikeuksia ja valtuuksia Jumalan edustajana maan päällä. Eivät vain aristokraatit osallistuneet feodalismiin, vaan myös piispat ja abotit (piispoja voitiin joskus löytää taistelukentiltä, hakkaamassa parhaiden maallisten herrasmiesten kanssa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Feodalismi, kansallismielisyyden ja absoluuttisen monarkian nousun myötä, rappeutui ja katosi tehokkaasti suurimmassa osassa Eurooppaa noin vuoteen 1500 mennessä. Se pysyi elossa Keski- ja Itä-Euroopassa jopa 1850-luvulle saakka; eräänlainen muoto säilyi Japanissa, kunnes kuningaskunta avattiin pakolla Länsimaille. Venäjä lopetti lopulta maaorjuuden vuonna 1861.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologisten löydösten mukaan noin 19. vuosisadalla eaa. Kaneshissa Kapadokiassa oli assyrialainen kauppakolonia - ensimmäinen tunnettu esiintymä ulkomaankaupasta. Kun maailma jaettiin kaupunkivaltioiksi, tasavalloiksi, kuningaskunniksi ja imperiumeiksi, ihmiset oppivat, että jotkut asiat haluttiin ... juuri rajan yli. Koska sota oli epävarmaa ja riskialtista, kekseliäät ihmiset löysivät rauhanomaisemman tavan saada haluamansa asiat, kauppaamalla sitä, mitä heillä oli runsaasti (olipa se sitten tavaroita, palveluita tai orjia) naapureiden kanssa. Ajan myötä kauppareitit perustettiin, jotkut niistä ulottuivat mantereiden yli: Silkkitie, Meripihkatie, Via Maris. Vienti ja tuonti ajoi sivilisaation nousua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajan myötä hallitukset ymmärsivät väistämättä, että kauppaa ulkomailla voitaisiin hyödyntää verojen (tulleja, tulleja tai muita viattomia termejä) avulla, jotka voitaisiin käyttää valtion kassan täyttämiseen. Ja koska hyvän niukkuus voisi lisätä sen arvoa ... ja siten veroja ... hallitukset alkoivat säännellä tuotantoa, louhintoja, kuljetuksia ja kaikkia ulkomaankauppaa koskevia näkökohtia. Sääntelyä ulkomaankaupassa oli antiikin yhteiskunnissa, jotka keskittyivät Mesopotamian ja Välimeren alueisiin. Nämä puolestaan johtivat yhtenäistettyihin painoihin ja mittauksiin, jotta kauppiaat eivät huijaisi, ja niukkojen metallien käyttöön karkeana kansainvälisenä valuuttana. Kiinassa keksittiin paperivaluutta (omituinen käsite), jotta ulkomaankauppaa voitaisiin käydä sivistyneellä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikenlaisia malleja ja teorioita on kehitetty taloustieteilijöiden toimesta ymmärtämään ja selittämään ulkomaankauppaa: Adam Smithin malli, Richardin malli, Heckscher-Ohlinin malli, Painovoimamalli, Uusi kaupan teoria, Ricardo-Sraffan kauppateoria jne. Useimmat eivät kuitenkaan yksinkertaisesti huomioi ajavia voimia: ahneutta. Tämän perusperiaatteen pohjalta sivilisaatio on rakennettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulttuurin kehitys on hidas ja avautuva kaari, ja kulttuuria määrittävät arvot kehittyvät, hiipuvat ja virtaavat ajan myötä. Filosofit jatkavat vanhojen kysymysten pohdintaa tänäkin päivänä: Mikä on hyvä elämä? Miten ihmisten tulisi elää moraalisesti? Mitkä ovat oikeutemme ja vapautemme? Mikä on yksilön suhde valtioon? Teknologian kehitys luo uusia moraalisia pulmia, jotka on neuvoteltava, samoin kuin mahdollisuuksia luoda hyvää ja pahaa. Tulevaisuuden on katsottava omiin ongelmiinsa, samalla kun se ammentaa viisautta menneiltä ajoilta. Vaikka emme voi tietää varmasti, mitä tulevaisuuden kulttuuri tarjoaa, toivomme, että tämä "tulevaisuuden kansalaisuus" juhlistaa niitä asioita, jotka sitovat meitä yhteen yhteisellä inhimillisyydellä ja eroilla, jotka antavat inhimillisyydelle sen tekstuurin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vapaa-ajan aktiviteetit ovat olennainen osa ihmisen hyvinvointia; itse asiassa lepoa pidetään ihmisoikeuksien yleismaailmallisessa julistuksessa, jonka YK:n yleiskokous hyväksyi joulukuussa 1948 jKr, välttämättömyytenä. Vapaa-ajan "harrastukset" voivat olla yhteisöllisiä tai yksinäisiä, aktiivisia tai passiivisia, strukturoituja tai vapaamuotoisia, terveellisiä tai haitallisia, yksityisiä tai julkisia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jokaisella varhaisella sivilisaatiolla oli omat harrastusmuotonsa. Harrastukset, kuten pelit ja urheilu, olivat usein peräisin sodasta, metsästyksestä, uskonnollisista käytännöistä tai muista hyödyttömistä aktiviteeteista. Platon ja muut pitivät harrastuksia elintärkeinä sekä yksilölle että yhteiskunnalle, sillä niiden avulla voitiin oppia, tutkia ja kokea asioita "turvallisessa" ympäristössä. Keski-ajalla monille harrastukset muuttuivat ylellisyydeksi; kaikki työskentelivät kovasti ... ja kirkko tuomitsi suurimman osan vapaa-ajan viettotavoista (vaikka ihmiset silti harrastivat niitä). Renessanssi ei ollut paljon parempi, vaikka vauras väestö löysi aikaa pelata pelejä ja lukea, ja erilaisia taiteellisia harrastuksia harjoittivat erilaiset saamattomat ihmiset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollinen vallankumous toi vapaa-ajan, pelit ja virkistysmahdollisuudet taas valtavirtaan. Työhön käytettyjen tuntien määrä on laskenut teollisessa lännessä vuodesta 1840 nykypäivään asti 3000-1800 tuntiin. Työntekijät ja heidän ammattiliittonsa ovat vaatineet - ja saaneet - entistä lyhyempiä työviikkoja, maksettuja lomia, viikonloppuja vapaana ja kaikenlaisia muita etuja ... jotta he voisivat käyttää ylimääräiset ansionsa ja vapaa-aikansa virkistykseen ja peleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1900-luvulla globalisaatiolla on nähty olevan yhä laajenevaa samankaltaisuutta, joka ulottuu paikallisesta kansalliseen, alueelliseen ja globaaliin tasoon. Tämän logiikan mukaan seuraus voisi olla yhtenäistetty talous, yhtenäinen kulttuuri, yhtenäinen kieli, yhtenäinen valtio ja ehkä jopa yhtenäinen sivilisaatio. Nopea kehitys informaatioteknologiassa on synnyttänyt uusia virtuaalisia suhteita, jotka johtavat kulttuuriseen entropiaan. Kansainvälinen teollistuminen on tuonut mukanaan massatuotetut standardoidut tavarat, jotka voidaan asettaa jokaiseen markkinaan jokaisessa paikassa. Tullien alentaminen ja vapaakauppa-alueiden luominen, kansallisten pääomavalvontien poistaminen ja uusien tukien myöntäminen ovat synnyttäneet valtavia ja monipuolisia globaaleja yrityksiä. Kansainvälisten omaisuuslakien (tekijänoikeus- ja patenttirajoitukset) supranationaalinen tunnustaminen takaa hyväksyttyjen taiteen muotojen globaalin hallinnan, joskus paikallisen monimuotoisuuden, perinteiden ja yksilöllisyyden kustannuksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1840-luku muodostaa jonkinlaisen vesikohdan globalisaatiossa, jossa kansainväliset taloudet laajenivat, koska britit avasivat väkisin Kiinan sisämaan (opiumsodissa) ja Yhdysvallat pakotti Japanin avaamaan satamansa länsimaalaiselle kaupalle. Erikoistuneen maataloustuotannon integrointi loi ensimmäisen "maailmantalouden": ranskalaiset viinit, australialainen naudanliha, intialaiset teet, japanilainen riisi, eteläamerikkalaiset pippurit, afrikkalaiset mausteet. Tehdasteknologiat, kuten tehdas, rautatie, telegrafi, Gatling-tykki ja höyrylaiva, helpottivat samanlaisten sääntöjen ja määräysten leviämistä maasta toiseen. Vaikka tämä keskeytyi lyhyesti kahden maailmansodan ja suuren laman välillä, globalisaatio jatkoi voittoisaa marssiaan joukkoviestimien ja mainonnan moottoreiden levittäessä lonkeroitaan rauta- ja bambuverhojen ulkopuolelle... kulttuurin vientidynamiikan ulottuessa jokaiseen kylään. Sosiologit väittävät, että maailma on astunut frenettiseen neljänteen globalisaatiovaiheeseen, jossa kehittyvät ja kehittyneet maat ovat yhtä suuria osakumppaneita investoinneissa, ja tulot asukasta kohti näiden kahden välillä lähenevät nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rohkea - vaikkakin ehkä tylsä - uusi maailma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Parhaimmillaan 1100-1400-lukujen välillä keskiaikaiset kauppias- ja käsityöläiskilta tukivat vakaata ja tuottavaa taloutta, tukivat hyväntekeväisyystoimintaa ja sosiaalisia uudistuksia, auttoivat rahoittamaan teitä, kouluja ja kirkkoja. Ja mahdollistivat siirtymän feodalismista kapitalismiin. Kuitenkin kiltojen konservatismi, eksklusiivisuus, monopolistiset käytännöt ja poliittinen puuttuminen heikensivät lopulta niiden hyötyä ja tuomitsivat ne merkityksettömiksi ja hajottivat ne. Kun määräykset käsityöläisyhdistysten lakkauttamisesta annettiin Ranskassa (1791), Espanjassa (1840), Saksassa (1859) ja Italiassa (1864), kiltojen auktoriteetti oli jo pitkään laskenut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kauppakiltojen edeltäjät löydettiin jo 3. vuosisadalla eKr. Roomassa ja Han Kiinassa. Mutta varhaiskeskiajalle mennessä useimmat roomalaiset käsityöläisjärjestöt (collegia), jotka usein muuttuivat kristillisiksi veljeskunniksi, olivat kadonneet - lukuun ottamatta kivenhakkaajia ja lasinpuhaltajia, jotka työskentelivät kaikkien niiden kirkkojen rakentamisessa. Collegia selvisi Bysantin valtakunnassa ja oli vahvasti läsnä pääkaupungin yhteiskuntajärjestyksessä; kuuluisa Prefektin kirja n. 900 jaa. antaa käsityksen monimutkaisesta kiltojen rakenteesta, jonka ensisijainen tarkoitus oli ylläpitää tiukkoja valvontatoimia käsityöläisille ja kauppiaille Bysantissa. Tämä laadun, määrän ja hintojen valvonnan käsite levisi todennäköisesti Italiaan 10. vuosisadalla ja sitten koko Eurooppaan 11. vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keski-aikaiset kiltoja olivat yleensä perustettu kaupungin tai kaupungin hallinnon myöntämät asiakirjat tai kirjeet, jotka antoivat monopolin tuotannolle tai kaupalle siellä. Hallitsijalle maksettiin kymmenykset ja ammattikunta sai asettaa standardit ja hinnat ... joten kaikki olivat tyytyväisiä (elleivät välttämättä kuluttajat). 12. vuosisadan lopun asiakirjat osoittavat yli 100 kiltaa, jotka on perustettu Lontoon ja Pariisin kaupungeissa. Joissakin paikoissa kiltojen voima oli niin suuri, että ne tulivat kaupunkien hallitseviksi elimiksi, mikä osoitettiin Saksan, Sveitsin ja Hollannin kiltahuoneissa. Mutta korruptio yhdistettynä uusiin teknologioihin osoittautui heidän turmiokseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläisen humanistiyhdistyksen mukaan sekulaari humanismi tarkoittaa "1) asettamista ihmisiä ja muita eläviä olentoja moraalisen näkemyksesi keskipisteeksi, 2) maailman näkemistä luonnollisena paikkana ja pyrkimistä ymmärtämään sitä tieteen ja järjen avulla, sekä 3) ihmisen kukoistuksen edistämistä kaikilla rintamilla ja ihmisoikeuksien puolustamista kaikille."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä humanistiset käsitteet ovat olleet olemassa ainakin 1500 eKr erilaisissa intialaisissa ja aasialaisissa filosofioissa. 6. vuosisadalla eKr Gautama Buddha ilmaisi skeptisen asenteen yliluonnollista ja "sielua" kohtaan; Zarathustra piti ihmisiä ajattelevina olentoina, joilla oli valinnanvapaus ja toimintakyky. Kreikkalaiset filosofit Xenofaneesta Platoniin pyrkivät selittämään maailman ihmisen järjen näkökulmasta, ja Epiukuros tiivisti ihmiskeskeiset lähestymistavat onnellisuuden saavuttamiseen. Keski-ajalla useimmat muslimioppineet pyrkivät rationaalisiin ja tieteellisiin tulkintoihin olemassaolosta kirjoituksissaan yksilöllisyydestä, sekularismista, skeptisismistä ja liberalismista ... kaikki ovat humanistisia käsitteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta Euroopassa humanismi tuli sivilisaatiolle myöhään. Katolisuudella oli voimakas läsnäolo renessanssiin asti, ja vasta italialaisten runoilijoiden klassikoiden uudelleen löytäminen toi humanismin takaisin. Francessco Petrarca (paremmin tunnettu useimmille nimellä Petrarch) 1300-luvulla kutsutaan usein "Humanismin isäksi"; hänen löytönsä ja käännöksensä Ciceron kadonneista kirjeistä yleiskielelle on myös hyvitetty renessanssin aloittamisesta. Uusien yliopistojen oppineiden kasvava kannatus klassisille tutkimuksille - kielioppi, runous, retoriikka, historia ja moraalifilosofia - levitti käsitteen maallisen lähestymistavan ymmärtämiseen yli rajojen. Aristoteleen, Ciceron ja Liviuksen kaltaisten henkilöiden avustamana, jotka antoivat julkisuuteen uudelleen löydettyjä tai uudelleen käännettyjä kreikkalaisia ja roomalaisia ​​käsikirjoituksia; nämä teokset olivat täynnä tuoreita, radikaaleja ja jopa avant-garde-ideoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Modernin sivilisaation kulku on määritetty, enemmän kuin mikään muu, modernilla "ismillä": kapitalismilla, sosialismilla, kommunismilla, fasismilla, konservatismilla, liberalismilla, pluralismilla, rasismilla, feminisimillä, terrorismilla, scientismillä ja äärettömällä määrällä muita ideologioita, jotka sanelevat, miten yhteiskunnan "pitäisi toimia"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ranskan vallankumouksen aikaan filosofi Destutt de Tracy käytti sanaa ideologia kuvaamaan sitä, mitä hän kutsui "ideoiden tieteeksi". Tässä hän oli hyväksynyt Francis Baconin näkemyksen siitä, että tieteen kohtalo oli parantaa ihmiskunnan elämää; ideologia oli tiede tehtävällä, jonka tavoitteena oli palvella ihmisiä - jopa pelastaa heidät itseltään - poistamalla heidän mielistään ennakkoluuloja ja valmistamalla heitä järjen ylivallan ajalle. Mutta kun Napoleon yhdisti sanan "ideologia" siihen, mitä hän piti vallankumouksellisen ajattelun vastenmielisimpinä elementteinä, hän investoi sen paheksunnalla ja fanatismilla pikemmin kuin rationalismilla (vielä yksi "ismi"). Karl Marxin, yhdessä vaikutusvaltaisten saksalaisten sosiologien Max Weberin ja Karl Mannheimin kanssa, käytti termiä pejoratiivisessa mielessä uskomusjärjestelmien aiheuttaman vääristyneen tietoisuuden synnyttämiseen. Tästä näkökulmasta poliittinen ideologia on intellektuaalinen konstruktio, jota ei arvioida sen totuuden, johdonmukaisuuden tai selkeyden perusteella, vaan jonkun ryhmän erityisten etujen ilmaisuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen massamedian tuloa ideologiat jäivät pääasiassa teoreettisiksi ja esiintyivät vain akateemisissa keskusteluissa. Kuitenkin kyky edistää "asioita" painotuotteiden, radion, uutisnauhojen ja sitten television kautta teki kaikista "ismoista" paljon välittömämpiä, ja kaikkiin mahdollisiin ristiretkeläiset investoivat identiteettinsä toiseen tai toiseen. Kaikki 1900-luvun sodat, liikkeet ja kansanmurhat voidaan johtaa hajaannuttaviin ideologioihin. Kuten Joycelyn Elders sanoo, "meidän kaikkien on käsiteltävä ismejämme." Muuten tulevaisuus näyttää synkältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Massamedia" (kollektiivina) on pohjimmiltaan teollisuusajan ilmiö, vaikka jotkut historioitsijat itsepintaisesti väittävät sen alkaneen Gutenbergin painon valmistumisesta. Kaupallisen painoteollisuuden kasvu 1700-luvun Lontoon ympärillä - josta Grub Streetin kustantajat olivat keskeisiä - on järkevämpi aloitus, sillä täällä halpoja kappaleita penny-dreadful-kirjoista, eroottisista romaaneista ja lööppiviikoista tuotettiin tuhansittain höyrypuristimilla. Nämä myytiin kasvavalle yleisölle, jota synnytti uusi julkisen koulutuksen järjestelmä ja joka tungettiin kaupunkiympäristöön, jossa oli vähän vapaa-ajanviettomahdollisuuksia. Tämä massojen tuki merkitsi sitä, että kustantaminen ei enää riippunut aatelisen, varakkaan ja papiston hienostuneesta mausta voittojen saamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun teollinen aikakausi muuttui moderniksi, useat vallankumoukselliset teknologiat toivat uusia tapoja mielihyvän tarjoamiseksi median kuluttajille. Valokuvia kehitettiin 1820-luvulla ja kuvien jäljentämismenetelmät parantuivat koko vuosisadan ajan, mikä teki aikakauslehdistä ja sanomalehdistä vieläkin houkuttelevampia tuskin luku- ja kirjoitustaidottomalle yleisölle. Sähkötupakka keksittiin 1830-luvulla ja oli laajalti käytössä 1850-luvulla, minkä ansiosta henkilökohtainen kommunikointi sekä sanomalehtien kauppa mullistuivat, koska uutiset olivat todella "uusia". Penny-lehdistö saattoi jatkuvan telegrafikaapeleiden virtauksen avulla tuoda alueen, kansakunnan ja - vuoden 1863 Atlantin ylittävän kaapelin valmistumisen jälkeen - maailman tapahtumat (ja mainokset) kotiovelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valokuvaus johti elokuviin, ja elokuvateollisuus kasvoi tarjoamaan pakotusta kenelle tahansa, jolla oli taskussaan kymmenen senttiä ja pari tuntia aikaa. Vuoteen 1927 mennessä ääni oli lisätty vilkkuviin kuviin, ja maailma koki viihteen räjähdyksen. Henkilökohtaiseen kommunikaatioon Bellin pieni härpäke, joka oli tarkoitettu korvaamaan sähkölennätin, hänen "puhelin", laittoi kaikki yhteyteen kaikkialla, koko ajan. Langaton telegrafia johti myös lopulta radioon, ja "kaupallinen" radio tuli ensimmäiseksi massamedian lähetysvälineeksi, lähettääkseen musiikkia, uutisia ja mainoksia suoraan kotiin. Pian televisio, joka levisi uskomattoman nopeasti 1950-luvulla, kehittyi kaikkien aikojen suurimmaksi aikasyöpöksi ... kunnes videopelit ja internet liittyivät massamedian joukkoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ulkomaankauppa laajeni ja käsityöläiset menestyivät, myöhäiskeskiajalla syntyi uusi markkinapaikkojen tyyppi. "Markkinakaupunki" oli osa eurooppalaista feodalismia ja se sai oikeuden järjestää pysyvän markkinan, jonka lordi myönsi sille. Muille kaupungeille ja kyliin sekä jopa kaupunginosille kehittyi käytäntö järjestää markkinatapahtumia. Tapahtuman aikana matkustavat kauppiaat ja käsityöläiset kokoontuivat sovittuun paikkaan tarjoten tavaroitaan myytäväksi. Ajan mittaan myös erilaiset esiintyjät, lakimiehet, lääkärit, veronkantajat ja muut hölömöläiset liittyivät tapahtumaan. Tapahtumat, jotka kestivät vain päivän tai kolme (ja usein liittyivät pyhimyksen juhlaan), järjestettiin yleensä kirkon tai luostarin alueella. Englannissa tätä ahneutta pidettiin Kristuksen karkottamien rahanvaihtajien temppelistä -tyyppisenä epäpyhyytenä ja se kiellettiin Edward I:n (n. 1300 jKr) hallituskaudella säädetyllä Wintonin lainlailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Paikalliset aateliset kannustivat tällaisten markkinoiden perustamista, koska kauppiaiden oli maksettava telttojensa ja kojujensa pystyttämisestä. Sen jälkeen heidän oli yleensä maksettava vero myös kuninkaalle. Kaikki saivat haluamansa: kuningas ja aateliset saivat rahaa (ostamaan ylellisyyksiä); kauppiaat saivat voittoa; maanviljelijät ja kyläläiset saivat uusia tavaroita, ideoita ja uutisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuosikymmenten aikana useita näistä markkinamessuista perustettiin kuninkaallisen kirjeen myötä, varhaisin säilynyt kirje on vuodelta 1199. Kirkon ja hallituksen asiakirjoissa on myös paljon mainintoja messuista, joilla ei vaikuta olevan kirjettä; niitä kuvataan "preskriptiivisiksi"... eli ne pidettiin perinteiden mukaisesti. Monet vanhimmista messuista, erityisesti kaupunkikeskuksissa sijaitsevat, olivat preskriptiivisiä ja olivat toimineet jo sata vuotta tai enemmän... kuten Maldonin (Essex) viheriöllä pidetty markkinamessu, josta mainitaan kirjallisesti ensimmäisen kerran vuonna 1287, mutta joka saattoi olla paikoillaan jo vuonna 916.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1600-luvulla espanjalaisilla, brittiläisillä, portugalilaisilla, ranskalaisilla, venäläisillä ja muilla Euroopan valloilla oli imperiumeja hallittavana, ja imperiumit olivat kalliita koristeita. Kotitalouden hyvinvoinnin säilyttämiseksi perustettiin järjestelmä, jota kutsuttiin merkantilismiksi; käytännössä siirtomaat olivat "käteislehmä" emämaalle. Se oli ilmeisistä syistä erittäin suosittu absoluuttisten monarkkien ja heidän alamaistensa keskuudessa - ainakin niiden kotimaassa - ja se oli hallitseva taloudellinen käytäntö 16. vuosisadalta 18. vuosisadalle. Yksinkertaisesti sanottuna kruunu asetti rajoituksia siirtomaiden valmiiden tuotteiden tuotannolle, heidän käyttämilleen laivoille, joiden kanssa he saivat käydä kauppaa... ja sitten verotti kaikkea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Britannian oli väistämätöntä täydellistää merkantilismi. Joukkojen ja laivojen lähettäminen siirtomaidensa puolustamiseksi ja hallitsemiseksi ympäri maailmaa oli kallista. Useiden vuosikymmenten ajan Britannian hallituksen kanta oli "hyväntahtoinen laiminlyönti", säätäen lakeja siirtomaiden kaupan sääntelemiseksi mutta olematta niitä toimeenpanemassa. Siirtomaat hyötyivät tavaroista, jotka paheksuttiin Ranskassa, Hollannissa, Espanjassa ja heidän lähellä sijaitsevissa siirtomaissaan Pohja- ja Etelä-Amerikassa. Kuitenkin rahapulassa Seitsenvuotisen sodan ja muiden seikkailujen takia vuonna 1763 parlamentti ryhtyi toimeenpanemaan monia rajoituksia ja veroja ja säädettiin uusia lakeja - navigaatiolait ja sokerilait. Huono ajatus, kuten kävi ilmi, sillä se sytytti vallankumouksen Amerikoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muut Euroopan valtiot omaksuivat mercantilismin eriasteisesti, eriasteisella menestyksellä. Alankomaat eivät olleet kiinnostuneita rajoittamaan kansainvälistä kauppaa ja siksi ottivat käyttöön vain vähän mercantilistisia politiikkoja. Kuitenkin Ruotsi ja Tanska molemmat säätivät rajoittavia kauppalaikia ja veroja rahoittaakseen osallistumistaan ​​30-vuotisessa sodassa; ja Pyhä saksalais-roomalainen keisarikunta, vaikka halusi tällaista talouspolitiikkaa, oli liian hajallaan ja monimuotoinen sen tehokkaaseen toteuttamiseen. Ranska omaksui mercantilismin jo vuonna 1539, kun kuninkaallinen määräys kielsi villakankaiden tuonnin Espanjasta ja Flanderista ja kullan viennin (toinen mercantilistisen talouden yleinen piirre).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuitenkaan merkantilismi ei toiminut kovin hyvin, kun teollinen vallankumous alkoi, ja vuoteen 1860 mennessä Englanti oli lopettanut viimeisetkin merkantilismin jäänökset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina sivilisaation alkuaikojen, miehet ovat tappaneet ja kuolleet rahan takia (järkevämpää kuin kunnian, uskonnon, rakkauden tai muun hölynpölyn takia). Kukaan ei ole varma siitä, milloin ensimmäinen heimopäällikkö palkkasi sotilaita vahvistamaan huonosti harjoitettua (ja todennäköisesti vastahakoista) armeijaansa tai suojelemaan itseään, mutta Qin-valloituksen jälkeen Qin- ja Han-dynastiat palkkasivat steppien nomadeja varmistamaan turvallisuuden. Xenofon kertoo, että Cyrus nuorempi palkkasi "Kymmenen tuhatta" kreikkalaista palkkasoturia vuonna 401 eaa. valtaamaan Persian valtaistuimen, ja Makedonia, Karthago ja Rooma palkkasivat "barbaarisia" palkkasotureita sotiinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vasta keskiajalla palkkasoturit nousivat sotien etulinjaan. Bysantin keisarit seurasivat vanhaa Rooman perinnettä palkkaamalla ulkomaalaisia henkivartijoina, erityisesti pelottavia norjalaisia, jotka muodostivat Varangian Guardin. Englannissa Vilhelm Valloittaja palkkasi flaamilaisia jousimiehiä, joiden avulla ensin voitti ja sen jälkeen hallitsi maata. Italiassa condottieri-yhtiöt palvelivat mitä tahansa kaupunkivaltiota, joka oli valmis maksamaan heidän ammattimaisuudestaan sisällissodissa, jotka leimasivat 1100- ja 1500-lukujen välisen ajanjakson ... vaikka he vaihtoivatkin puolta kolikon pudotessa. Ja El Cid ei ollut ainoa kristitty, joka taisteli muslimihallitsijan puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin sanotut "vapaat yritykset" kehittyivät rauhanomaisen Brétignyn vuoden 1360 jälkeen, jolloin sadat kokeneet sotilaat valitsivat jatkaa elämäänsä (ja ryöstämistään). Koska suurin osa ajan maista ei pystynyt ylläpitämään seisovia armeijoita, töitä riitti. Värikkäiden ja armottomien komentajien, kuten Sir John Hawkwoodin, Arnaud de Cervolen, Rodrigo de Villandrandon ja Werner von Urslingenin johdolla, nämä yritykset hallitsivat sotaa ympäri Eurooppaa 1600-luvulle asti. Brittein saarilla ja Ranskassa verenhimoiset skotlantilaiset gallóglaighit (kirjaimellisesti "ulkomaalaiset nuoret soturit") tekivät nimensä tappamalla kaikenlaisia englantilaisia. Sitten oli kuuluisia sveitsiläisiä palkkasotureita, joista jotkut muodostivat Vatikaanin paavillisen vartijan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Perinne jatkuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska ihmiset eivät ole koskaan pystyneet tulemaan pitkäaikaisesti toimeen, sota oli kohtalonomainen kehityskulku. Tämän vuoksi eri paikoissa syntyi sotilaallisia perinteitä, jotka tekivät päiden rikkomisesta tehokkaampaa. Aluksi tämä perinne tarkoitti vain kansalliskaartin kouluttamista, joka oli hallitsijan käytettävissä konfliktien sattuessa. Intia oli yksi varhaisimmista tällaisista kansalliskaarteista: arjalaisvalloituksen jälkeen noin 2000 eaa. Indusin laakson kaupunkivaltiot alkoivat kouluttaa soturijoukkojaan. Samaan aikaan Egyptin vanha valtakunta perusti koulutetun kansalliskaartin taistelemaan libyalaisia, nubialaisia, kaananeja ja muita häiriötekijöitä vastaan. Kiinassa Warring States Period vakiinnutti sotilaallisen perinteen tuon sivilisaation keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se tapahtui Kreikassa, tarkemmin Spartaassa, jossa syntyi ensimmäinen "ammattimainen" armeija. Spartassa pojat lähetettiin seitsemän vuoden iässä kasarmeille, jotta heidät voitiin indoktrinoida kotimaansa sotilaallisiin perinteisiin. (33 vuoden iässä heidät vapautettiin kasarmielämästä ja heille annettiin lupa mennä naimisiin ja perustaa perhe, mutta he olivat "kutsuttavissa" aina 60 vuoden ikään asti). Rooman aikoihin sotilaalliset perinteet olivat jo laajentuneet kattamaan monia käytäntöjä: kaikkea taktiikoista ja univormuista muodostelmiin ja jopa tervehdyksiin. Rooman seuraajat Euroopassa muodostivat massaväkivallan käytännön vieläkin tiukemmaksi, ja Japanin kaukoidässä bushidon koodi tuli juurtuneeksi kulttuuriin. Kun ruudin ja bensiinin avulla sodasta tuli lihakaupan sijaan loistokas seikkailu, jokaisella kansalla oli omat sotilaalliset perinteensä, jotka ulottuivat sukupolvien taakse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaskoulutus ei ole vain teinien saattamista samaan rytmiin, jotta he eivät kompastelisi toistensa päälle tai sen varmistamista, että kaikki osoittavat keihäät samaan suuntaan, jotta he eivät pistäisi toisiaan; sotilaskoulutus sisältää käskyjen seuraamisen (jopa järjettömienkin), kunnon ylläpitämisen ja kohottamisen sekä tappamisen (mieluiten ilman, että itse kuolee, mutta se on toissijaisesti tärkeää).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sotaisissa sivilisaatioissa, kuten Spartan ja Zulu, pakollinen valtion tukema sotilaskoulutus alkoi varhaislapsuudessa. Spartassa koulutusjärjestelmä - Agoge - korosti tottelevaisuutta, kestävyyttä, rohkeutta ja itsehillintää...ja että uskollisuus valtiolle tuli kaikista muista huolenaiheista ennen. Toisaalta ateenalaisen koulutusjärjestelmän tavoitteena oli tuottaa taiteiden ja tieteiden koulutuksen saaneita ajattelijoita, vaikka he olivatkin valmiita sotaan; nuoret pojat oppivat jumppaamista ja pallopelejä, kun taas vanhemmat pojat harjoittelivat yhä sotilaallisempia toimintoja, kuten juoksua, nyrkkeilyä ja painia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vegetius sanoo, että roomalaiset kouluttivat ensin marssimista ja kuntoa ennen kuin saivat edes aloittaa aseiden käytön harjoittelun. Aluksi uudet sotilaat käyttivät pajusta tehtyjä kilpiä ja puusta tehtyjä aseita, sitten siirryttiin gladius miekkaan ja lopulta opeteltiin pilumin käyttöä. Koulutuksen merkitys keisarilliselle armeijalle oli niin suuri, että kattoisia saleja rakennettiin harjoituksia ja otteluita varten, jotta ne voitaisiin jatkaa talvellakin. Kaukana idässä Kiinassa sotilaat koostuivat lukuun ottamatta muutamia ammattilaisia, massojen joukosta kerätyistä asevelvollisista; vaikkakin yksityiskohdat vaihtelivat dynastioittain, yleisesti ottaen Xianzu (varareservi) koostui pakolla värvätyistä henkilöistä, jotka saivat lyhyen sotilaskoulutuksen 20-vuotiaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Feodaali-Japanissa samuraisäätyyn syntyneet aloittivat ankaran harjoittelun ja koulutuksen jo varhain. Vaikka koulutusohjelmat vaihtelivat samuraiden välillä, jotkin periaatteet säilyivät muuttumattomina Japanin historian aikana: henkinen valmistautuminen, fyysinen harjoittelu, henkilökohtainen sisu sekä aseelliset ja aseettomat taistelutekniikat. Se on yhä maailmanlaajuisesti ihannoidun sotilaallisen koulutuksen ideaali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun ensimmäinen päällikkö kutsui kaikki kykenevät alaisensa ottamaan keppinsä ja seuraamaan häntä, mobilisointi on ollut hallitusten etuoikeus. Mutta "mobilisointi" on ollut olemassa vasta maasotaväen massalähetysaikoihin asti, jonka direktoraatti järjesti Ranskan vallankumouksen puolustamiseksi. Amerikan sisällissodan aikaan uudet teknologiat - erityisesti sähke ja rautatie - siirsivät kansakuntia kohti tehokkaampaa sotilaan määräämistapaa ja kokoamista. Arvioidaan, että Amerikan konfederaatiot mobilisoivat noin 11% (vapaasta) väestöstään sodan aikana, ja että Preussi pystyi mobilisoimaan 75% reserviläisistään nopeasti... joka se teki suurella vaikutuksella toisessa Slesvig-Holsteinin sodassa, itävalta-preussin sodassa ja ranska-preussin sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaksi nopeasti teollistuvaa kansakuntaa - Iso-Britannia ja Yhdysvallat - johtivat maailmaa mobilisoinnin suunnittelussa. Britit tarvitsivat tavan saada paljon punatakkisia kaukaisiin paikkoihin ylläpitääkseen imperiumiaan; ja Yhdysvallat tarvitsi tavan saada paljon sinisiä takkeja kaukaisiin paikkoihin rakentaakseen omaansa. Iso-Britannia pystyi nopeasti mobilisoimaan joukkonsa ja voittamaan heikot boerit Afrikassa; Yhdysvallat, joka oli innoittunut kubalaisesta itsenäisyysliikkeestä, onnistui yhtä hyvin tuomaan voimansa hapettomia espanjalaisia vastaan Karibialla ja Filippiineillä. Loppu Eurooppa huomasi tämän, ja kun ensin Itävalta ja sitten Venäjä aloitti mobilisaation Archduke Ferdinandin salamurhan jälkeen heinäkuussa 1914, kaikki suurvallat tekivät samoin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaksi vuosikymmentä myöhemmin he kaikki aloittivat uudelleen, kun Puola aloitti osittaisen mobilisoinnin 24. elokuuta saksalaisen joukkojen kasvun edessä rajalla. Päivien sisällä Britannia ja Ranska molemmat mobilisoituivat...Saksa, Italia ja Neuvostoliitto olivat muutenkin puolivirallisessa mobilisaatiotilassa. Seurauksena suurin osa "Vapaan maailman" voimista seurasi Yhdysvaltojen johdolla vuonna 1947 hyväksyttyä kansallisen turvallisuuden lakia, joka oli kaikenkattava suunnitelma nopean mobilisoinnin ja siirron toteuttamiseksi. Vaikka kylmän sodan edetessä tällaiset yksityiskohtaiset suunnitelmat kävivät turhaksi sienipilven varjossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "mystiikka" juontaa juurensa kreikan kielen sanasta, joka tarkoittaa "piilottamista". Helleenien sivilisaatiossa se viittasi "salaisiin" rituaaleihin... ei välttämättä uskonnollisiin, sillä sillä ei ollut mitään yliluonnollisia tai jumalallisia merkityksiä. Sitten kristityt ottivat sanan käyttöönsä ja se alkoi viitata "piilotettuihin" allegorisiin tulkintoihin Raamatusta tai "piilotettuihin" läsnäoloihin, kuten Kristukseen ehtoollisella. Kristityt käyttivät sanaa myös kuvaamaan kolmea jumalallista "teologista" kietoutumista: Raamatullista, liturgista ja hengellistä (tai kontemplatiivista ei-kristityille). Tyypillisesti mystikot - teistisiä tai ei-teistisiä - näkevät mystiset kokemuksensa ihmisen muutoksen vaiheena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näin ollen, renessanssin aikana - jolloin mystiikka kukki - se voitaisiin parhaiten ajatella käytäntöjen, diskurssien, tekstien, instituutioiden, perinteiden ja kokemusten tähtikuviona, joka kaikki tähtää transsendenssiin. Ironista kyllä, kirkko tuomitsi sen, ja monet mystikot - jotka yhdistettiin okkultismiin - kidutettiin ja poltettiin pyrkimyksessään toiseen olemassaolotilaan. Myöhemmin, kun ihmiset laajensivat maailmankuvaansa valistuksen myötä, niin kaikenlaisen mystiikan langat sotkeutuivat: kristillinen, juutalainen, islamilainen, buddhalainen, taoistinen, hindulainen, tantrinen jne. Modernin ajan tullessa, nämä mystiset tulet eivät sammuneet, vaan ne vain saivat lisää polttoainetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Psykologit, kuten Carl Jung, pyrkivät yhdistämään tieteen "aidon" luonteen mystiikan kanssa etsimällä "löytämättömiä polkuja tiedostamattomaan itseen", jotka voivat johtaa ihmisen "todellisen luonteen ymmärtämiseen ja todellisen päämäärän saavuttamiseen". Tietysti mystikot eivät koskaan määritelleet täsmällisesti, mikä tämä päämäärä olisi. Olipa kyse apofaattisesta (kuvailemattomasta) tai katofaattisesta (jaettavasta), teurgisesta (kuten juutalaisesta kabbalasta) tai teologisesta, oli mystikolla sitten tavoitteena "yhteys" tai "identiteetti" korkeamman älykkyyden kanssa, mystiikka jatkuu 2000-luvulle saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Politiikan tutkijoiden mukaan kansallismielisyys syntyy ja kukoistaa modernissa yhteiskunnassa, joka liittyy teollisuuteen, kykyyn pitää yhteiskuntaa itsenäisenä, keskitettyyn ylinäkövaltaan, joka pystyy ylläpitämään valtaa ja yhtenäisyyttä, sekä ymmärretystä keskitetystä kielestä tai pienen keskitetyn kieliryhmän kielestä. Yksinkertaisesti sanottuna kansallismielisyys on ylimielistä patriotismia, ensisijaisesti identifioituminen omaan maahan ennen kuin kaupunkiin, alueeseen tai laajennettuun perheeseen. Sen juuret voidaan jäljittää heprealaisiin, mutta he eivät olleet yksin, sillä seuraavina vuosisatoina tätä kansallismielistä ylpeyttä löydettiin myös kreikkalaisten, roomalaisten, kiinalaisten ja katolisen Euroopan keskuudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keskiluokan kasvu, heidän kasvava halunsa poliittiseen valtaan ja seuraava demokraattisen ajattelun kehitys auttoivat rohkaisemaan kansallisuusaatteen nousua. Mutta se oli Ranskan vallankumous, joka synnytti kansallisuusaatteen ilmaisun. Niille vallankumouksellisille ajattelijoille, jotka aloittivat Terrorin, "kansakunta" oli erottamaton "kansasta" ja ensimmäisen kerran kansa loi hallituksen kollektiivisen tahtonsa mukaisesti, ylistäen kansaa vapauden, tasa-arvon ja veljeyden periaatteiden kautta. Tämä aloitti sivilisaation poliittisen muutoksen. Samalla saksalaiset filosofit, kuten Hegel ja Herder, väittivät, että kansallisuuden tunne pitää yllä modernia yhteiskuntaa kulttuurisena itseilmaisuna kansallisuudesta. Sitten Napoleonin sodat rohkaisivat kaikenlaista kansaa vastustamaan ulkomaista hallintaa (oli se sitten keisarillista tai vallankumouksellista) rotuun, etniseen, kielelliseen tai uskonnolliseen identiteettiin perustuen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pyhä saksalais-roomalainen keisarikunta hajosi, ja Itävalta-Unkarin ja Ottomanien valtakunnat horjuivat, monet kansat löysivät kansallismielisen äänen - puolalaiset, kreikkalaiset, unkari jne. Reunamailla Irlannissa, Norjassa ja Bulgariassa pyrkimykset itsenäisyyteen, joita lietsoi rajaton kansallismielisyys, etenivät. Rönsyilevät pienet kuningaskunnat Saksassa ja Italiassa yhdistyivät uusiksi kansakunniksi, joilla oli yhteinen identiteetti ja kohtalo. Ja Serbiassa kaikki tämä onnistui sytyttämään maailmansodan ... ajettuna kansallismielisyydellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaunis, vanhanaikainen termi, mutta hämmentävä ... koska kaikki tietävät, mitä "luonnollinen" tarkoittaa ja mitä "historia" on, eikö "luonnontiede" ole tutkimus elämästä maapallolla menneisyydessä? Ei, se ei ole sitä. Luonnontiede on eläinten, kasvien, sienten ja vastaavien tutkimista niiden ympäristössä. Observaatiotutkimukseen nojaten luonnontieteilijät taipuvat vaeltamaan likaisissa paikoissa ja julkaisemaan satunnaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aristoteles oli ensimmäinen, joka sovelsi järkeä luonnon monimuotoisuuteen, mutta käytännön sovellukset luonnontieteissä farmakologiassa löysi ensimmäisenä Pedanius Dioskorides. Luonnon lääkinnälliset käytöt pysyivät tärkeimpänä painopisteenä alalla aina 1700-luvulle asti. Koko ajan luonnontieteen suuri periaate oli Jumalan määräämä Scala Naturae (tai "Olemassaolon Suuri Ketju"), joka on kaikkien asioiden - mineraalien, kasvien, alkueläinten, monimutkaisten eläinten - lineaarinen asteikko kasvavassa täydellisyydessä, joka huipentuu ihmiskuntaan. Tämä käsite oli hyvin hyväksyttävä katoliselle kirkolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuitenkin renessanssin aikainen laajemman maailman tutkimus toi esiin kaikenlaisia uusia organismeja. Tunnettujen lajien nopea lisääntyminen johti yrityksiin järjestelmälliseen luokitteluun taksonomisiin ryhmiin, joka huipentui ruotsalaisen tieteilijän Carl Linnaeuksen vallankumouksellisessa järjestelmässä, joka julkaistiin vuonna 1735. Luonnontieteen tutkimus, kirkon raskaan käden vapauduttua, laajeni huomattavasti. 1749 alkaneen ja 1804 jatkuneen Histoire Naturelle, générale et particuliere oli Comte de Buffonin 36-osainen tietosanakirja, joka sisälsi kaiken, mitä tiedettiin luonnontieteestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisuuden aikana luonnontiede oli kaikkein suosituin. Harrastelijaluonnonystäviä ilmestyi joka puutarhasta, ja tutkimusmatkailijat toivat takaisin outoja olentoja kaukaisista paikoista. Luonnontieteellisiä seuroja syntyi ympäri Eurooppaa ja Amerikkaa, ja valtavat julkiset museot - kuten Lontoossa ja Washingtonissa - rakennettiin näyttämään luita, turkkeja ja hyönteisiä tikkujen päällä koululaisten valistukseksi ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset ovat taistelleet vesillä yli kolmen vuosituhannen ajan; ensimmäinen meritaistelu kirjattiin tapahtuneen noin 1210 eKr, kun Suppiluliuma Hittiitien kansasta voitti Kyproksen laivaston ja poltti heidän kauppalaivansa. Se aloitti pitkän merellisen perinteen, jossa konflikteja käytiin merellä ja naapurin merikauppaa ryöstettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ilmeisesti niillä sivilisaatioilla, joilla on laajat rannikot tai paljon saaria, on taipumus (mutta ei aina) kehittää perinne värjätä meri punaiseksi nopeammin kuin vähemmän onnekkailla naapureilla. Näin ollen antiikin Kreikan ja Karthagon soutulaivat hallitsivat Välimeren, jossa vastakkaiset laivat yrittivät törmätä tai kiivetä toistensa laivoihin (periaatteessa vain hakkaamalla pois kuten maassa tehtiin). Muinaisessa Kiinassa kehitettiin sota-alus nimeltä ”junk”, vaikka ensimmäinen kiinalainen laivasto ei tullut olemaan ennen Song-dynastiaa 12. vuosisadalla jKr; samalla keskiaikaisen Intian Chola-dynastia oli alueen suurin merivalta tuohon aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Euroopassa koitti keskiaika, useilla kuningaskunnilla oli maineikkaita merenkulkuperinteitä: viikinkien, englantilaisten, hollantilaisten, espanjalaisten ja portugalilaisten. Nämä perinteet auttoivat heitä "löytämään" kaukaisten maiden ja teurastamaan alkuperäiskansoja, jotta eurooppalaiset voisivat asettua sinne asumaan. Kogit, karavelit ja karakit eivät ainoastaan tehneet aiemmin käytössä olleita airoilla kulkevia laivoja vanhentuneiksi, vaan pystyivät myös selviytymään valtamerien yli. Ei ole yllättävää, että nämä valtameripurjehtivat kuningaskunnat onnistuivat luomaan suuria merikuljetusimperiumeja, kun keskiajasta siirryttiin renessanssiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sitten tuli ruuti, ja merisota muuttui ikuisesti. Menneet olivat päivät, jolloin alus saatiin liikkeeseen törmäämällä sen keula toisen sivuun, kun jalkaväki hyökkäsi kaiteen yli. Sen korvasi liikkuminen niin, että alus saattoi vapauttaa laajalla sivullaan aseensa onnetonta vihollista vastaan. Kehitys, joka suosi niitä maita, joilla oli jo vahva merenkulkuperinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun "Trinity" räjähti New Mexicossa heinäkuussa 1945 jKr, se oli vuosisatoja kestäneen tiedeprojektin huipentuma. Uranium löydettiin vuonna 1789 saksalaisen kemistin Martin Klaprothin toimesta. Wilhelm Rontgen sai Nobel-palkinnon ionisoivan säteilyn löydöstään vuonna 1895; sitten vuonna 1898 Pierre ja Marie Curie eristivät radiumin pitchblendestä, samana vuonna kun Samuel Prescott osoitti, että säteily tuhosi bakteereja (ja muita eläviä olentoja). Vuosien 1898 ja 1938 välillä tehtiin lisää löytöjä... kunnes Hahn ja Strassmann lopulta osoittivat, että atomiydin hajoaa kokeissaan. Lise Meitner, Otto Frisch ja Niels Bohr laskivat, että ydinfission vapauttama energia oli noin 200 miljoonaa volttia, mikä Frisch vahvisti kokeellisesti tammikuussa 1939.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toinen maailmansota toi sivilisaatiolle Manhattan-projektin, kun Yhdysvallat kiiruhti olemaan ensimmäinen kansakunta rakentamaan "atomipommin". Kaiken tämän tiede kauheana seurauksena oli laite nimeltä "Little Boy", joka pudotettiin Hiroshimaan 6. elokuuta 1945, tuhoten 12 neliökilometriä ja tappaen noin 75 tuhatta ihmistä (tarkkojen arvioiden määrittäminen on vaikeaa, koska 90% lääkäreistä ja 93% sairaanhoitajista kaupungissa kuoli räjähdyksessä). Joulukuuhun 1945 mennessä toiset 75 tuhatta selviytyjää oli kuollut säteilymyrkytykseen. Kun Japani ei antautunut ehdottomasti välittömästi, Truman määräsi toisen pommin pudotettavaksi Nagasakissa, samoin seurauksin. Japani antautui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta nyt kaikki halusivat "pommia". 1950- ja 1960-luvuilla Yhdysvallat ja Neuvostoliitto kilpailivat ydinaseiden ylivallasta, kunnes saavutettiin "keskinäisesti varmistettu tuho" -piste (MAD). Samoina vuosikymmeninä angloamerikkalainen yhteistyö toi brittiläisille pommin, ja Kiinasta tuli ydinvoima vuonna 1964 myöhemmin katuvan Venäjän toimesta. Ranska kehitti ydinaseita omillaan. Sen jälkeen nämä viisi valtaa ovat yrittäneet laittaa apokalyptisen hengen takaisin laatikkoon - mutta kaikenlaiset ovat aloittaneet ydinohjelmia: Intia, Pakistan, Israel, Libya, Iran ja Pohjois-Korea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun eurooppalaisella sivilisaatiolla oli koulutettu, varakas eliitti, jolla oli liikaa aikaa ja halu erottua mauttomista kansalaisista, maailma oli valmis oopperalle ja baletille. Jacopo Peri sävelsi noin vuonna 1597 ensimmäisen oopperan joukolle florentilaisia humanisteja (Florentine Camerata). Samanaikaisesti baletti kehittyi renessanssin Italiassa hovitanssien johdannaisena ja sai ikoniset muotonsa Ranskassa. Barokkikaudella molemmat taiteenlajit jalostuivat entisestään (eli irtautuivat karkeasti tanssivien kansalaisten musiikista ja tanssista) Napolissa, Wienissä, Pariisissa ja muissa kulttuurikeskuksissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Barokkikauden alussa opera seria oli hallitseva tyyli, jossa tarinat pohjautuivat klassiseen mytologiaan ja johtavat roolit lauloivat kuuluisat kastraatit. Mutta kun nämä oopperat keskittyivät sanojen runouteen, kauden loppuun mennessä se oli antanut tilaa laulun taidokkuuden, bel canton lähestymistavalle. ”Oopperan kultaisena aikana” säveltäjät, kuten Verdi ja Wagner, kehittivät erottuvia kansallisia perinteitä. Ranskan vallankumousta seuranneina vuosina uusi, teollisuusklasseista koostuva keskiluokka sai rahaa käydä teattereissa, ja heitä ajoi tarve olla "kultivoituneita". Romantiikan aalto pyyhkäisi yli Euroopan, ja oopperasta tuli helpommin saatavilla oleva niille äkkipikaisille yhteiskuntaluokille. Parin vuosikymmenen kuluttua jopa alempiluokkaiset voivat nauttia oopperasta, koska fonografi ja sitten radio toivat kamarimusiikin suoraan heidän asumuksiinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>16. vuosisadalla Katarina Medici - Ranskan Henrik II: n vaimo ja taiteiden (muiden asioiden joukossa) tukija - sponsoroivat hienostuneiden tanssien näyttöjä, ballet de cour, aatelisille naisille ja herrasmiehille heidän ylellisissä hovitapahtumissaan. Vuosisata myöhemmin innokas tanssin ystävä Louis XIV pyrki popularisoimaan ja standardoimaan balettia; vuonna 1661 hän auttoi perustamaan Académie Royale de Danse Pariisissa. Vuoteen 1681 mennessä baletin esitykset olivat siirtyneet hovilta lavalle, ja romanttisen aikakauden varhaiset baletit, kuten Giselle ja La Sylphide, osoittautuivat suosituiksi kaukana Ranskasta ... erityisesti Tsaaristisessa Venäjässä. Venäläiset säveltäjät ja koreografit tuottivat valtavia teoksia, kuten Pähkinänsärkijä, Joutsenlampi ja Prinsessa Ruusunen, joita jopa maallikot arvostivat sodien ja vallankumousten aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useimmat ensimmäisen maailman maat ovat nyt varustautuneet nopean joukko-osaston lähettämiseen lyhyellä varoitusajalla; toisin kuin "Quick Deployment Forces" (jotka ovat paikallisia kuten amerikkalainen National Guard), "Rapid Deployment Forces" (RDF) ovat tarkoitettu kotimaan ulkopuolelle. Yleensä nämä RDF koostuvat eliittijoukoista, kuten amerikkalainen 82. ilmavoimien divisioona, 75. Yhdysvaltain Ranger-prikaati tai brittiläinen Royal Marines. Niiden tehtävänä on saada taistelujoukot "pyörät ylös" ja taisteluvalmiiksi 18 tunnin ilmoitusajan kuluessa, ja kaikki ovat koulutettu "pakottamaan sisään" vihollisalueelle valtaamaan ja turvaamaan tärkeät paikat (kuten lentokentät tai rannat) jälkijoukkojen tuloa varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pikajoukkojen historia on rikas ja monipuolinen, kuten useimpien eliittisotilasyksikköjen kohdalla. Merijalkaväki on ehkä vanhin tällainen joukko, ja sen juuret voidaan jäljittää Pietari Suuren laivaston maihinnousurantajoukkoihin. Yhdysvaltojen merijalkaväki perustettiin alun perin vuonna 1775. Sen "pikainen" maine vakiintui taisteluissa, kuten ensimmäisessä barbaarisodassa, meksikolaissodassa, bokserikapinassa sekä kymmenissä tehtävissä ympäri maailmaa, joissa suojeltiin amerikkalaisia etuja. Euroopassa puolestaan perustettiin kevyitä jalkaväkijoukkoja, kuten grenziä, chasseuria ja jageria (kansallisten mieltymysten mukaan), jotka voitiin nopeasti mobilisoida ja kuljettaa rajalle. Ajan mittaan sekaan lisättiin myös laskuvarjo- ja ilmakuljetusyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kylmän sodan alkaessa molemmat puolet kehittivät RDF-tilausluetteloita, jotka käsittivät yksiköitä useista palveluista. Iso-Britanniassa Joint Rapid Reaction Force koostui erikoistuneiden yksiköiden allasista kaikista kolmesta asevoimasta, jotka kykenivät suorittamaan operaatioita NATO: n, Euroopan unionin tai Yhdistyneiden kansakuntien nimissä. Yhdysvallat loi oman Rapid Deployment Joint Task Forcensa maaliskuussa 1980, jonka erityistehtävänä oli "auttaa ylläpitämään alueellista vakautta ja Persianlahden öljyn virtausta länteen." Venäjällä vuonna 2009 perustettu Collective Rapid Reaction Force on suurelta osin korvannut tällaisiin tarkoituksiin käytetyt Neuvostoliiton VDV (laskuvarjo) -yksiköt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perusajatukseltaan poliittinen filosofia keskittyy hallituksen luomiskonseptiin; millaisen muodon sen tulisi ottaa; mitä tarkoitetaan vapaudella, oikeudella, lailla ja muilla sivistyneillä fiktioilla; ja kansalaisten oikeudet ja velvollisuudet. Kuten voidaan kuvitella, poliittiset filosofit eivät ole paljonkaan samaa mieltä. Itse asiassa termin "poliittinen" merkitys on yksi kiistanalaisimmista aiheista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Politiikan filosofia sai alkunsa eettisestä keskustelusta siitä, mikä muodostaa "hyvän elämän". Koska ihmiset ovat luonnostaan seurallisia - oikeita erakoita on harvassa - nousee kysymys siitä, miten henkilön tulisi käyttäytyä muiden seurassa. Kiinalainen poliittinen filosofia esimerkiksi juontaa juurensa kauas menneisyyteen Konfutseksen kirjoituksiin 600-luvulla eKr. Länsimaisen poliittisen filosofian ensimmäinen teos on Platonin "Valtio", jossa hän etsi ratkaisuja siihen, mitä hän piti epäoikeudenmukaisuutena ja epätasa-arvona. Hän ehdotti ensimmäistä monista "utopistisista" (moraalisista) poliittisista järjestelmistä. Roomalainen poliittinen filosofia oli voimakkaasti stoalaisten vaikutuksesta, ja oli siksi hieman käytännöllisempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muutaman vuosisadan teologisen lähestymistavan jälkeen renessanssin poliittinen filosofia palasi pragmaattiseen - kuten Niccolo Machiavellin teoksissa. Sitten joukko intellektuelleja ... Rousseau, Hobbes, Locke, Montesquieu ja muut ... alkoivat puhua "sosiaalisesta sopimuksesta", ihmisoikeuksista, tasa-arvosta ja muusta, mikä johti useisiin vallankumouksiin, erityisesti Ranskan vallankumoukseen, joka käänsi sivilisaation päälaelleen. Asioita sekoittaakseen vielä enemmän, kun teollisuusmaailma otti vallan, marxilaiset poliittiset filosofit (Marx, Engels, Lenin jne.) ehdottivat vielä toista poliittista rakennetta - radikaalia sosialismia - ainoana "oikeana" hallitusmuotona ... mikä johti taas toiseen veriseen vallankumoukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja poliittiset filosofit eivät vieläkään ole yhtä mieltä siitä, kuka on oikeassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurimman osan ihmiskunnan historiasta miehet ovat tehneet kovasti töitä "hauskanpidon" ja vapaa-ajan nauttimisen eteen. Vapaa-aika oli pääasiassa etuoikeus varakkaille; kaikki muut joutuivat jatkuvasti taistelemaan ruoasta, suojasta, vaatteista ja turvallisuudesta. Vaikka ihmiset ovat aina nauttineet urheilun pelaamisesta ja katsomisesta, erityisesti joukkuelajeista, nämä ovat yleensä olleet amatöörikilpailuja - lukuun ottamatta Rooman verisiä vaunuajelukisoja, pallopelejä Mesoamerikassa ja polo-otteluita Persiassa. Mutta vapaa-ajan "teollisuuden" räjähtäessä teollisen vallankumouksen aikana ja ihmisten halutessa maksaa urheilijoille kilpailemisesta, ja kaikkien niiden työväenluokan vapaiden tuntien täyttämiseksi, no... ammattilaisurheilu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Julkinen koululiikunta ja kerhoiden urheilu Englannissa olivat olleet villitys 1660-luvulta lähtien, ja 1700-luvun puolivälissä muodostettiin ensimmäiset "ensiluokkaiset" (puoliammattilaiset) joukkueet kriketissä. Samalla teollinen vallankumous riehui. Kun massat muuttivat kaupunkeihin, he toivat maaseutulajit mukanaan; ja kuljetuksen ja viestinnän edistysaskeleet avasivat mahdollisuuksia yliopistojoukkueiden kilpailla keskenään. Tämä kaikki herätti pyrkimyksiä standardisoida säännöt, ja vuonna 1848 AD Cambridge-säännöt määrittivät jalkapallon pelaamisen (joissakin takapajuisissa paikoissa tunnettu nimellä jalkapallo). Tämä puolestaan johti jalkapalloliiton perustamiseen vuonna 1863 Lontoossa, ensimmäisenä valvojana katsottavan urheilun lajiliittona; vuotta aiemmin Notts County Football Club maksoi jotkut pelaajistaan, mikä teki siitä maailman vanhimman ammattilaisseuran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sillä välin, toisella puolella merta, Yhdysvaltojen koillisosissa baseballin suosio nousi valtavaksi sisällissodan jälkeen. Koska raha näytti olevan erinomainen kannuste kovaa pelaamiseen, useat varhaiset baseball-joukkueet palkkasivat pelaajansa, ensimmäisenä Cincinnati Red Stockings vuonna 1869. Vuonna 1871 luotiin ensimmäinen ammattilaisbaseball-liiga, ja 1900-luvun alkuun mennessä useimmissa suurissa kaupungeissa itäisessä Yhdysvalloissa oli yksi tai useampi ammattilaisjoukkue, jotka oli jaettu National- ja American-divisiooniin. Eikä urheilu ole ollut "hauskaa" sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Menneisyyden ymmärtäminen näyttää olevan vielä yksi perustavanlaatuinen ihmisen tarve, ja historian tallentaminen ilmestyi itsenäisesti sivilisaatioissa kautta muinaisen historian. Varhaisimmat yksinkertaiset kronologiat päiväyksineen löytyvät muinaisesta Mesopotamiasta ja Egyptistä. Kuitenkin ensimmäinen varsinaisesti faktuaalinen (enemmän tai vähemmän) historia, jota ei vain kaiverrettu hautakammioihin ja temppeleihin, oli Kiinan "24 historiaa", viralliset kertomukset dynastioista Kiinassa 3000 eaa. alkaen Ming-dynastiaan 1600-luvulla. Alkaen Tangista, jokainen dynastia perusti virallisen viran kirjoittamaan edeltäjänsä historian käyttäen hovin merkintöjä; lopulta tämä tarkoitti 3213 niteen määrää (joskus kyseenalaista laatua).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Välimerellä Herodotos Halikarnassoslainen (n. 450 eaa.) on yleisesti tunnustettu "historian isäksi", vaikka hänen aikalaisensa Thukydides oikeasti lähestyi historiaa menetelmällisenä kertomuksena todellisista tapahtumista. Toisin kuin Herodotos, Thukydides piti historiaa ihmisten tekemien valintojen tuotteena, syy-seuraus-suhteena sen sijaan että se olisi jumalallista puuttumista kuten Herodotos (ja myöhemmin koko joukko kristillisiä tutkijoita) uskoivat. Keski- ja renessanssikaudella tapahtumat nähtiin (ja tallennettiin) uskonnon linssin läpi. Saksalaiselle Georg Friedrich Hegelille jäi tehtäväksi palata maalliseen lähestymistapaan historiaan; Hegel itse vain jalosti arabialaisen historioitsijan Ibn Khaldunin lähestymistapaa, joka väitti menneisyyden olevan outo maisema ja tarvitsevan tulkintaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valaistuksen historian huippu saavutettiin Edward Gibbonin monumentaalisella kuusiosaisella teoksella Rooman valtakunnan rappiosta ja tuhosta, joka julkaistiin vuonna 1776. Objektiivisuuteen ja ensisijaisen lähdemateriaalin käyttöön painottamallaan lähestymistavallaan Gibbonista teki ensimmäisen "moderin historian". Tätä väitettä on esitetty myös Leopold von Rankelle (1795-1886), joka keskittyi arkistotutkimukseen ja historian asiakirjojen analyysiin korostaen kerronnallista historiantutkimusta. Kun ranskalainen Annales-koulu ja marxilais-leniniläiset lähestymistavat etsivät uusia tapoja tulkita historiaa, historia ei enää ollut vain faktuaalinen selostus, vaan tarjosi käsityksiä siitä kuinka...ja miksi...sivilisaatio tuli olemaan sellainen kuin se on.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanotaan, että pieni kapina silloin tällöin on hyvä asia, mutta harvoin se aiheuttaa yhtä syvällistä muutosta kuin 16. vuosisadan protestanttinen reformaatio. Saksalainen teologi nimeltään Martin Luther sytytti tulen vastustamalla katolisen kirkon täydellistä synninpäästöä, käytäntöä, joka antoi varakkaille mahdollisuuden ostaa itsensä kirjaimellisesti ulos helvetistä. Nämä ajatukset juurtuivat nopeasti kasvavaan protestoijien joukkoon ympäri Eurooppaa, mikä johti lopulta uskonnolliseen skismaan kirkosta. Pian luterilaisuus levisi Pyhässä saksalais-roomalaisessa valtakunnassa, reformoidut kirkot nousivat Sveitsissä ja Alankomaissa, ja presbyteeriset seurakunnat muodostuivat Skotlannissa. (Samalla kun Englannin Henrik VIII perusti anglikaanisen kirkon erotaakseen vaimostaan ja mennäkseen naimisiin nuoremman Anne Boleynin kanssa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Katolisuudessa oli jo alkanut heikentyminen, kun humanismi ja tieteellinen vallankumous kyseenalaistivat hyväksytyn "pyhän" kirjoituksen. Lisäksi vapaamielisyys oli vallalla menestyvissä kaupungeissa ja nousevien (ja päättäväisten) keskiluokkalaisten keskuudessa. Kuten usein tapahtuu, tämä reformaatio tuli paljon verta vuodattaen; 30-vuotinen sota tuhosi Saksaa ja tappoi arviolta 25% - 40% sen väestöstä, kun Pyhä saksalais-roomalainen keisarikunta pyrki palauttamaan katolisuuden. Länsfalian rauhansopimus vuonna 1648 lopetti lopulta sodan varmistamalla, että jokaisella hallitsijalla oli oikeus määrätä valtionsa uskonnosta ja että kaikkialla asuvilla kristityillä oli oikeus harjoittaa uskoaan julkisesti (tiettyinä aikoina).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Uskonnon uudistukset eivät suinkaan ole rajoittuneet kristinuskoon. Uudistusliikkeet islamin ja juutalaisuuden piirissä ovat johtaneet uusiin haarojen syntyyn. Näissä liikkeissä uudistajat ovat pyrkineet sopeuttamaan perinteisen uskonnon liberaaleihin ihmisoikeusarvoihin. Näiden liikkeiden perusta on eroavuuksissa tulkinnassa ydinarvoista, korostaen näiden velvollisuuksien ja käytäntöjen kehittyvää luonnetta. Samankaltaiset liikkeet ovat kehittyneet myös buddhalaisuudessa ja hindulaisuudessa, kun nämä ikivanhat uskonnot etsivät merkitystä modernissa sivilisaatiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sota ei koskaan ole pelkästään vihollisarmeijan voittamisesta. Voittaakseen, on tuhottava vihollisen keinot ja moraali jatkaa sotaa. Tämäntyyppinen autioituminen oli liiankin tuttua siviileille antiikin ajoilta myöhäiseen renessanssiin asti, mutta teollisen vallankumouksen monet edistysaskeleet muuttivat nopean, tukkurimaisen tuhon lailliseksi sotilastaktiikaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Politiikka, jossa maanpinta poltetaan, poistaa tai tuhoaa vihollisen kyvyn käydä sotaa - ruokaa, tarvikkeita, infrastruktuuria tai mitä tahansa muuta, mitä vihollinen voisi pitää hyödyllisenä. Venäjän tsaari Aleksanteri I hidasti ja nälkiinnytti Napoleon Bonaparten 1812 invaasiota käskemällä venäläiset maaseudut poltettavaksi. Tämä puolustuksellinen poltetun maan strategia antoi Aleksanterille mahdollisuuden tuhota oman maansa maatalousmaata sen sijaan, että antaisi Ranskan armeijan elää maasta. Yhdysvaltain sisällissodassa kenraali William T. Sherman toi poltetun maan taktiikan vihollisalueelle. Shermanin "Merkitsen merelle" -kampanja raunioitti satoja kilometrejä rautateitä, ryösti miljoonia kiloja ruokaa ja poltti sotilaskohteita ja siviilipropertteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka monet maat harjoittivat jonkinasteista poltetun maan taktiikkaa, toisen maailmansodan aikana se tapahtui suuressa mittakaavassa - mikä kävi traagisesti ilmi Saksan hyökkäyksessä Neuvostoliittoon. Mitä Neuvostoliiton joukot eivät tuhonneet Saksan etenemisen aikana, sen teki saksalaiset joukot kolme vuotta myöhemmin perääntyessään. Kauhistuttavat, laaja-alaiset vaikutukset siviiliväestöön, joita nähtiin uudelleen Korean ja Vietnamin konflikteissa, johtivat taktiikan kieltämiseen vuoden 1977 Geneven yleissopimuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos et huomannut, sosiaalinen media sisältää kaiken, mitä ihmiskunnasta tarvitsee tietää... tai ainakin sen osan, jonka yhteydessä olevat ihmiset tietävät. Lukuun ottamatta sitä, onko sosiaalinen media 21. vuosisadan siunaus vai kirous. Jos oikein tarkkoja ollaan, he eivät edes tiedä tarkalleen, miten se alkoi. Nauran ääneen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ennen Six Degreesia, blogeja tai My Spacea, kaikki alkoi ensimmäisestä dial-up BBS:stä, jonka Ward Christensen ja Randy Suess lanseerasivat Chicagossa helmikuussa 1978. Nämä primitiiviset verkkotapaamispaikat olivat itsenäisesti tuotettua koodia, joka mahdollisti käyttäjien kommunikoinnin keskuspalvelimen kautta, josta he saattoivat ladata tiedostoja ja lähettää julkisia viestejä. Nämä pelkästään tekstipohjaiset palvelut tulivat nopeasti suosituiksi BFF:ien keskuudessa WOM:n kautta, ja 1980-luvun ja 1990-luvun alun aikana erilaisia palveluita - kuten FidoNet - kehitettiin yhdistämään nämä BBS:t maailmanlaajuisiksi viestintätauluiksi. Samalla kaupalliset palvelut, kuten CompuServe, laajenivat julkiselle alueelle tarjoten keskustelufoorumeita kaikista aiheista... ja uudenlaisen palvelun nimeltä "sähköposti". FOMO toi tuhansia Gen-X:läisiä mukaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 1997 ensimmäinen kaikille selvästi sosiaaliseksi mediaksi (SMP) tunnustettava sivusto SixDegrees.com avattiin. Se lopetettiin jo vuonna 2001 roskapostin yleistymisen vuoksi, mutta tilaajat saattoivat luoda päivitettävän profiilin itsestään ja "ystävystyä" muiden käyttäjien kanssa. Tiedoksi, vuoteen 2000 mennessä noin 100 miljoonalla ihmisellä oli pääsy internetiin, ja kaikenlaiset käyttäjät käyttivät chat-huoneita keskusteluun, seuranhakuun ja jakamiseen. Ensimmäinen sosiaalisen median buumi seurasi pian LinkedInin (2002) ja MySpacen (2003) julkaisun jälkeen. Mutta mielestäni vasta Mark Zuckerbergin vuonna 2004 perustama Facebook ja Jack Dorseyn vuonna 2006 perustama Twitter vakiinnuttivat "yhteydessä olevan" sosiaalisen median maailman. Nykyään näillä ja kymmenillä muilla palveluilla (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo jne.) lähes minkä tahansa tekstin, videon, ääni- tai kuvatiedoston voi jakaa kaikenlaisilla laitteilla, jopa mobiililaitteilla... vaikkakin rehellisesti sanottuna on yhä vaikeampaa erottaa jyvät akanoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>DFTBA … TOSIELÄMÄSSÄ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sodan jälkeen Yhdysvallat ja Neuvostoliitto värväsivät, pakottivat tai sieppasivat satoja selvinneitä saksalaisia tiedemiehiä... eikä kukaan ollut niin lukuisa kuin ne, jotka olivat työskennelleet natsien raketti-ohjelmilla. Kun kylmä sota kiihtyi, avaruus muuttui vielä yhdeksi kilpailualueeksi kahden suurvallan välillä, kun kukin osapuoli pyrki todistamaan teknologiansa (ja sitä myötä poliittis-militaarisen-taloudellisen järjestelmänsä) ylivertaisuuden. Aluksi tarkoituksena oli pystyä käynnistämään isompia versioita saksalaisista V-2-raketeista, joissa oli mahdollisuus kuljettaa ohjusta kaukaisiin kaupunkeihin. Mutta pian jotkut hieman hulluiksi tunnetut visioijat näkivät "paremman" käytön niille ballistisille ohjuksille; vuonna 1955, vain neljän päivän erolla, molemmat maat ilmoittivat erikseen ja julkaisten, että ne asettaisivat keinotekoisen satelliitin kiertoradalle vuoteen 1957 tai '58 mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Neuvostoliitto voitti ensimmäisen osan avaruuskilpailusta, kun he laukaisivat Sputnik I:n kiertoradalle lokakuussa 1957. Neljä kuukautta myöhemmin von Braunin johtama amerikkalainen ryhmä asetti Explorer I:n nelivaiheisen Juno I:n päälle Cape Canaveralissa ja laukaisi sen. Seuraavien vuosien aikana useita onnettomia koiria ja apinoita laukaistiin kiertoradalle yksisuuntaisille matkoille, kaiken kruunasi kuitenkin Neuvostoliiton laukaisu Yuri Gagarinin kanssa huhtikuussa 1961... joka palasi takaisin maahan. Amerikkalaiset olivat jälleen kerran hävinneet kilpailun vain muutamilla kuukausilla, kun John Glenn kiersi maapallon Friendship 7:lla helmikuussa 1962. Kun Yhdysvaltain presidentti Kennedy teki rohkean väitteen siitä, että Amerikka lähettäisi miehen kuuhun vuosikymmenen loppuun mennessä, kilpailu kuumeni uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seuraavat vuodet olivat merkitty spektaakkelimaisilla epäonnistumisilla (räjähtävät rakettitapaukset ovat hienoja kuvia) niin Neuvostoliitolle kuin Amerikallekin, mutta huipentuivat Apollo 8:n laukaisuun vuonna 1968, ensimmäiseen miehitettyyn avaruuslennolle kuun kiertoradalle. 20. heinäkuuta 1969 amerikkalainen astronautti Neil Armstrong ilmoitti "pieni askel ihmiselle, suuri harppaus ihmiskunnalle." Heinäkuussa 1975, kun Venäjän ja Amerikan väliset suhteet alkoivat lämmetä, ensimmäinen yhteinen tehtävä - Apollo-Soyuz-dokaus - merkitsi avaruuskilpailun loppua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Työ alkoi Homo sapiensilla; yhdessä työkalujen valmistuksen, monimutkaisen aivojen rakenteen ja puhutun kielen kanssa työn organisointi oli vastuussa ihmiskunnan luonnonsaavutuksesta ja erotti varmasti ihmisen muista eläimistä. Historioitsija Karl Wittfogel ehdottaa, että valtion konskriptoimat työläiset rakentivat muinaisessa Mesopotamiassa ja Egyptissä laajamittaisia kasteluprojekteja, jotka toivat sivilisaation: työerikoistumisen, sosiaaliluokkien syntyminen, järjestäytyneen hallinnon ja kulttuurihierarkian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lukuun ottamatta sotilasarmeijaa, valtion työvoiman "rekrytointi" monumentaalisiin julkisiin rakennusprojekteihin oli muinaisen hallitsijan keskeinen valtaprojekti ja "huolenpidon" osoitus hänen alamaisiaan kohtaan. Ajan myötä nämä julkiset projektit saivat monia eri muotoja; Gizan suuri pyramidi käytti noin 100 000 työntekijää 20 vuoden aikana, ja Kiinan suuri muuri työllisti vielä enemmän kutsuntojen kautta sukupolvien ajan. Näissä ja muissa projekteissa työntekijät olivat pääasiassa maanviljelijöitä (sen sijaan että olisivat orjia, jotka olivat liian arvokkaita käytettäväksi tuhansittain tällaisten ihmeiden rakentamiseen), ja he palvelivat valtiota palvelusveron muodossa. Roomalaiset kehittivät edistyneitä organisointitekniikoita koulutetulle valtion työvoimalle rakentaakseen infrastruktuurin, joka teki Roomasta tuhannen vuoden kestäneen imperiumin: tiet, akveduktit, julkinen kylpylä, satamat, telakat, majakat ja viihdetilat, kuten Colosseum ja Circus Maximus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Työpanoksen antaminen valtiolle saattoi ilmetä eri muodoissa, mutta kaikki liittyivät jollain tavalla palkattomaan ja vapauttomaan työhön. Länsimaissa suosittu muoto oli rakennusvelvollisuus, joka oli luonteeltaan satunnaista ja rajoitettu lyhyille ajanjaksoille; muinaisina aikoina yhden massiivisen projektin ajaksi, ja muuttui Kaukoidässä tietynä määränä päiviä vuodessa herran käskystä. Maaorjuus oli feodalismiaikana yleistä, jolloin talonpojat pakotettiin työskentelemään "kartanon herran" palveluksessa millä tahansa tarvittavalla tavalla... mukaan lukien avustaminen hallitsijan tai katolisen kirkon viimeisimmissä rakennusprojekteissa. Sitten tuli teollinen vallankumous velkavankeuden ja palkkaorjuuden muodossa... vaikkakin työntekijöiden yhteisneuvottelut, vähimmäispalkka, lapsityövoiman lait, vankien oikeudet ja 40-tuntinen työviikko ovat käytännössä lopettaneet valtion työvoiman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Äänioikeus - outo ajatus siitä, että jokaisella demokratiassa on oikeus äänestää. Ennen vuoden 1832 Iso-Britannian ensimmäistä uudistusta vain 3 % aikuisikäisistä miehistä oli "päteviä" äänestämään. Yleisesti ottaen, sekä Amerikassa että Euroopassa, äänioikeus riippui siitä, kuinka paljon ansaitsi ja omaisuuden arvosta. Näin ollen enemmistö äänestäjistä oli varakkaita ja miehiä. Idealistit taistelivat 1800-luvun alussa äänioikeuden laajentamiseksi naisille, köyhille, maahanmuuttajille ja erilaisille vähemmistöille, joista joitain myönnytyksiä saatiin (kuten Yhdysvaltain 1870 15. lisäys). Mutta enimmäkseen äänestäminen oli edelleen valkoinen, keskiluokkainen ja miesten etuoikeus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka yleisen äänioikeuden historia koostuu uudistusliikkeistä, kansalaismielenosoituksista ja pääkirjoituskannanotoista, näkyvimmät (ja äänekkäimmät) ponnistelut naisten äänioikeuden saamiseksi tapahtuivat Yhdysvalloissa ja Iso-Britanniassa. Vaikka täysi naisten äänioikeus oli suurimmassa osassa paikoista vielä vuosikymmenien päässä, joitakin lyhyitä hetkiä, jolloin naisilla oli äänioikeus, oli ollut: Ruotsi-Suomessa vuosina 1718-1772, Korsikassa vuosina 1755-1769 ja jopa New Jerseyssä vuonna 1776 (se kumottiin vuonna 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdysvalloissa naisten äänioikeuskampanja alkoi vakavasti vuonna 1848, kun joukko lähinnä naisia olevia orjuuden vastustajia kokoontui Seneca Fallsiin keskustelemaan naisten oikeuksista demokratiassa. Lopputuloksena oli merkittävä - ja joskus väkivaltainen - yritys saada äänioikeus. Samalla Isossa-Britanniassa, huonosti onnistuneen vuoden 1832 reformilain jälkeen, äänioikeus nousi poliittiseksi aiheeksi, mikä johti Naisten kansallisen äänioikeusseuran perustamiseen vuonna 1867 ja jopa radikaalimpaan Naisvaltuuskuntaan vuonna 1903. Vaikka ensimmäisen maailmansodan häiriö viivästytti prosessia, Yhdysvalloissa vuonna 1920 ja Isossa-Britanniassa vuonna 1928 naisille myönnettiin vihdoin täydet äänioikeudet...paljon myöhemmin kuin Uudessa-Seelannissa (1893) ja Suomessa (1906).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun sivilisaatio loi organisoituneen uskonnon, oli väistämätöntä, että teologit seurasivat perässä. Teologia on "filosofinen oppiaine, joka käsittelee uskonnollista spekulointia ja apologiaa", joka keskittyy jumalalliseen ja pyhään, ihmiseen ja "jumalaan", pelastumiseen ja eskatologiaan. Pyrkimyksessään olla yhtä sovellettavissa ja järjestelmällisissä kuin mikä tahansa tiede, teologia on synnyttänyt joukon "ismejä": agnostismia, ateismia, deismia, dualismia, monoteismia, panteismia, polyteismia, animismia, totemismia ja niin edelleen. Vaikka se soveltuu varmasti kaikkiin uskontoihin, teologia on ollut pääasiassa Abrahamaisten uskontojen - juutalaisuuden, kristinuskon, islamin ja niiden jälkeläisten - keskeinen lanka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Filosofi Plato yhdisti termin "teologia" myyttiseen, mikä saattoi olla väliaikaisesti kasvatuksellisesti merkittävää, mutta jonka lopulta tulisi puhdistua rationaalisesta tilasta. Tämä teologian yhdistäminen mytologiaan oli yleistä Välimeren sivilisaatioissa, kunnes kristityt loukkaantuivat ja julistivat, että teologia oli tapa julistaa jumalallista, tunnustaa se ja saarnata tätä tunnustusta. Näin ollen varhaiskeskiajalla teologia oli yritys tehdä looginen ja järkevä uskontunnustus, selittää se rationalismin termein ja asettaa se "todellisen" maailman sekä hengellisen kontekstiin. Renessanssissa teologit pyrkivät kovasti erottamaan itsensä mystiikasta ja tulemaan vakavasti otetuiksi muissa akateemisissa tieteenaloissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Myöhäiskeskiajalla ja varhaisella renessanssilla teologia oli useimmissa yliopistoissa vallitseva aine, jota kutsuttiin "Tieteiden Kuningattareksi" ja joka toimi Triviumin ja Quadriviumin loppukruununa, joiden oppiminen odotettiin nuorten miesten hallitsevan. Teologian korkea asema yliopistokurssilla alkoi lopulta haastaa Valistusajalla, erityisesti Saksassa. Eniten ratkaisemattomia keskusteluja on käyty siitä, ovatko teologian menetelmät asianmukaisesti teoreettisia ja tieteellisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valistus oli valtava älyllinen, filosofinen, kulttuurinen ja sosiaalinen liike, joka ilmeni empirismin, tieteellisen rationalismin ja reduktionismin kysymyksissä uskonnollisesta ja poliittisesta ortodoksiasta. Se syntyi useiden vaikuttavien ajattelijoiden ajattelusta, jotka kirjoittivat eri paikoissa eri aiheista - politiikasta, tieteestä, uskonnosta, estetiikasta - ja levisi ympäri Eurooppaa, monien virtausten sekoittuessa ja muuntuessa. Lyhyesti sanottuna se oli järkiperäisyyden hyökyaalto ... ja vei sivilisaation uuteen suuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Järjen voimaa ensimmäisen kerran tutkivat antiikin Kreikan filosofit, kuten Plato, Aristoteles, Zeno, Sokrates ja Thales Miletoslainen. Roomalaiset omaksuivat ja sovelsivat kreikkalaista ajattelua sisällyttämällä siihen heidän ajatteluaan rationaalisesta luonnollisesta järjestyksestä ja luonnonlaeista, mutta suurin osa tästä hylättiin kirkon toimesta seuraavien vuosisatojen aikana, kunnes Thomas Aquinas herätti järjen ymmärryksen välineenä ... vaikka hän alistikin sen hengelliselle ilmoitukselle kirkon paljastetuista totuuksista. Pian antiikin klassikoiden löytö, humanismi, kokeellinen tiede, renessanssi ja protestantismi toivat uuden ajattelutavan. Ajattelijat, kuten Bacon, Galileo ja Kopernikus haastoivat kirkon dogmeja siitä, miten maailmankaikkeus toimii; Voltaire, Diderot, Rousseau, Hume ja Smith tarjosivat uusia ajatuksia ihmisen tilasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jotkut historioitsijat ajoittavat valistuksen vuodesta 1715 (jolloin Ludvig XIV kuoli) vuoteen 1789 (Ranskan vallankumouksen alkuun), sillä tänä aikana suuret ajattelijat levittivät ajatuksiaan tieteellisten akatemioiden ja seurojen kokouksissa, kirjallisissa salongeissa, vapaamuurarien loosseissa, ja erityisesti painettujen kirjojen ja pamflettien kautta. Erityisen voimakkaita olivat järkevän politiikan käsitteet, kuten John Locken, Thomas Hobbesin ja Thomas Painen ajatukset yksilön oikeuksista, yhteiskuntasopimuksesta ja edustuksellisesta hallituksesta. Tämä oli kauhistuttavaa ajattelua monarkioille ja kirkolle. Tällainen ajattelu johti erilaisiin vallankumouksiin, Napoleonin sotiin, teolliseen vallankumoukseen ja kaikkeen sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi 'totalitarismo' otettiin ensimmäisen kerran käyttöön fasistifilosofi Giovanni Gentilen toimesta maailmanlaajuisen laman keskellä välittääkseen lohduttavan tunteen "kaikenkattavasta, kokonaisvaltaisesta valtiosta", joka voisi tarjota turvallisuutta ja vaurautta kansalaisilleen, jos he vain luopuisivat joistakin vapauksistaan. Voidaan väittää, että totalitarismi on muinainen käsite, joka on ollut olemassa tuhansia vuosia. Ministeri Li Sin aikana Qin-dynastian aikana Legalismi oli vallitseva filosofia: poliittiset toiminnat olivat rajoitettuja, liberaali kirjallisuus tuhottiin, ja ne, jotka eivät sopeutuneet, tapettiin lyhyesti. Platonia esittämä jäykkä kastijärjestelmä yhteiskunta 'Valtiossa' on monia totalitaristisia piirteitä, ja Machiavellin 'Ruhtinas' tarjosi vielä enemmän totalitaristisia ihanteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useat poliittiset filosofit ja historioitsijat ovat käsitelleet totalitarismin aihetta. Vaikka he eivät olekaan samaa mieltä monesta muusta asiasta (kuten siitä kuinka tehokas se voi olla, millaisissa olosuhteissa ja millaisin tuloksin), he ovat yhtä mieltä siitä, että on viisi keskeistä piirrettä, jotka yhdessä erottavat totalitaarisen valtion: virallinen ideologia, johon yleinen noudattaminen on määrätty; yksi puolue, hierarkkisesti organisoitu, valtion byrokratian kanssa kietoutunut; monopolistinen hallinta asevoimista; monopolistinen hallinta massamedioista; järjestelmä terrorismin poliisivalvontaa; valtion kapitalistisen talouden keskitetty ohjaus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka saattaa olla käsittämätöntä, että mikään järkevä henkilö vapaaehtoisesti luopuisi poliittisesta pluralismista ja yksilön vapauksista, todellinen liberalismi sisältää ristiriidan: henkilökohtaisen vapauden rajoittamaton tavoittelu uhkaa muita ja siten yhteiskuntaa. Pluralismi voi johtaa myös halvaantumiseen. Heidän painostaessaan yhteiskunnallisuutta yksilön sijaan ja ensimmäisen maailmansodan jälkeisen poliittisen ja taloudellisen kaaoksen runtelemana useat poliittiset johtajat edistivät totalitarismia (tosiasiassa useimmissa maissa oli totalitaristisia liikkeitä), ja jotkut nousevat valtaan: Benito Mussolini Italiassa (1922), António Salazar Portugalissa (1932), Adolf Hitler Saksassa (1933) ja Francisco Franco Espanjassa (1936). Ja monia muita sen jälkeen ... Argentiinassa, Paraguayssa, Haitissa, Albaniassa, Angolassa, Irakissa, Ugandassa jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arvioidaan, että vuoteen 2050 mennessä noin 70% maailman väestöstä asuu kaupunkialueilla, kuluttaen väheneviä resursseja ja aiheuttaen jätettä ennennäkemättömällä mittakaavalla ihmiskunnan historiassa. Tämä trendi on kehittynyt siitä lähtien kun ensimmäiset kaupungit syntyivät muinaisessa Egyptissä, Mesopotamiassa, Intiassa ja Kiinassa, kun ihmiset siirtyivät pois elannonhankkimisesta ja primitiivisistä yhteiskunnista voitiin elättää "hyödyttömiä" suita - pappeja, filosofeja, virkamiehiä ja vastaavia. Kaupungit kuitenkin rajoittuivat alueeseen, jonka paikallinen maatalous voi tukea, "paikallinen" laajentuessa kulkuyhteyksien mukana. Lisäksi maataloustuotanto oli työvoimavaltainen, ja käsityöläisille ja muille ammateille oli tarjolla vain rajallinen määrä töitä kaupungeissa. Maatalouden ja teollisuuden vallankumousten aloitus 18. vuosisadalla kuitenkin mursi tuhansia vuosia vanhan tasapainon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vain kolme prosenttia ihmiskunnasta asui kaupungeissa vuonna 1800; vuoteen 1900 mennessä luku oli noussut 14 prosenttiin ja 12 kaupungissa asui yli miljoona ihmistä kussakin. Puolen vuosisadan kuluttua prosenttiosuus oli kaksinkertaistunut ja maailmassa oli 83 kaupunkia, joissa oli yli miljoona asukasta. Kaupungit vain jatkoivat täyttymistään; "megakaupunkien" määrä - joissa on yli kymmenen miljoonaa asukasta - nousi kolmesta vuonna 1975 16:een vuonna 2000 ja ennustetaan olevan 27 vuoteen 2025 mennessä. Kaikki tämä teknologian ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sosiologit ovat esittäneet, että teollinen vallankumous poisti neljä luontaista rajoitetta kaupunkien kasvulle: etäisyys ruoka- ja vesihuoltoon, muurien ja linnoitusten maantieteellinen laajuus, liikenteen nopeus (hitaita härkävaunuja ja jalankulkijoita), ja voiman saatavuus. Höyrykoneet ja moottoriajoneuvot, maakaasu ja sähkö, jääkaapit ja sisävesijärjestelmät, tykistö ja lentokoneet. Puhelin ja auto toivat vielä yhden vaiheen kaupungistumisessa 1900-luvun alussa; esikaupunkien ilmiön. Ihmisten ei enää tarvinnut asua kaupungeissa, joissa he työskentelivät tehtaissa ja toimistoissa, vaan he saattoivat jälleen asua "maaseudulla".</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>