<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Parannukset voivat lisätä laattojesi tuotantoa (kuten [ICON_Production] Tuotanto, [ICON_Gold] Kulta ja [ICON_Food] Ruoka). Ne myös mahdollistavat pääsyn tiettyjen resurssien erityisbonuksiin. Jos et paranna maitasi, sivistyksesi jää melkein varmasti vahvempien sivilisaatioiden jalkoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun varhaiset ilmailijat tarvitsivat nopeasti laskeutumispaikan, mikä tahansa kohtuullisen tasainen ja pystyssä olevista esineistä vapaa kenttä kävisi ... monen maanviljelijän suureksi yllätykseksi. Ajan myötä jotkut näistä tulivat tunnetuiksi ja usein käytetyiksi, ja näin syntyi "kiitorata". Näitä löytyi eristäytyneistä paikoista ympäri maailmaa, ja ne laajensivat ilmatien kaikkialle. Useimmat koostuivat ruohoisesta kiitoradasta ja ehkä joistakin polttoainesäiliöistä ja pumppuja. Ei paljon mukavuuksia, mutta nämä eivät olleet tarkoitettu turisteille ja satunnaiselle matkailijalle. Toisin kuin lentokentät ja lentokentät - vaikkakin jotkut kiitoradat kehittyivät näiksi - kiitoradat olivat enemmän suunnittelemattomia pysähdyksiä varten tai keinona laskeutua jonkin syrjäisen asutuksen lähelle. Öljykentät, metsäleirit, lammaskartanot, karjatilat ja vastaavat usein tukivat kiitorataa. Jotkut yhä tekevät niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historiallisesti barbaareja oli kahta tyyppiä: niitä, jotka vaelsivat ympäriinsä ja niitä, jotka asettuivat aloilleen. Jälkimmäiset "sivistyivät" ja rakensivat kaupunkeja, valtakuntia ja muuta sellaista. Ensimmäiset piinasivat jälkimmäisiä, hyökkäsivät rajojen yli ja ärsyttivät valtakunnan kansalaisia. Yleensä heimojen mukaan järjestäytyneet barbaarit - kaukana "jalosta villistä" stereotypiasta, suurin osa heistä todellakin oli brutaaleja, julmia ja sotaisia - olivat nomadeja, jotka perustivat väliaikaisia tukikohtia hyökätäkseen sivistystä ja toisiaan vastaan. Kun kaiken sen hävityksen hupi alkoi laantua tai kun järjestäytynyt armeija saapui ja pieksi heidät, henkiin jääneet barbaarit pakkaisivat tavaransa ja siirtyisivät eteenpäin, perustaakseen toisen tukikohdan myöhemmin jossain muualla. Koska barbaarina oli yleensä hyvä idea - olla helposti löydettävissä sivistyneiden toimesta, tukikohdat sijoittuivat ajan myötä yhä vaikeammin saavutettaviin (ja puolustettavampiin) paikkoihin ... kunnes tietenkin sellaisia paikkoja ei enää ollut jäljellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seaside resorts have been around since the Roman Empire, the first where folk – rich folk – had the time to spend lying about; the Roman town of Baiae on the Gulf of Naples, the island of Capri and the doomed town of Pompeii were all favored by the elite of the empire. But it wasn’t until the mid-18th Century that the wealthy took to the waters at seaside resorts in droves as part of their conspicuous consumption; the first to cater to the indolent rich was Scarborough in 1720 AD. In 1793 Heiligendamm opened, bringing Europe’s aristocracy to the shores of the Baltic. With the coming of the Industrial Revolution, the nouveau riche joined them in splashing about in warm waters. Then, as working hours declined and disposable income increased, even the working classes could join them at Brighton, Nice and Coney Island … forcing the filthy rich to go to places like Monte Carlo and Acapulco for their sun and fun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Once upon a time, a camp was vital to survival … whether it was a temporary shelter thrown up by wandering barbarians or a semi-permanent hunting camp supplying game, fish or fowl to the growing population. Until mankind learned to domesticate and pen livestock for a more dependable source of meat, hunting camps kept civilization going. In time, camps took on new roles, such as supplying furs, firewood, or trading opportunities with the nearby natives. Today, more often than not, a “camp” – temporary or permanent – is simply a recreational site where the city slickers can “get back to nature.” And now civilized folk hunt game, fish, and fowl for sport rather than survival.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos täytyy kysyä, ei voi sitä varaa. Linna on kartano tai maaseudun koti aatelismiehille, yleensä ilman linnoituksia. Keskiajalla linna oli pitkälti omavarainen, ja sen tuki oli herran perintömaa (perinnölliset maat). 1600-luvulla varakkaat ja aateliset ranskalaiset herrat hajasivat maaseudulle tyylikkäitä, ylellisiä ja arkkitehtonisesti hienostuneita kartanoita, kuten Château de Maisons. Mutta monet näistä arvokkaista kodeista paloivat talonpoikien kapinoiden ja kansanmielisten vallankumousten aikana. Muutama niistä on kuitenkin säilynyt turistinähtävyyksinä. Nykyään termiä linna käytetään löyhästi; esimerkiksi minkä tahansa viinitilan tai majatalon, olipa se kuinka vaatimaton tahansa, on yleistä lisätä nimensä eteen "Château"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset ymmärsivät, että oli paljon helpompaa pysyä paikallaan ja viljellä viljaa kuin kuljeskella keräten satunnaisesti kasvavia kasveja, "sivilisaatio" puhkesi. Noin 12 000 vuotta sitten tämä oli ”neoliittinen vallankumous”. Maanviljely tarkoitti, että pysyvät asutukset voisivat olla omavaraisia, ja että mitä enemmän ruokaa voitiin korjata, sitä suuremmiksi asutukset voisivat kasvaa. Teknologian kehittyminen on tehnyt maataloudesta tehokkaampaa siitä lähtien: kastelu, koneet, lannoitteet, torjunta-aineet, GMO:t ja niin edelleen. Sadot räjähtivät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Katso, minä lähetän monta kalastajaa", sanoi Herra, "ja he kalastavat heitä." (Jeremia 16:16) Ja niin on ollut siitä lähtien, kun ihmiset ensin heittivät koukkuja ja verkkoja veteen, olipa kyseessä sitten merenranta tai joenpenkka. Lopulta kalastajat rakensivat veneitä seuratakseen kaloja syvempiin vesiin. Monet sivilisaatiot - Tyynenmeren polynesialaisista Pohjanmeren viikinkeihin - ovat olleet riippuvaisia kalastuksesta ravinnon, öljyn, raaka-aineiden ja kauppatavaroiden saamiseksi. Jopa siellä, missä maatalous oli mahdollista, kalastusalukset toimittivat olennaisia asioita, joita ei ollut saatavilla muilla keinoin. Pienistä jolleista suuriin kaupallisiin aluksiin, kalastusveneet toimivat jokaisesta satamasta; vuoden 2004 jKr. jälkeen oli rekisteröity noin neljä miljoonaa kalastusalusta. Troolarit, seinurit, pitkäsiimat ja valaanpyytäjät ovat kulkeneet merillä vuosisatojen ajan. Ja jotkut ihmiset jopa pitävät kalastusta urheiluna...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtavat "Olmec-päät", 17 kiviveistosta, jotka ajoittuvat ennen vuotta 900 eKr., ovat parhaiten tunnettuja jäänteitä (ainakin turistien keskuudessa) kukoistaneesta mesoamerikkalaisesta Olmec-sivilisaatiosta. Ne on veistetty yhdestä suuresta kivestä ja kuljetettu useiden kilometrien päähän. Jokainen kuva esittää kypsän miehen päätä ja kasvoja, todennäköisesti vaikutusvaltaisen Olmec-hallitsijan tai, kuten jotkut teoriat esittävät, kuuluisien palloilijoiden kasvoja (jos näin on, ei paljoa ole muuttunut). Massiiviset päät painavat kuuden (pienin) ja 50 tonnin (suurin, mutta keskeneräinen) välillä ja ne on tehty basaltista Sierra de los Tuxtlas -vuoriston louhoksista lähellä Veracruzia. Kun otetaan huomioon, että Olmecilla ei ollut metallityökaluja, veistosten hajauttamiseen maaseudulle käytetty vaiva oli valtava... jälleen yksi esimerkki ihmiskunnan halusta jättää jälkensä maailmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun ensimmäinen egomaaninen päällikkö pystytti maavallin ja julisti kaiken sen takana olevan omaisuuttaan, sotilaat ovat rakentaneet linnoituksia. Oli kyse sitten uusien alueiden rauhoittamisesta, rajojen suojaamisesta tai hallittujen ihmisten kapinamielen tukahduttamisesta, sotilaallisesti ajattelevat ovat kaivaneet ojia ja kaivantoja, pystyttäneet seipäitä ja piikkejä, ja rakentaneet mitä erilaisimpia muureja. Jotkut tekivät tästä sotilaallisesta insinööritaidosta taidemuodon, kuten roomalaiset legioonat, jotka saattoivat marssia päivän ajan ja pystyttää linnoitetun leirin yöksi. Ajan myötä ruudin esiintulo johti linnoitusten uudistumiseen; puu- ja kivimuureista tuli yksinkertaisesti riittämättömiä. Niinpä linnoitukset eivät enää kasvaneet ylöspäin, vaan alaspäin – juoksuhautoihin ja bunkkereihin, konekivääripesäkkeisiin ja miinakenttiin, piikkilanka-aitoihin ja "syvyyden puolustukseen". Mutta tarkoitus on edelleen sama, suojella joukkoja ja pitää sivilisaatio turvassa sekä ulkoa että sisältä päin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>{LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heimojen kylät olivat paikkoja, joissa pesemättömät ja sivistymättömät asuivat. Kaukana sivistyksen ulkopuolella. Kun "sivistyneistä" paikoista saapuneet tutkimusmatkailijat saapuivat näihin kyliin, alkuperäisasukkaat usein tervehtivät heitä avoimin sylin, lahjoin, tiedoin, kunnioituksella ja ihmettelyllä. Heimojen kylät erottuivat sivistyneistä asutuksista useiden tekijöiden perusteella - heidän uskontonsa olivat kokemuksellisia, hallintonsa paikallista, taloutensa vaihtokauppaan perustuvaa, lakinsa järkevää, organisaatonsa yhteistyöhön tähtäävää (kilpailun sijaan), sosiaaliset rakenteensa yksinkertaisia, perheensä laajennettuja ja kulttuurinsa käytännöllistä. Itse asiassa jotkut näistä heimojen kylistä kehittyivät kaupungeiksi, joissa mikään tuosta primitiivisyydestä ei säilynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>A fortified border took on new meaning when some civilizations attempted to make sure the uncivilized stayed out. A number of empires built “great walls” – the Roman Hadrian’s Wall, the Chola-Pandya Madukkarai Wall, the Sassanid Great Wall of Gorgan, the French Maginot Line, and, of course, the Great Wall of China. Most were built of earth and stone, most incorporated natural terrain features (hills, rivers, and the like), and most had fortresses or garrisons scattered along their length. They were built in stages, sometimes over a long period of time. In terms of intent, none of these worked very well, for the outsiders managed time and again to “cross” the frontier walls, no matter how great. On the other hand, these great walls did provide a psychological sop to the empire’s citizens, and did deter the less barbaric barbarians from raiding the frontier settlements. With history having passed them by, most of the great walls have fallen into disrepair and obscurity … or become tourist traps.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jostain syystä sivilisaation suurimmat rakennus- ja insinööritaidon saavutukset ovat mausoleumeja ja hautoja, ja jostain syystä nämä suuret rakennelmat on yleensä varattu sotilaallisille ja poliittisille johtajille. Skyyttien kohdalla nämä rakennelmat olivat suuria multakasoja, joita nyt kutsutaan kurganeiksi turkkilaisen "kasa" merkitystä tarkoittavan sanan mukaan. Vaikuttaa siltä, että useat Keski-Aasian arojen barbaarisista nomadeista alkoivat haudata johtajiaan näihin kumpuihin noin 400-luvulla eKr. Rautakauden alkuun mennessä skyyttien ja muiden heimojen kurganit olivat todella vaikuttavia kasoja, jotkut jopa 500 metriä (1600 jalkaa) halkaisijaltaan pohjasta ja saattoivat olla jopa 27 metriä (89 jalkaa) korkeita. Joten nämä erottuivat selvästi arojen avoimessa maastossa. Ja sitten skyytit koristelivat kumpuja orjien ja hevosten ruumiilla, vain varmistaakseen, että kaikki huomaisivat, että tässä lepää suuri mies (tai ehkä nainen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosisatojen ajan sahalaitoksen tarkoitus ei ole muuttunut: tukit menevät sisään yhdestä päästä ja toisesta päästä tulevat ulos sahatut palkit, laudat, tolpat ja laatat. Varhaisin luotettavasti ajoitettava saha on roomalainen vesivoimalla toimiva mylly, joka on löydetty Hierapoliksesta ja ajoittuu 300-luvulle jaa. Pienet vesivoimalla toimivat myllyt olivat yleisiä koko Euroopassa ja Lähi-idässä, missä puita oli runsaasti, ja myöhemmin mallit kulkeutuivat eurooppalaisten siirtolaisten mukana, jotta hekin voisivat aloittaa koskemattomien metsien kaatamisen muuallakin. Teollinen vallankumous nopeutti koko prosessia, sillä höyryveturit kuljettivat tukit höyrykäyttöisiin sahalaitoksiin ja veivät sitten "valmiit" (monessakin mielessä) puutuotteet markkinoille kukoistaviin kaupunkeihin. Ajan myötä myös karsimisen ja sahaamisen sivutuotteet otettiin käyttöön - paperiin, polttoaineeksi ja pakkaamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arvokkaiden (tai joskus ei niin arvokkaiden) mineraalien louhinta on yhtä tärkeä osa sivilisaatiota kuin maanviljely tai sodankäynti. Jo "esi-historiallisina" aikoina neoliittiset metsästäjä-keräilijät kaivoivat piikiveä esiin saumoista, luoden kaivoksia, kuten Grimes Graves (n. 4000 eKr.). Egyptiläiset louhivat malakiittia, kreikkalaiset hopeaa, roomalaiset tinaa ja lyijyä, ja jokainen sivilisaatio sen jälkeen on löytänyt maasta jotain tarvitsemaansa tai haluamaansa. Suurin osa työstä tehtiin käsin aina teolliseen vallankumoukseen asti, olipa kyseessä avolouhos tai maanalainen tunneli, orjien tai palkkaorjien käyttäen hakkuja, lapioita ja vasaroita. Jotkut ensimmäisistä suurista sivilisaation yrityksistä olivat kaivosalan yrityksiä, ja etsijät laajensivat rajoja yhä kauemmas. Nykyään koneet tekevät kaiken raskaan työn – etsinnän, louhinnan ja jalostuksen. Ne ovat niin tehokkaita kaiken arvokkaan poistamisessa ja eteenpäin siirtymisessä, että pelkästään Yhdysvalloissa on tällä hetkellä yli 560 tuhatta hylättyä kaivosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten kaikki muutkin raketit, saksalaiset loivat ensimmäisen maanalaisen ohjussilon – rakentaen ensimmäisen tällaisen kompleksin Saint-Omeriin vuonna 1944. Sen oli tarkoitus varastoida ja laukaista V2-raketteja Englantiin, mutta se ei koskaan otettu käyttöön raskaan liittoutuneiden pommituksen vuoksi. Britannialaiset leikkivät ajatuksella maanalaisten laukaisulaitteiden rakentamisesta 1950-luvulla omille ohjuksilleen ja rakensivat yhden, ennen kuin päätyivät käyttämään sukellusveneitä ICBM-ohjusten laukaisuun. Yhdysvallat ja Venäjä kuitenkin omaksuivat todella ajatuksen ydinohjusten istuttamisesta maan alle – ikään kuin se auttaisi kolmannen maailmansodan tapauksessa. Silojen ensisijainen tarkoitus oli varmistaa neuvostoliittolaisten UR-100- tai amerikkalaisten Titan II -ohjusten nopea laukaisu molemminpuolisen tuhon varmistamiseksi. Kylmän sodan jälkeen Venäjä on siirtänyt useimmat ICBM-ohjuksensa sukellusveneisiin, Yhdysvalloilla on edelleen noin 450 siiloa toiminnassa, ja Kiina on rakentanut muutamia siiloja, mutta suosii edelleen liikuteltavia ICBM-ohjuslaukaisimia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Katolisen kirkon mukaan lähetystehtävät ovat uskonnollisia yhteisöjä, jotka omistautuvat opettamiselle, hoivaamiselle ja paikallisen väestön auttamiselle, tukien siten Kristuksen ihanteita. Tietenkin espanjalaisten, portugalilaisten ja ranskalaisten lähetystöjen tavoitteena oli myös paikallisten kääntäminen ja heidän "sivistäminen" kulttuurisen assimilaation kautta. Espanjalaiset lähetystöt toimivat perinteisenä mallina, itseään ylläpitävinä siirtokuntina, joissa oli kirkkoja, asuntoloita, peltoja ja laidunmaita, puutarhoja, navettoja, työhuoneita, sairaaloita ja kouluja. Joissakin paikoissa ne olivat jopa linnoitettuja, valmiina puolustautumaan vastustusta vastaan. Suurin osa Amerikan, Aasian ja Afrikan lähetystöistä hallinnoitiin uskonnollisten järjestöjen, kuten fransiskaanien, jesuiittojen, dominikaanien ja augustiinien, toimesta, eikä niinkään kirkon itsensä, mutta vaikutukset olivat samat. Siitä huolimatta lähetystöt toimivat usein ytimenä, johon eurooppalaiset siirtomaavalloitukset saattaisivat kokoontua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aikoinaan kauan sitten, meren päällä sijaitsevaa alustaa käytettiin primitiivisten ihmisten toimesta kalastukseen, merilevän korjaamiseen tai simpukoiden keräämiseen. Mutta kun sivilisaatio löysi kaikki öljyn käyttömahdollisuudet, merenalaisista alustoista tuli valtavia rakennelmia, jotka ankkuroitiin syviin vesiin puristamaan öljyä merenpohjan alta. Ensimmäinen vedenalainen öljynporaaminen tapahtui alustoilla Ohio-järven St. Mary's -järvellä vuonna 1891 jälkeen Kristuksen. Ensimmäinen todellinen merenpohjan porauslautta nousi vuonna 1896 Summerland-kentällä Kalifornian rannikolla lähellä Santa Barbaraa. Pian riittävästi merenpohjaisia alustoja ilmestyi Texasin ja Louisianan rannikolle 1910-luvulla, Kaspianmerellä lähellä Azerbaidžania 1920-luvulla, Persianlahdella, Pohjanmerellä, Brasilian Campos- ja Santos-altailla ja joka paikassa muuallakin, mihin öljy-yhtiöt suuntasivat katseensa. Vedenalaiset putkistot ratkaisivat lopulta öljyn rannikolle siirtämisen halvalla. Vaikka öljynporauslautat ovat kalliita ja joskus yksi niistä uppoaa tai vuotaa, voitot kattavat kustannukset... ainakin lyhyellä aikavälillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten J. Paul Getty sen ilmaisi: "Menestyksen kaava: nouse aikaisin, työskentele ahkerasti, löydä öljyä." Siitä lähtien, kun ensimmäiset öljykaivot porattiin Kiinassa noin 340 jKr käyttäen metallikärkiä bambukeppeihin kiinnitettyinä, ihmiset ovat yrittäneet tehdä juuri sitä. Sen puolentoista vuosituhannen aikana, teknologia on kehittynyt, kun sivilisaatiot löysivät uusia tapoja käyttää kaikkia niitä asioita, joita öljystä saadaan: bensiini, voiteluaineet, asfaltti, petrokemikaalit, terva, muovit, lannoitteet, torjunta-aineet ja tuhat muuta asiaa. Ensimmäinen "moderni" kaupallinen öljykaivo Pohjois-Amerikassa aloitti toimintansa Oil Springsissä, Ontariossa, vuonna 1858. Sitten kehittyi auto, ja ihmisten öljynjano muuttui kyllästymättömäksi. Siitä lähtien, öljyn vuoksi on käyty sotia, hallinnot ovat kaatuneet sen takia ja hillitön saastuminen on aiheutunut siitä. Mutta sitten myös uskomattomia omaisuuksia on tehty siitä - kuten Getty voisi todistaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska karjan seuraaminen on paljon helpompaa, jos ne eivät juokse vapaasti ympäri maaseutua, ei kestänyt kauan sen jälkeen, kun laiduntavat eläimet kesytettiin, kun laiska paimen keksi aidan niiden pitämiseksi laitumella. Jopa ne paimentolaiset, jotka harjoittivat transhumanssia, käyttivät karkeita laitumia kausimatkojensa kummassakin päässä. Laitumet (ei pidä sekoittaa niittyihin) laidunnetaan tyypillisesti koko kesän ajan, ja ne voidaan istuttaa tarkoituksellisesti tai yksinkertaisesti erottaa aidatulla laidunmaalla. Aitat voidaan tehdä melkein mistä tahansa, mikä pitää karjan sisällä ja paikalliset saalistajat (eläimet tai ihmiset) ulkona: kivistä ja kivestä, tolppista ja kiskoista, piikikkäästä pensaasta, piikkilangasta tai sähkölangasta. Useimmissa paikoissa maanomistus liittyi aidattuun laiduntamiseen, kuten feodaalisissa yhteiskunnissa tai niissä edistyksellisissä karjankasvattajissa Amerikan länsiosassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei pelkästään hieno maatalo (vaikka joissakin niistä on todella mukavia taloja), plantaasi on suuri maatalousyritys, joka keskittyy yleensä yhteen arvokkaaseen ”käteis”-kasviin - puuvillaan, tupakkaan, teehen, sokeriruokoon, kumiin, kahviin ja vastaaviin - paikalla asuvien työläisten hoidettavaksi. Kasvit ovat yleensä, mutta eivät aina, alueelle ominaisia, ja useimmat historian plantaasit sijaitsivat trooppisissa tai subtrooppisissa ilmastossa. Kasvit menestyivät kaiken sateen ja lämmön ansiosta, ja se tarkoitti, että plantaasin omistajan ei tarvinnut tuhlata rahaa työntekijöiden lämmittämiseen. Kun eurooppalaiset laajensivat imperiumejaan ympäri maailmaa, he veivät plantaasi-kaavan mukanaan Amerikkaan, Intiaan ja Afrikkaan. Tuotteet eivät olleet tarkoitettu paikalliseen kulutukseen, vaan ne lähetettiin Euroopan markkinoille, jotta sivistyneet ihmiset voisivat arvostaa tätä rikasta runsautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat rakentaa rakenteita kivestä keppien ja mudan sijaan, kiven ja kallion tarve kasvoi. Niitä saatiin louhoksista, avoimista kaivoksista, joissa käytettiin hakkuja, vasaroita ja talttoja (ja myöhemmin dynamiittia ja bulldoosereita) marmorin, kalkkikiven, graniitin, liuskekiven, hiekkakiven tai minkä tahansa muun hyödyllisen materiaalin lohkaisemiseen. Työkalujen kehittyessä laattoja voitiin leikata irti ja kiillottaa paikan päällä. Vanhimmat tunnetut louhokset sijaitsevat Egyptin Aswanin alueella, ja kerran Rooman valtakunnan maat ovat täynnä marmorilouhoksia (he tarvitsivat paljon kaikille niille mahtaville rakennuksille). Siinä missä egyptiläiset, roomalaiset ja muut sivistyneet muinaiset käyttivät enimmäkseen orjia ja tuomittuja rikollisia (eliniänodote louhoksissa kun ei ollut pitkä), pääsiäissaarella koko yhteisö veisti moaita louhoksista. Nykyään louhoksen työntekijät ovat koulutettuja ammattilaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisin kuin kreikkalaisessa versiossa, egyptiläisellä sfinksillä on ihmisen pää leijonan ruumiissa, se on hyväntahtoinen ja toimii temppeleiden ja hautakammioiden suojelijana. Ehkä ensimmäinen egyptiläinen sfinksi rakennettiin neljännen dynastian aikana (n. 2500 eaa.) ja se esitti kuningatar Hetepheres II:n kasvoja, kuuluisan Khufun tytärtä. Mutta sfinksi oli yleinen motiivi niiden ikuista elämää tavoittelevien faaraoiden keskuudessa; muita kuuluisia sfinksejä ovat mm. Hatshepsutin sfinksi ja Memphiksen "alabastersfinksi". Sitten on vielä Gizan "Suuri sfinksi", joka kantaa faarao Khafren kasvonpiirteitä (joka muuten on historiallisesti merkityksetön). Pienempiä sfinksejä sijaitsi hautakammioiden ja temppelien lähestymisreiteillä, ja monet niistä sijoitettiin palatsien ja julkisten paikkojen portaiden yläpäähän. 18. dynastian aikana Egyptissä ei voinut juuri heilauttaa kissaa törmäämättä sfinksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Stepwell" on kaivo tai allas, johon pääsee portaiden avulla. Vaikka niitä löytyy myös muista alueista, stepwellit (tunnettu monilla eri nimillä) ovat yleisiä Intiassa ja Kaakkois-Aasiassa. Intian ensimmäiset kallioon louhitut stepwellit ovat peräisin noin 200 eKr., ja vuoteen 600 jKr. mennessä ne olivat yleisiä Gujaratin alueella; tutkijat uskovat, että "sylinterin muotoiset tiilivuoratut kaivot" olivat varhaisen pronssikauden Indus Valley -sivilisaation tuote. Monissa muinaisissa Intian asutuksissa oli stepwellejä, ja niiden yksityiskohtainen koristelu - jotkut yhtä yksityiskohtaisia kuin minkä tahansa hindutemppelin - osoittavat, että niitä arvostettiin suuresti kansalaisten keskuudessa. Ei ihme, ottaen huomioon puhtaan veden niukkuuden alueella. Valitettavasti brittiläiset Raajin valvojat pitivät kaivojen hygieniatasoa vähemmän toivottavana, ja niinpä he asensivat pumput ja putket korvaamaan stepwellit omistuksissaan. Paljon vähemmän viehättävä, mutta varmasti tehokkaampi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun egyptiläiset rakensivat pyramideja Niilin varrella, akkadien, sumerien, elamiittien, babylonialaisten ja assyrialaisten rakentamia ziggurateja nousi ympäri Mesopotamiaa. Nämä olivat porrastettuja pyramideja, jotka joskus katkaistiin, jotta niiden päälle voitaisiin rakentaa temppeli. Vanhimmat niistä ovat peräisin varhaiselta dynaastiselta kaudelta, noin 2900-2400 eKr, ja uusimmat löydetyt ovat noin 600 eKr. Auringossa kuivatetut tiilet muodostivat rakennelmien keskustan, ja ne peitettiin kestävämmillä tulenkestävillä tiilillä. Toisin kuin egyptiläiset pyramidit, zigguratit olivat yleensä kiinteitä, ja niiden huipulla oli pyhäkköjä ja temppeleitä, joskus useampia kuin yksi (koska ei haluttu loukata yhtään jumalaa). Valitettavasti yksikään pyhäkkö tai temppeli ei ole säilynyt - sodan, maanjäristysten ja uskonnollisen innon vuoksi - vaikka suuret tiilikasat ovatkin. Suuria ziggurateja oli useita, mukaan lukien Babylonissa jumala Mardukille omistettu, joka saattaa olla innoittajana Tarun torniin.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>