<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella sivilisaatiolla on johtaja. Jotkut sivilisaatiot tarjoavat vain yhden johtajavaihtoehdon, kun taas toisilla on useita johtajia, joista valita. Kuten sivilisaatioilla, myös johtajilla on ainutlaatuinen piirre. Nämä piirteet eroavat sivilisaatioiden piirteistä ja ovat erityisiä kullekin johtajalle, jopa saman sivilisaation sisällä. Jokaisella johtajalla on myös agenda, joka perustuu heidän historialliseen persoonaansa, sekä piilotettu, satunnainen agenda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
      <Text>Fredrik Barbarossa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
      <Text>Svaabin herttua, Burgundin kuningas, Saksan kuningas, roomalaisten kuningas. Italian kuningas, Pyhän Rooman keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
      <Text>Saksan mahti elää ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Frederick (myöhemmin itsepäisten italialaisten hallitsemien annettu liikanimi ”Barbarossa”) keräsi arvonimiä kuten hän keräsi vihollisia. Hänen kuollessaan kesäkuussa 1190 jKr., hänellä oli melkoisesti kumpaakin. Kun hän oli valmis, hän oli voittanut kaikki haastajat... paitsi kaukaisen, nopeasti virtaavan joen. Historioitsijat pitävät häntä yhtenä suurimmista - ellei suurimpana - keskiajan Pyhän Rooman keisareista (no, hän oli ensimmäinen). Hänen aikalaisiinsa verrattuna Frederick Barbarossan pitkäikäisyys, kunnianhimo, organisointikyky, taistelukentän taidot, poliittinen terävyys ja keskittynyt julmuus tekevät hänestä lähes yli-inhimillisen aikakaudella, jota sivilisaatio kutsuu "pimeäksi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntyneenä vuonna 1122 perheeseen, joka väitti polveutuvansa Kaarle Suuresta, Fredrik oli Schwabin herttuakunnan perillinen - yksi noin 1600 pienestä herttuakunnasta ja kaupunkivaltiosta, jotka muodostivat "Saksan" - jonka hän otti hallintaansa vuonna 1147. Levottomana luonteeltaan hän lähti pian sen jälkeen uuden herttuan mukana setänsä Konrad III:n, Saksan kuninkaan, mukana epäonniseen toiseen ristiretkeen. Ranskalaisten valitessa turvallisemman, joskin pidemmän reitin Pyhään maahan, Konrad päätti marssia suoraan Anatolian halki, jossa hänen joukkonsa kärsivät tappion seljuukkien turkkilaisten käsissä Dorylaeumin taistelussa ja vetäytyivät sitten rannikolle, jolloin suurin osa selviytyjistä hylkäsi retken ja suuntasi kotiin omia teitään. Mutta, horjumaton Fredrik erottui joukosta ja osoitti kykynsä verenvuodatuksessa. Näin ollen, kun Konrad kuoli vuonna 1152, hän määräsi Fredrikin seuraajakseen pikemminkin kuin oman poikansa (joka oli kuitenkin vasta kuusi vuotta vanha).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>4. maaliskuuta Frederick kruunattiin "valituksi" Saksan kuninkaaksi Frankfurtissa; viisi päivää myöhemmin hän kruunattiin Rooman kuninkaaksi Aachenissa (ei sillä, että roomalaiset erityisesti olisivat häntä halunneet, siitä syystä kruunajaiset pidettiin saksalaisessa kaupungissa). Siihen aikaan Saksa oli riitelevä ruhtinaskuntien, herttuoiden ja muiden vastuuttomien kuninkaallisten tilkkutäkki, joiden hallussa oli alueita laajoista alueista, kuten Baijerista, aina liian pieniin kartalla merkittäviksi (jos sellaisia ​​kunnollisia karttoja olisi ollut saatavilla). Frederick ymmärsi, että ainoa tapa palauttaa järjestys oli antaa heille yhteinen tavoite... Saksan keisarillisten oikeuksien toteuttaminen Italiassa. Ja sen sijaan, että karsisi feodalismia, kuten muissa valtakunnissa tehtiin, hän pyrki palauttamaan sen täysin ja näin lahjoa Saksan suurruhtinaat ylenpalttisilla myönnytyksillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jos Fredrik halusi palauttaa saksalaiset heidän Charlemagnen ja Otto Suuren aikaiseen kukoistukseensa tallomalla italialaiset jalkoihinsa, hänen täytyi kuitenkin hemmotella paaviutta. Lisäksi Fredrik halusi purkaa rakkaudettoman, ja mikä tärkeämpää, lapsettoman avioliittonsa Adelheidin kanssa pienen Vohbergin alueelta. Maaliskuussa 1153 hän solmi Konstanzin sopimuksen paavi Eugenius III:n kanssa, jonka perusteella Fredrik lupasi puolustaa paaviutta, olla tekemättä rauhaa sicilialaisten tai muiden todellisen kirkon vihollisten kanssa, ja valloittaa Rooman takaisin epäsivistyneiltä tasavaltalaisilta. Ja hän pääsi eroon Adelheidista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nyt tekosyyn ja Pyhän Isän siunauksen saattelemana Frederick marssi etelään lokakuussa 1154. Ensin hän pakotti Milanon alistumaan, sitten hän ryösti ja tuhosi itsepäisen Tortonan. Frederick vastaanotti Rautakruunun ja hänet tehtiin siten Italian kuninkaaksi. Pavia, Bologna, Toscana, pian hän lähestyi Roomaa itseään. Siellä hän tapasi uuden paavin, Adrian IV:n, Vatikaanissa. Seuraavana päivänä, 18. kesäkuuta 1155, Adrian kruunasi Frederick I:n Pyhän Rooman keisariksi Pietarinkirkossa saksalaisten joukkojen hurraa-huutojen ja roomalaisten kivikovien katseiden keskellä. Kiittämättömät paikalliset alkoivat pian mellakoida, ja Frederick vietti kruunajaispäivänsä tuoden rauhaa kaupunkiin, tuhannen kuolleen roomalaisen kustannuksella. Hienon ensimmäisen Italian kiertueen jälkeen Frederick palasi takaisin Saksaan paavin mukanaan, hyökäten Spoleton kimppuun ja tavaten matkalla Bysantin keisarin lähetystön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Palattuaan takaisin Keisari Rotbart (kuten saksalaiset kutsuivat häntä) löysi aateliset harjoittamasta perinnöllisiä juoniaan. Hän ratkaisi levottomuudet tavalliseen hienovaraiseen tapaansa – vaihtamalla arvonimiä ja alueita niin, että ruhtinaat ja herttuat jäivät ilman uusien alamaistensa tukea. Esimerkiksi Fredrik siirsi Baijerin herttuakunnan serkulleen, joka oli tuolloin Saksin herttua, ja teki entisestä Baijerin herttuasta uuden Itävallan herttuan. Ja niin edelleen. Matkalla hän avioitui Burgundin Beatricen kanssa vuonna 1156, mikä teki hänestä Burgundin kuninkaan vuonna 1178.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ei lepoa pahalle, kuten sanotaan. Keisari Frederick Barbarossa johti neljä muuta invaasiota Italiaan (vuonna 1158, vuonna 1163, vuonna 1166 ja vuonna 1174), pääasiassa selvittääkseen - toistuvasti - kuka tulisi istumaan Pyhän Pietarin tuolilla. Hän aikoi myös... useaan otteeseen... käsitellä Norman Sisilian kysymystä, mutta joutui jatkuvasti hajaannukseen Pohjois-Italian kapinoiden ja Reininmaan levottomuuksien takia. Viidennen Italian-retkikunnan aikana, jossa häntä vastusti Lombardian liiga, johon kuuluivat paitsi eri Italian kaupungit myös Sisilia ja Konstantinopoli, nyt iäkäs mutta silti pelottava Frederick hävisi Alessandrian taistelussa vuonna 1175. Eurooppa oli järkyttynyt. Kun saksalaiset herttuat kieltäytyivät tuomasta apua, Frederick hävisi ratkaisevasti Legnanon taistelussa lähellä Milanoa toukokuussa 1176. Pyhän Rooman keisarilla ei ollut muuta vaihtoehtoa kuin suostua Anagnin rauhaan, jonka myötä hän tunnusti Aleksanteri III:n paaviksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Frederick vietti seuraavan vuosikymmenen "rauhallisesti"... kostamalla Saksan herttuoille (mukaan lukien hänen serkkunsa), jotka eivät olleet tukeneet hänen Italian-retkeään, ja laittamalla italialaiset jälleen kerran kuriin liittoutumalla paikallisen maaseutuaateliston kanssa nöyryyttämään useita ylpeitä Toscanan kaupunkeja. Mutta näyttää siltä, että vanha sotaratsu oli levoton. Hän ei ollut pehmeä. Vuonna 1189 AD hän liittyi Kolmanteen ristiretkeen yhdessä Ranskan kuningas Philip II:n ja Englannin kuningas Richard I:n kanssa uuden paavin kutsusta. Mutta hän ei koskaan päässyt kohtaamaan Saladinia, sillä hän hukkui kesäkuussa 1190 yrittäessään ylittää Saleph-joen hevosellaan sen sijaan, että olisi käyttänyt ruuhkaista siltaa. Jollakin tavalla sopiva loppu Barbarossalle (sääli hevosta kuitenkin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuten historiassa, Saksanmaa Fredrik Barbarossan johdolla on voimatekijä, joka voi uhata musertaa vastustajansa tuottavuudellaan ja sotilaallisella kyvykkyydellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Saksan kaupungit voivat tulla tuottaviksi nopeasti, lisäten 2., 3. ja seuraavia alueita monta vuoroa aikaisemmin kuin heidän vihollisensa. Läheiset kaupunkivaltiot voidaan helposti liittää Fredrik Barbarossan "Pyhään Rooman valtakuntaan". Hänelle on luonteenomaista hyökätä kaupunkivaltioon, jolla on hedelmällisiä maita ja resursseja, sen sijaan että yrittäisi vietellä sen diplomaattisesti. Modernilla aikakaudella Saksa saa käyttöönsä U-veneet, erinomaiset yksiköt, jotka on suunniteltu taloudellisesti häiritsemään heidän vihollisiaan. Vahvan teollisuuspohjansa ansiosta Saksa voi sitten edetä voittoon miltä tahansa rintamalta, jonka he valitsevat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
      <Text>Katariina de' Medici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
      <Text>Bretagnen herttuatarpuoliso, Ranskan kuningatarpuoliso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
      <Text>Se on hyvin leikattu; nyt sinun täytyy kylvää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Catherine de Medici (gallialaistettu italialaisesta "Catrina") on saanut huonon maineen historioitsijoilta, osittain hänen de Medici -sukuun kuulumisensa vuoksi ja osittain hänen armottomuutensa vuoksi, jolla hän piti Valois'n (Capetien sukulinjan sivuhaara) valtaistuimella kaikin keinoin. Huolimatta siitä, mitä hänestä voidaan sanoa, ilman Catherinea on epätodennäköistä, että Valois'n suku olisi selvinnyt haasteistaan, eikä Ranska olisi kestänyt aikakauden koettelemuksia ja vastoinkäymisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Katariina syntyi uskomattoman rikkaaseen ja vaikutusvaltaiseen de Medici -perheeseen, joka oli käytännössä Firenzen hallitsijoita, kuninkaiden pankkiireja ja paavinvaalijan vaikuttajia (hänen iso-enoaan oli tuolloin paavi Leo X). Kaikkien kertomusten mukaan hänen isänsä Lorenzo, josta Leo teki Urbanon herttuan, oli "yhtä iloinen kuin jos se olisi ollut poika" hänen syntymästään. Paitsi että Katariina oli älykäs ja lahjakas ("tytöksi"), herttuakunta tarkoitti, että hän saattoi väittää aatelissyntyä, mikä avasi hänelle kaikenlaisia mahdollisuuksia. Ei vähiten useita kuninkaallisia kosijoita; torjuttuaan Skotlannin Jaakko V:n ja muita, lokakuussa 1533 AD - vain 14-vuotiaana - hän meni naimisiin Ranskan kuninkaan toisen pojan kanssa järjestetyssä avioliitossa, jonka de Medici -paavi Clemens VII oli suunnitellut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nuori morsian näki vähän aviomiestään, prinssi Henriä, koska tämä oli kiireinen monien rakastajattariensa kanssa. Mutta vuonna 1536 Henrin vanhempi veli Francis sai vilustumisen ja kuoli, mikä teki Henristä Dauphinin... ja Catherinesta Ranskan Dauphinen. Eikä siinä kaikki, vaan yhtäkkiä Catherine osoittautui erittäin hedelmälliseksi - ja sitkeäksi. Kahdeksan vuoden yrittämisestä huolimatta hänellä ei ollut lapsia, mutta hän synnytti pojan vuonna 1544. Kuuluisan lääkärin Jean Fernelin neuvosta, joka oli huomannut jotain anatomisia "epäsäännöllisyyksiä" pariskunnassa, seuraavana vuonna hän synnytti tyttären Henrille. Mikä Fernelin neuvo sitten olikaan, se toimi varmasti, sillä Catherine synnytti Henrille vielä kahdeksan lasta (mikä oli uskomaton saavutus ottaen huomioon synnytyksen yhteydessä tapahtuvan kuolleisuuden tuohon aikaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun Henriin isä kuoli maaliskuussa 1547, Katriinaista tuli Ranskan kuningatar. Vaikka Henri oli hyvin ihastunut rakastajattareensa Diane de Poitiersiin, hän kohteli Katriinaa jäykällä kunnioituksella, mutta ei antanut hänelle poliittista vaikutusvaltaa – antaen jopa linnan, jota Katriina oli kovasti halunnut, Dianelle. Vuonna 1556 Katriina oli kuolla synnyttäessään kaksoset; hän ei kestäisi enää lisää raskauksia. Hän oli omistautunut lapsilleen ja käytti perheensä vaurautta sekä asemaansa kuningatarpuolisona varmistaakseen, että heillä oli paras mahdollinen koulutus, he eivät puutu mistään, ja olivat suojassa isältään, joka ei ollut kiinnostunut lapsistaan, paitsi vanhimmasta pojastaan. Katriinalla, jolla oli vähän mainetta "mustien taiteiden" harrastajana, kutsui jopa kuuluisan Nostradamuksen elokuussa 1556 hoviin tekemään horoskooppeja seitsemälle lapselleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kesäkuussa 1559 osana 13-vuotiaan tyttärensä Elizabethin välityksellä solmittua avioliittoa Espanjan kuningas Philip II:n kanssa, Henri vaati osallistumaan turnajaisiin. Ei paras päätös, sillä hän loukkaantui vakavasti ja kuoli kaksi viikkoa myöhemmin. Francis II, joka oli jo Skotlannin kuningas avioliittonsa kautta Maryn (Skotlannin kuningatar) kanssa, tuli Ranskan kuninkaaksi 15-vuotiaana. Siinä, mikä oli käytännössä vallankaappaus, Guise-veljekset ja Lorraine-kardinaali muuttivat Louvren linnaan ja ottivat tehokkaasti vallan. Catherine, joka käytti kaiken poliittisen taitonsa ja oveluutensa, jonka hän oli perinyt de Medicinä, päätti tehdä yhteistyötä Guisen puolueen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka Katariina ei ollutkaan nimellisesti valtionhoitaja, hän ryhtyi vahvistamaan omaa valtaansa ja vaikutusvaltaansa. Käyttäen "vasta löydettyä auktoriteettiaan" hän pakotti Diane de Poitiersin palauttamaan kruununjalokivet (jotka hurmioitunut Henri oli antanut hänelle) sekä linnan, jonka Katariina oli kerran halunnut; Katariina lähetti käytännössä entisen kuninkaan rakastajattaren syrjään. Kuningataräiti onnistui pysymään kaukana Guisen verisestä protestanttien vainosta sekä Bourboneiden epäonnistuneesta juonesta heidän kukistamiseksi. Hän teki myös yhteistyötä uuden kanslerin Michel de l'Hopitalin kanssa puolustaakseen lakia Guisen yrittäessä kiertää sitä, erityisesti heidän kuolleiden protestanttien pakkomielteensä suhteen. Mutta Katariina saattoi olla myös armoton puolustaessaan poikansa asemaa kuninkaana; kun Condén prinssi nosti armeijan ja hyökkäsi katolisten kaupunkien kimppuun, hän määräsi tämän hoviin ja vangitsi hänet heti saapumisen jälkeen. Hänet pelasti teloitukselta vain Francisin äkillinen kuolema.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta ei kaikki ollut vain hauskanpitoa ja pelejä Catherinelle; hän järjesti myös ylellisiä hovijuhlia - niin kutsuttuja joyeuse magnificenceja - pienimmästäkin syystä: häät, vuosipäivät, ristiäiset, juhlapäivät ja melkein mikä tahansa muu kuviteltavissa oleva tilaisuus. Juuri tällaisissa juhlissa Catherinen pahamaineinen L'Escadron Volant ("Lentävä laivue") harjoitti viekkaudessaan, naiset kuten Lady Isabelle de la Tour ja paronitar Charlotte de Beaune Semblancay. "Laivue" oli joukko viehättäviä nuoria aatelisnaisia, joita Catherine käytti solmimaan suhteita hovin vaikutusvaltaisiin miehiin saadakseen Catherinen juoniin hyödyllistä "sisäpiirin" tietoa. Salamurhien ja kiristyksen ohella tällaiset oivallukset auttoivat häntä torjumaan sekä Ranskalle että omalle asemalleen kohdistuvia uhkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Catherine ei juuri menettänyt askeltaan, kun hänestä tuli kymmenenvuotiaan Kaarle IX:n sijaishallitsija. Jos jotain, hänestä tuli entistäkin mahtavampi. Poika, joka oli synkkä ja sairas, itki kruunajaisissaan; Catherine piti häntä tiukasti silmällä ja meni jopa niin pitkälle, että nukkui hänen makuuhuoneessaan. Käytännössä Catherine hallitsi Ranskaa, mutta kansakunta kohtasi joitakin vakavia ongelmia. Hän ryhtyi hoitamaan näitä tyypillisellä de Medici -tyylillä. Hän kutsui Ranskan uskonnolliset johtajat, sekä katoliset että hugenotit, sopimaan opilliset erimielisyydet; kun tämä epäonnistui, hän antoi Saint-Germainin asetuksen edistääkseen uskonnollista suvaitsevaisuutta. (Valitettavasti Guisen herttua hyökkäsi ja surmasi hugenottien jumalanpalveluksen, mikä laukaisi 30-vuotiset Ranskan uskonsodat.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun protestanttiset aateliset nostivat armeijan vuonna 1562 tehdyn joukkomurhan seurauksena, Katarina heitti epäonnistuneiden neuvottelujen jälkeen kuninkaallisen armeijan heitä vastaan. Kun protestanttinen Antoine de Bourbon kuoli haavoihinsa ja arvaamaton katolinen Guisen herttua murhattiin, hän antoi Amboisen asetuksen (”rauhoittamisen asetus”) vuonna 1563 lopettaakseen levottomuudet. Sen jälkeen hän kutsui sekä hugenottien että katolisten aatelismiesten tukensa palauttaakseen Le Havren Englannilta, joka sekaantui jälleen Ranskan asioihin. Lukuun ottamatta Pyhän Bartolomeuksen päivän joukkomurhaa, jonka Kuningas Kaarle IX määräsi, asiat olivat melko vakaita ”italialaiselle kuningattarelle”. Sitten Kaarle kuoli 23-vuotiaana. Toinen poika, hänen suosikkinsa, kruunattiin Puolan kuninkaaksi vuonna 1573 (joka ei kestänyt kauan) ja sitten Ranskan kuningas Henri III:ksi vuonna 1574 jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>But Henri, already an adult and in good health both mental and physical, proved not as pliable as his brothers. Although he depended on Catherine to oversee much of the minutia of ruling for a decade, in 1588 at Blois he suddenly dismissed all her appointed ministers to the crown, effectively ending her influence over the government. Henry also moved against the still powerful Guise family, allies of his mother, having the Duke assassinated and eight other members murdered. Catherine, bedridden at the age of 69, was stoic at the news. Within the month, in January 1589, she died.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Vaikka nimellisesti kulttuuripelaaja, Ranska on vaarallinen vastustaja. Catherine tietää, mitä puuhailet, ja hän pystyy käyttämään vakoojia sekä tehokasta teollisuusajan armeijaansa suojellakseen etujaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kuten Kleopatra ja Qin Shi Huang, Ranska haluaa olla merkittävä tekijä ihmeiden kilpailussa. Menestys tässä pitäisi tehdä heistä suuria kilpailijoita kulttuurivoitolle. Katherinen ollessa komennossa, heillä pitäisi olla tietoja kaikista kilpailijoistaan, jolloin he voivat keskittyä vain niihin ihmeisiin, jotka he voivat olla varmoja rakentamaan ensin. Toiseksi tärkein prioriteetti ihmeille ovat hyvin sijoitetut Chateaux, jotka ovat myös hyödyllisiä kulttuurivoitoille. Kaiken tämän [ICON_Culture] kulttuurin pitäisi auttaa heitä etenemään nopeasti sivistyspuussa, päästen Corpsiin ja Armeijoihin ennen monia kilpailijoitaan. Jos heillä on ne samaan aikaan kuin Garde Imperiale, varokaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Kleopatra VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
      <Text>Ptolemaiolainen ylä- ja ala-Egyptin kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
      <Text>Iankaikkisuus oli silmissämme ja huulillamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kleopatra Thea Filopatoria pidettiin aikanaan varsin viehättävänä (vaikka kauneusihanteet ovatkin muuttuneet sen jälkeen). Hän myös vältti ajan hammasta kuollessaan 40-vuotiaana. Mutta tuon lyhyen elämän aikana hän oli naimisissa kahden veljensä kanssa, hänellä oli suhteet kahden Rooman vaikutusvaltaisimman miehen kanssa, ja hän menetti valtakunnan. Kuka tahansa pitäisi tuota elämää täyteläisenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt Ptolemaioksen XII ja Kleopatra V:n vuonna 69 eKr, nuori Kleopatra julisti itsensä jumalatar Isiksen reinkarnaatioksi, tyypillinen vaatimus poliittiseen laillisuuteen. Muutamien myrkytysten ja teloitusten jälkeen naispuolisten Ptolemaiosten keskuudessa hänestä tehtiin 14-vuotiaana isänsä hallitsija ja sijainen. Neljä vuotta myöhemmin, maaliskuussa 51 eKr, hänen isänsä kuoli, jättäen hänet ja kymmenvuotiaan veljensä Ptolemaioksen XIII yhteisiksi hallitsijoiksi. Vaikka hän oli nyt naimisissa nuoremman veljensä kanssa, Kleopatralla - seitsemännellä tämän nimisen hallitsijalla - ei ollut aikomusta jakaa valtaa sisarensa kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Elokuuhun 51 eKr mennessä kaikki näennäinen sisarusten välinen harmonia oli kadonnut. Kleopatra poisti Ptolemaioksen nimen virallisista asiakirjoista ja laittoi oman kasvonsa uusiin kolikoihin. Ptolemaios, osoittaen enemmän järkeä kuin odotettiin, meni piiloon. Palatsivallankumous vuonna 48 eKr, jota johtivat eunukki Pothinus ja Ptolemaioksen opettaja Theodotos, syrjäytti Kleopatran ja teki Ptolemaioksesta XIII yksinvaltiaan. Vaikka Kleopatra nostikin kapinan, hän joutui pian itse piiloutumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Samaan aikaan kenraali Gnaeus Pompey oli epäonninen, sillä hän oli vastakkaisella puolella kuin Julius Caesar viimeisimmässä roomalaisessa sisällissodassa. Kun asiat menivät pieleen, Pompey pakeni Aleksandriaan etsimään suojaa. Ei-niin-nerokas Ptolemy Pothinuksen neuvosta murhasi Pompeyn toivoen miellyttävänsä Caesarin, mikä oli eeppinen väärin arviointi. Kun Julius saapui kaksi päivää myöhemmin, hän oli raivoissaan ja ilmoitti aikovansa teloittaa Ptolemy ja Pothinus. Pothinus lietsoi paikallisen rahvaan vastustukseen. Caesar rantautti legioonansa. Hän otti pääkaupungin haltuunsa ja asettui näin dynaamisen sisarussodan sovittelijaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seuraavissa neuvotteluissa Pothinus käyttäytyi avoimesti ylimielisesti Julius Caesarin edessä Ptolemaioksen puolesta, mikä oli toinen moka (ja todella huono urasiirto). Kleopatra salakuljetettiin itsensä palatsiin, jossa hän lumosi 52-vuotiaan Juliusin. Ensimmäinen tapaaminen stoalaisen roomalaiskenraalin ja tulisen egyptiläiskuningattaren välillä on täytynyt olla upea, sillä yhdeksän kuukautta myöhemmin hän synnytti heidän poikansa. Mutta ennen sitä Caesar julisti sisaruksista yhteishallitsijoita, valvoi uusittuja avioliitonvaloja, teloitutti Pothinuksen, kesti palatsin piirityksen ja kukisti kapinan kaupungissa (ja polttikin prosessin aikana vahingossa suuren osan Suuresta kirjastosta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ptolemaios XIII, sen sijaan että olisi ollut onnellinen maanpaossa, nosti armeijan ja haastoi Caesarin ja Kleopatran, vain hävitäkseen ratkaisevasti Niilin taistelussa (toinen monista Egyptin historiassa) ja hukkui jokeen. Caesar vahvisti Kleopatran Egyptin hallitsijaksi ja naitti hänet nuoremmalle veljelleen Ptolemaios XIV:lle paikallisten tyytyväisyyden säilyttämiseksi (kolme legioonaa, jotka hän sijoitti maahan, saattoivat auttaa tässä). Vaikka kyseessä oli tekaistu avioliitto, Caesar ja Kleopatra jatkoivat kiihkeää suhdettaan ja matkasivat pian Roomaan, mukanaan viimeisin Ptolemaios ja Caesarion ("pieni Caesar", Juliusin poika). Roomassa Kleopatra ja hänen egyptiläinen seurueensa majoitettiin yhteen Caesarin maatiloista, kun taas Caesarin vaimo Calpurnia asui heidän kodissaan Roomassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tämä kaksivuotinen idylli päättyi maaliskuun iduksiin. Caesar ei ollut koskaan nimennyt poikaansa perilliseksi, vaan valitsi sen sijaan suurveljenpoikansa Octavian. Roomassa ei ollut näkyvissä uramahdollisuuksia ja valtaeliitti - Caesarin ystävää Marcus Antoniusta lukuun ottamatta - yleisesti halveksi häntä. Niinpä Kleopatra palasi Aleksandriaan. Pian Ptolemaios XIV kuoli, ja huhuttiin, että hänen sisarensa oli ollut asialla. Kleopatra teki Caesarionista yhteishallitsijan ja itselleen tarkoitetun seuraajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Roomalaisen sisällissodan aikana, joka käytiin triumviraatin, jota johti Octavian, ja Juliuksen murhaajien välillä, Anthony saapui Egyptiin. Cleopatra tapasi hänet tavalliseen kimaltelevaan tyyliinsä ja hurmasi hänet niin, että hän päätti viettää vuoden 41 eKr. talven hänen kanssaan sodan sijaan. Siitä on täytynyt olla jälleen hauska tauko, sillä joulukuussa 40 eKr. hän synnytti kaksoset, joiden isä oli Anthony. Ai niin, ja hän sai Anthonyn määräämään viimeisen elossa olevan sisarensa, Arsinoen, surmaamisen ennen kuin kenraali palasi taistelukentälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Neljä vuotta myöhemmin Anthony palasi, ilmeisesti käydäkseen sotaa idässä olevia parthalaisia vastaan. Mutta hän joutui jälleen Cleopatran pauloihin ja meni naimisiin hänen kanssaan egyptiläisessä rituaalissa - vaikka hän oli tuolloin naimisissa Octavianin sisaren kanssa. Laajat alueet, jotka Anthony oli valloittanut Armeniasta ja Mediasta, siirrettiin Egyptille, ja valtavat Ptolemaioksen hallussapidot jaettiin Cleopatran, nuoren Caesarionin (joka Cleopatran mukaan oli Horuksen poika ja "kuningasten kuningas") ja Anthonyn kaksospoikien kesken. Se oli sananmukainen oljenkorsi Octavianille, joka sai Rooman senaatin vakuuttuneeksi aloittamaan sodan Egyptiä vastaan 33 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kahden vuoden taistelun jälkeen Antoniuksen joukot kohtasivat Octavianuksen joukot meritaistelussa Actiumin rannikolla Länsi-Kreikassa. Ratkaisevasti hävinneenä Antonius löi miekkansa itseensä - kirjaimellisesti. Kleopatra oli läsnä taistelussa omalla egyptiläisellä laivastollaan, mutta pakeni ennen sen ratkeamista (mahdollisesti edistäen Antoniuksen kohtaloa). Kuukausien kuluessa Octavianus hyökkäsi Egyptiin vähäisen vastarinnan kohtaamana. Antoniuksen jäljellä olevat joukot hylkäsivät Kleopatran ja avasivat kaupungin portit Octavianukselle elokuun ensimmäisenä päivänä 30 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kun joukkonsa etenivät ja ympäröivät hänet palatsissa, tai ehkä hänen mausoleumissaan, Kleopatra teki itsemurhan puristamalla aspia rintaansa vasten (vaikka jotkut väittävät hänen ottaneen sekoituksen sormustinkukkaa ja oopiumia). Caesarion vangittiin ja teloitettiin, ja Egypti liitettiin valtakuntaan. Roomassa Octavianista tuli keisari; kuolemassa Kleopatra muuttui legendaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kleopatra on Qin Shi Huangin pääkilpailija ihmeiden kilpailussa; kuitenkin suuren muurin sijaan, johon hän voisi piiloutua, hän käyttää charmiaan (ja kauppaetuja) kannustaakseen voimakkaita ystäviään hyökkäämään hänen puolestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Egypti sijoittuu joen varrelle, jossa he saavat bonuksia kaupunginosien ja ihmeiden rakentamisesta. Nämä ihmeet muuttuvat erityisen arvokkaiksi, kun lähellä on sfinksejä, mikä antaa Egyptille nopean alun kaikilla pelin osa-alueilla. Jos Kleopatra voi sitten ystävystyä muiden voimakkaiden sivilisaatioiden kanssa (ehkä siksi, että he saavat [ICON_Food] ruokaa käymällä kauppaa hänen kanssaan), hän pystyy jatkamaan eteenpäin ihmeiden parissa. Tämä asettaa hänet hyvään asemaan pyrkiessään minkä tahansa voittotyypin saavuttamiseen, vaikka ihmeiden ja sfinksien ansiosta hän on erityisen vahva tavoitellessaan kulttuurivoittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
      <Text>Mohandas Karamchand Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
      <Text>Mahatma, Intian Bapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
      <Text>Ela kuin kuolisit huomenna; opi kuin eläisit ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vain harvat voivat rehellisesti kutsua itseään bapuksi (gujaratiksi "isä") maalleen; vielä harvemmalla on tuo arvonimi saavutettu ilman paljon verenvuodatusta. Mutta Mohandas Gandhi, joka on paremmin tunnettu ympäri maailmaa nimellä Mahatma (sanskritiksi "arvokas") Gandhi, voi. Hän kehitti satyagraha-menetelmän (termi, jonka hän keksi, kirjaimellisesti "totuuden voima"), joka tarkoittaa tyranniaa vastustavaa joukkosiviilien tottelemattomuutta, taktiikkaa, jonka hän kehotti käyttämään Intian itsenäisyyden saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gandhi syntyi Intiassa, joka oli vielä brittihallinnon alaisuudessa, hindujen kauppakastiin. Hän oli Porbandarin pienen valtion diwanin neljännen vaimon poika, eikä nuoruudessaan osoittanut lainkaan sitä itsehillintää ja hyväntahtoisuutta, joka leimasi häntä aikuisena. Itse asiassa hänen sisarensa totesi kerran, että yksi hänen lempipuuhistaan lapsena oli "kääntää koirien korvia". Poikana häntä kuvailtiin myös "levottomaksi kuin elohopea... joko leikkimässä tai harhailemassa ympäriinsä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gandhi solmi järjestetyn avioliiton 13-vuotiaana 14-vuotiaan tytön kanssa, mikä oli tuon ajan ja paikan tavallinen tapa. Ilmeisesti hän ei nauttinut kokemuksesta, ja kutsui myöhemmin käytäntöä "lasten avioliiton julmaksi tavaksi". Mutta hän näyttää hyödyntäneen sitä, sillä vuonna 1885 jKr, ollessaan 15-vuotias, hänen vaimonsa synnytti hänelle lyhytikäisen lapsen. Heille syntyi vielä neljä lasta, kaikki pojat, joten "julma tapa" ei näyttänyt haittaavan hänen aviomiehen velvollisuuksiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hänen avioliittonsa sai hänet ottamaan vuoden tauon toisen asteen koulutuksestaan. Mutta Mohandas oli keskinkertainen oppilas ja lisäksi hyvin ujo, mikä ei ollut hyvä yhdistelmä, kun hän oli koulussa Rajkotissa. Yksi hänen päättötodistuksensa arvioista kuului osittain: "hyvä englannissa, kohtalainen matematiikassa ja heikko maantieteessä; käytös erittäin hyvä, huono käsiala." Tällaisilla taidoilla, mikä muu ura kuin lakimiehen? Vuonna 1888 hän lähti Intiasta Lontooseen opiskelemaan asianajajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hänen isänsä juuri kuollessa Gandhin äiti ei halunnut hänen menevän, antaen siunauksensa vasta sen jälkeen, kun hän oli luvannut pidättäytyä viinistä, naisista ja lihasta. Hänen kastinsa piti meren ylittämistä epäpuhtaana; kun hän jatkoi, he julistivat hänet "ulkopuoliseksi". Kesäkuussa 1891 Gandhi suoritti asianajajantutkinnon ja lähti purjehtimaan kohti Intiaa. Hän yritti perustaa asianajotoimiston Bombayssa, mutta epäonnistui surkeasti - ilmeisesti siksi, että hän ei halunnut ristikuulustella todistajia ankarasti, mikä ymmärrettävästi ei tuonut hänelle paljon asiakkaita. Siksi 24-vuotias Mohandas hyväksyi vuoden mittaisen sopimuksen intialaiselta yritykseltä Dada Abdulla &amp; Company edustamaan heidän etujaan Natalissa, Etelä-Afrikassa, toisessa kulmassa laajaa brittiläistä imperiumia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gandhi nautti hieman enemmän ammatillista menestystä Etelä-Afrikassa, mutta hän oli huolissaan siellä kohtaamastaan rotusyrjinnästä ja suvaitsemattomuudesta. Hän vietti seuraavat kaksikymmentä vuotta elämästään Etelä-Afrikassa taistellen etnisten vähemmistöjen oikeuksien puolesta, vaikka äskettäin löydetyt kirjoitukset paljastavat, että hän ei ollut kovinkaan myötätuntoinen afrikkalaisten asemaa kohtaan. Etelä-Afrikassa Gandhi alkoi jalostaa ja opettaa passiivisen vastarinnan filosofiaansa. Hän joutui useita kertoja vankilaan vastustaessaan osuvasti nimettyä "mustaa lakia", jonka mukaan kaikkien ei-valkoisten tuli antaa sormenjälkensä hallitukselle. Kun hallitus päätti, että vain kristilliset avioliitot olivat laillisia Etelä-Afrikassa, Gandhi järjesti ja johti valtavan väkivallattoman protestin. Kaikki tämä närkästys johtui ainakin osittain hänen varhaisista kokemuksistaan Etelä-Afrikassa, kuten siitä, että hänet heitettiin pois ensimmäisen luokan junaosastosta tai että hänet löi vaununajuri, koska hän ei luovuttanut sisäpaikkaansa valkoiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka hänen loputtomalta näyttävät protestinsa, Gandhi osoittautui jonkinlaiseksi imperiumin isänmaalliseksi sodan aikoina. Bööri-sodan aikana hän kokosi 1100 intialaisen vapaaehtoisen joukon toimimaan sairasautona ja kantopaareina etulinjassa; Gandhi ja 37 muuta saivat lopulta Sodan Mitalin palveluksestaan ja uhrauksistaan. Vuonna 1906 britit olivat jälleen sodassa, tällä kertaa zulujen kanssa. Ja Gandhi kokosi jälleen vapaaehtoisjoukon paareja varten (selviytyjät saivat "lupaa" hakea Etelä-Afrikan kansalaisuutta). Hänen läheltä tekemät havainnot sodasta vakuuttivat hänet siitä, että vain väkivallattomat menetelmät voisivat toivoa pärjäävänsä mahtavaa Kuningaskunnan armeijaa vastaan... ja ehkä ei edes niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuonna 1915 Gandhi palasi Intiaan. Hän ärsytti lähes välittömästi kaikkia siellä merkittäviä tahoja: brittihallinnon, kun hän ilmaisi nöyryytensä siitä, että hänen piti puhua englantia synnyinmaassaan, ja Intian aateliston, kun hän nuhteli heitä prameudestaan, kertoen heille, että heidän tulisi pitää jalokivensä ja varallisuutensa köyhempien maanmiestensä hyväksi. Näin Gandhi aloitti pitkän kamppailunsa vapauttaakseen maansa englantilaisesta vallasta. Mahatma seurasi kahta polkua – hän yritti saada sortajat tuntemaan häpeää ja hän vaati sorretuilta uhrauksia vastarinnassa. Seuraavien kolmenkymmenen vuoden ajan Gandhi kehotti väsymättä intialaisia passiiviseen vastarintaan, johdattaen lakkoja toisensa jälkeen, marssien jälkeen, paastoten itsensä toimintakyvyttömäksi, kestäen lukemattomia pahoinpitelyjä ja vuosia vankilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vaikka vakavista takaiskuista ja vuosien turhautumisesta huolimatta, Gandhi jatkoi valtaapitävien ärsyttämistä. Vuonna 1946, uupuneen armeijan ja käytännössä vararikon partaalla olevan Iso-Britannian suostui poistumaan Intiasta, mutta päätti tehdä niin jakamalla siirtomaan hindujen ja muslimien kesken, mikä Gandhi oli voimakkaasti vastustanut. Noin 15 miljoonaa ihmistä yrittäessään päästä "oikealle" puolelle jakoaluetta, heidän liike aiheutti uskonnollisen väkivallan puhkeamisen, jossa muslimit teurastettiin suurin joukoin Intiassa, sama kohtalo odottaen hinduja Pakistanissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Uudet maat olivat kaaoksessa. Vastauksena tähän Gandhi aloitti paaston, kieltäytyen syömästä uudelleen, kunnes väkivalta loppui. Hämmästyttävästi hänen paastonsa toimi; molempien kansakuntien ja uskontojen edustajat lupasivat lopettaa tappamisen ja pyysivät häntä lopettamaan paaston. Hän teki niin, miljoonien helpotukseksi. Ironista kyllä, kaksitoista päivää myöhemmin Mohandas Gandhi murhattiin militantin hindunationalistin Nathuram Godsen toimesta Birla Housen puutarhassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gandhi on ehdoton rauhanturvaajan sivilisaatio, joka ei julista sotaa, ellei hän ole takaisinvaltaamassa menetettyä aluetta. Hän kasvattaa suuria kaupunkeja ja toivoo, ettei kukaan halua taistella häntä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Gandhi on varhainen uskonnon omaksuja, rakentaen pyhiä paikkoja, asettaen niiden viereen porrasaltaat ja saaden voimakasta [ICON_Faith] uskonnon tuottoa käyntiin (joka muuttuu entistä vahvemmaksi, jos hän pystyy pysymään rauhassa). Mutta hän ei ole pelkästään uskonnollinen pelaaja; hän ei itse asiassa koskaan rakenna inkvisiittoreita, joten muut uskonnot voivat säilyä (ja palkita hänet seuraajiensa uskomuksilla). Jos hänellä ei ole mahdollisuutta voittaa uskonnollista voittoa, hän yrittää saavuttaa joko tieteellisen tai kulttuurisen voiton, siellä missä hänen voitonmahdollisuutensa on paras.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
      <Text>Gilgamesh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Urukin kuningas, puolijumala</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
      <Text>Taiteellinen suu lausuu sanoja; kova suu tuo riitoja; makea suu kerää makeita yrttejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historians know little about the semi-legendary (well, almost completely legendary) Gilgamesh. In the Epic of Gilgamesh, considered the first great work of literature, carved in cuneiform on clay tablets some four thousand years ago, he is a demigod of superhuman strength who happens to be king of the city-state Uruk in the Sumerian civilization. Using those big muscles, he built the high walls of Uruk to defend his beloved people against barbarian incursions. He also put them to use constructing ziggurats scattered about the countryside.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yleisesti hyväksytään nykyään, että Gilgamesh todella eli ja hallitsi muinaisessa Mesopotamiassa. Häneen (tai ainakin hyvin samankaltaisiin nimiin) viitataan ohimennen useissa ei-kilpikirjoitusteksteissä, jotka ovat säilyneet enemmän tai vähemmän ehjinä. Qumranista löydetyssä käsikirjoituksessa, joka tunnetaan nimellä Jättiläisten kirja (noin 100 eKr.), Gilgamesh esiintyy muinaisen kuninkaan muodossa. Kreikkalaisessa teoksessa, jonka roomalainen Aelian kirjoitti noin 200 jKr., Gilgamesh mainitaan erään muinaisen Babylonin kuninkaan seuraajana. Theodore Bar Konai, joka kirjoitti noin 800 jKr., luettelee Gilgameshin viimeisenä kahdestatoista kuninkaasta, jotka olivat aikalaisia juutalaisen patriarkka Abrahamin kanssa. Ja Tell Haddadista kaivauksista löytyneistä tekstinpätkistä kerrotaan, että kuollut Gilgamesh haudattiin palvovien Urukin alamaisten ohjaaman Eufrat-joen uomaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja siinä kaikki historialliset todisteet Gilgameshin elämästä. Joten, palataan takaisin legendaan, mikä on paljon viihdyttävämpi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sumerilaisessa tarinassa "Inanna ja Huluppu-puu" jumalatar istuttaa uudelleen huluppa-puun, joka oli kaatunut suuressa myrskyssä hänen pyhässä lehdossaan lähellä Urukia. Hän suunnitteli sen kasvavan siihen pisteeseen asti, että hän voisi käyttää sen valmistamiseen tuolia ja sänkyä varten. Kuitenkin onnettomalle puulle ilmaantui juurille käärme, ”joka ei pelännyt loitsua”, puunrungossa pahaenteinen naispuolinen henki (lilitu) ja oksissa hirvittävä Anzu-lintu, joka saattoi hengittää tulta ja vettä. Inanna vetosi aurinkojumala veljeensä saadakseen apua puunsa tuholaisten karkottamisessa, mutta hän kieltäytyi. Voimakas Gilgamesh ei kuitenkaan kieltäytynyt, ja kun hän löi käärmettä, muut pakenivat. Inanna sai sänkynsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Toisessa tarinassa, joka toistuu Eepoksessa, Ishtar - sopivasti rakkauden ja sodan jumalatar - nähdessään komean Gilgameshin puhtaaksi peseytyneenä ja hiukset sidottuina taakse, yltyy himoon. Hän rukoilee Gilgameshiä tulemaan aviomiehekseen ja lupaa hänelle "rikkaan sadon" vastineeksi. Mutta Gilgamesh kieltäytyy olemasta hänen leikkikalunsa, ja Ishtar suuttuu niin paljon, että saa vanhempansa Anun ja Antumin suostumaan siihen, että hän vapauttaa "Taivaan Härän", jotta se voisi kuoliaaksi kärventää puolijumalan. Koko Uruk vapisee, kun härkä laskeutuu ammuen ja puuskuttaen; satoja kuolee maan haljetessa sen kavioiden alla. Gilgameshin "kumppani" Enkidu hyökkää härän kimppuun, ja Gilgamesh liittyy pian hänen joukkoonsa. Yhdessä he tappavat pedon. Sillä välin Ishtar on kiivennyt kaupungin kuuluisille muureille ja huutaa kirouksia sotureille, mutta pakenee, kun Gilgamesh uhkaa häntä. Kun Ishtar hänen seuraajiensa kanssa suree härkää (ja Ishtar yrittää keksiä, mitä hän kertoo vanhemmilleen), Gilgamesh nauttii kansansa ihailusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sitten on tarina Gilgameshistä ja tuonpuoleisesta. Tämä alkaa Gilgameshin valittaessa Enkidulle, että yksi hänen omaisuudestaan (ei ole täysin selvää mikä: yhdessä käännöksessä rumpu, toisessa pallo - antaen käsityksen siitä, mikä oli tärkeää Maan lapsuudessa) on pudonnut aliseen maailmaan. Enkidu tarjoutuu hakemaan sen. Gilgamesh on iloinen, että joku muu ottaa vastuun hänen huolimattomuudestaan ​​ja selittää pitkään, mitä hänen ystävänsä ei saa tehdä alisessa maailmassa, jos hänen on määrä palata. Hän tietenkin tekee kaikki nuo asiat. Ja niin Enkidu jää jumiin, kunnes Gilgamesh vakuuttaa jumalat Enkin ja Shamashin avaamaan halkeaman maassa. Sieltä hyppää hänen ystävänsä haamu. Mutta ei kauaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Eepoksessa, joka on täynnä surua Enkidun menetyksestä ja pohtiessaan omaa kuolevaisuuttaan, Gilgamesh matkustaa tapaamaan esi-isäänsä, viisas Utnapishtimia, joka oli hylännyt maalliset omaisuutensa ja rakentanut suuren laivan, selviytyen näin Suuresta vedenpaisumuksesta. Vanhus neuvoo Gilgameshia luopumaan kuolemattomuuden tavoittelusta, mutta kertoo hänelle harvinaisesta kasvista, joka tekee kuninkaasta nuoren uudelleen. Gilgamesh onnistuu lopulta saamaan tämän kasvin joen pohjasta, jossa se kasvaa, mutta käärme varastaa sen. Käärmeen luikerrellessa pois se luovuttaa nahkansa ja muuttuu nuoreksi uudelleen. Masentuneena kuningas palaa kotiinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Siitä huolimatta Gilgamesh - muinaisen sumerilaisten kuningaslistan mukaan - eli 126-vuotiaaksi. Ei lainkaan huono ikä nykystandardien mukaan, ja todella upea aikana, jolloin oli nälänhätää, sotaa, likaa ja tauteja, jolloin pelkkä nuha saattoi tappaa. Näiden pitkien selviytymisvuosien aikana Gilgamesh ja hänen poikansa sekä seuraajansa Ur-Nungal rakensivat Ninlil-jumalattaren temppelin uudelleen pyhässä Nippurin kaupungissa, vain vähän matkan päässä Urukista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Takaisin faktoihin... ehkä. Vuonna 2003 jKr. saksalainen arkeologiryhmä väitti löytäneensä Gilgameshin haudan, joka sijaitsi kerran Eufratin joenpohjassa, hiekan peitossa Irakin autiomaassa. Magneettikuvauslaitteet, jotka ovat väitetysti tarpeeksi tarkkoja erottamaan kuivuneen sedimentin ja muinaisten mudasta tehtyjen tiilien välillä, osoittivat puutarhaviljelyksiä, rakennuksia ja palatsin muureja, johon kuuluu puolijumalan hautakammio. Sotatoimet ovat estäneet kaivauksia, mutta on kaikkien kiihkeä toive, että jonain päivänä arkeologit kaivavat esiin mahtavan Gilgameshin luut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gilgamesh on arvokkaampi liittolainen kuin mikään muu johtaja pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ensimmäisenä sivilisaationa kirjatuissa historiassa, Sumeria loistaa heti alusta alkaen. Heidän Sotavaununsa ja Ziggurattinsa ovat rakennettavissa heti ensimmäisestä vuorosta lähtien, ja Gilgameshin erikoiskyky (perustuen yhteisiin sotiin) tulee myös varhain käyttöön, lukittuen yhteiskuntarakenteella "Ulkomaankauppa". Gilgamesh rakentaa Sotavaunuja ja metsästää Barbaarien leirejä varhain, jotta hän voi hyödyntää Eeppinen tehtävä -kykynsä. Hän myös ripottelee Zigguratteja lähellä olevien jokien reunoille edistääkseen varhain [ICON_Science] Tiedettä ja [ICON_Culture] Kulttuuria. Muiden sivilisaatioiden on houkuttelevaa liittoutua Gilgameshin kanssa saadakseen Seikkailut Enkidun kanssa -bonuksen yhteisissä sodissa. Nopealla alulla ja muutamalla onnistuneella yhteisellä sodalla Sumerian pitäisi pystyä siirtymään hallitsevaan asemaan, jota he voivat ylläpitää voittoon asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
      <Text>Gorgo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
      <Text>Spartan kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
      <Text>Kaupunki on hyvin linnoitettu, jolla on muurina miehet sen sijaan että olisi tiili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Spartan kuninkaan tytär, Spartan kuninkaan vaimo, Spartan kuninkaan äiti - ehkä kaikkein huomattavin asia Gorgosta on se, että tiedämme hänestä paljon ollenkaan ottaen huomioon naisten lähes täydellisen puuttumisen klassisen kreikkalaisen historian teoksissa. Jopa kuningattaret mainitaan harvoin Herodotoksen, Ksenofonin ja Thukydideen teoksissa. Ei ole yllättävää, että useimmat muinaiskreikkalaiset historioitsijat olivat ateenalaisia, ja ateenalaiset pitivät sitä mieltä, että naisia ei pitäisi nähdä - saati kuulla - julkisuudessa. Kuten Perikles väitetysti sanoi eräässä puheessaan: "Naisen suurin kunnia on olla vähiten puhuttu, olipa kyse ylistämisestä tai arvostelusta." Gorgo oli tuon näkemyksen mukaan häikäisevä poikkeus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt noin 513 eaa., Gorgo oli ainoan Agiadin kuninkaan Spartassa, Kleomeneksen, tytär. Hänen lisäksi hän hallitsi Spartaa rautaisella otteella, hän pyrki usein häikäilemättömään ulkopolitiikkaan, kukistaen Argoksen, sekaantuen Ateenan asioihin ja auttaen Peloponnesoksen liiton luomisessa. Gorgo oppi paljon rakkaalta isältään. Lapsuudestaan ei tiedetä käytännössä mitään; hän oli todennäköisesti tavallisen näköinen (tai hänen "kauneudestaan" olisi löytynyt maininta "historioissa"), mutta älykäs, kuten silloin, kun hän neuvoi isäänsä olemaan luottamatta Aristagorasiin Mileetoksesta, joka etsi tukea Ioonian kapinaan persialaisia vastaan. Hän sai epäilemättä kasvatuksen ja koulutuksen, kuten muutkin spartalaiset tytöt jalosta suvusta: opetettiin lukutaitoa ja laskutaitoa, tanssia ja laulua, ratsastamaan paljaan selässä ja ajamaan vaunuilla, kannustettiin päivittäiseen raskaaseen liikuntaan (mukaan lukien paini ja voimistelu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Gorgolla olikin muita ominaisuuksia, hän oli perinteisen spartalaisen naisen perikuva, itsevarma ja suorapuheinen. Hän ei ollut turhamainen tai materialistinen, mikäli uskomme Herodotoksen tarinoita (vaikka hänen luotettavuutensa on kyseenalainen, koska hän piti enemmän juoruista kuin faktoista). Gorgo osoitti spartalaista ylenkatsetta teennäisyyttä kohtaan, kerran luullen, että hovissa vierailevalla miehellä ei ollut käsiä, koska orjat pukevat hänet. Toinen tarina kertoo, että aikuinen Gorgo syytti tyylikkäästi pukeutunutta vierasta siitä, ettei tämä kyennyt "näyttelemään edes naisellista roolia" todellisten spartalaisten naisten joukossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että Gorgo oli naimisissa Leonidas I:n, hänen puoli-enonsa, kanssa vuoteen 490 eaa. mennessä, kun hänen isänsä kuoli. Sparta oli ainutlaatuinen siinä, että siellä oli kaksi kuningasta, jotka palvelivat samanaikaisesti. Vaikka molemmilla oli teoriassa yhtä suuri valta, kun Leonidas nousi valtaistuimelle seuraten Cleomenesta Agiad-dynastiassa, Gorgo onnistui nostamaan miehensä toisen kuninkaan Leotychidaksen yläpuolelle vaikutusvallan ja päätöksenteon suhteen. Sotilaallisena kaupunkivaltiona toimineen Spartaa hyödytti useita kertoja hänen "älykkyytensä". Ennen Persian hyökkäystä Kreikkaan vuonna 480 eaa., maanpaossa ollut Demaratus lähetti varoituksen Spartalle Xerxeksen suunnitelmista; piilottaakseen viestin hän kaiversi sen puupalikkaan ja peitti sen sitten vahalla. Kun se saapui, eivät kummatkaan kuninkaista eivätkä viisi eforia (kansalaisten valitsemat kuninkaiden neuvonantajat) tienneet, mitä tehdä näennäisesti tyhjän laatan kanssa, kunnes Gorgo neuvoi Leonidasta poistamaan vahan puusta. Historioissa mainitaan useita tapauksia, joissa hän on läsnä neuvostossa antamassa neuvoja kuninkaille tai kokoukselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>On tiedossa, antoiko ylpeä kuningatar Leonidakselle enemmän kuin yhden lapsen - poikansa Pleistarchus I: n - mutta ottaen huomioon hänen aikataulunsa ennen kuin Leonidas marssi kuolemaan Thermopylaissa, se on täysin ymmärrettävää, jos hän ei tehnyt sitä. Ja vaikka muita spartalaiskuningattaria syytettiin aviorikoksesta (erityisesti Helena), Gorgoa kuvataan toistuvasti hylkäämässä ei-toivottuja lähestymistapoja. Mutta sitten hän on kuuluisasti mainittu sanoneen, että vain spartalaiset naiset tuottivat todellisia miehiä... joten ehkä kukaan muu ei ollut sen arvoinen. Myöhemmän historioitsijan Plutarkin mukaan, tietoisena siitä, että hänen kuolemansa oli väistämätön, kun 300 spartalaista marssi pohjoiseen, Gorgo kysyi mieheltään, mitä tämä halusi hänen tekevän. Leonidas sanoi hänelle "mene naimisiin hyvän miehen kanssa... synnytä hyviä lapsia." Ei ole merkintää siitä, että hän olisi noudattanut miehensä neuvoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>On todennäköistä, että sekä ennen että persialaisten hyökkäyksen jälkeen Gorgo matkusti ympäri Kreikkaa auttaen Leonidasta kokoamaan kreikkalaiset kaupunkivaltiot yhteiseen puolustukseen. Käytännössä koko Leonidaan valtakausi oli hallittu Spartan pyrkimyksistä muodostaa liittouma, erityisesti liitto Ateenan, johtavan merivoiman kanssa. Gorgo Ateenassa oli varmasti sensaatio; Ateenassa naimisissa olevan tai naimattoman naisen julkisilla paikoilla liikkuminen oli skandaalimaista... ja Gorgo ajoi vaunuilla kaduilla. Varsinkin skandaalimaista oli, jos hän käyttäessään ratsastusta perinteisessä Spartan naispuolisessa asussa, joka koostui lyhyestä ohuesta hameesta ja tunikasta, joka paljasti käsivarret ja sääret, kun taas Ateenan naiset käyttivät raskasta vaatetusta, joka peitti kaiken paitsi kasvot, jalat ja kädet. Tuohon aikaan Spartan naiset nauttivat asemasta ja kunnioituksesta, joka oli tuntematon muualla Kreikassa, ja epäilemättä Leonidas ja Gorgo käyttivät tätä hyväkseen neuvotteluissa, yhdistellen shokin ja viehätyksen vaikutusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Thermopylain 300: n teurastuksen jälkeen Gorgon poika nousi valtaistuimelle, ensin hänen setänsä ja sitten hänen serkkunsa toimivat sijaishallitsijana, kunnes Pleistarchus otti kruunun itselleen vuonna 478 eKr. Vaikka on todennäköistä, että hän jatkoi neuvonantoa hänelle ja Spartan eforoille Persian sodan loppuun asti, hänen miehensä kuoleman jälkeen Gorgo katoaa Kreikan historioitsijoiden kertomuksista. Hänen omasta kuolemastaan ​​ei ole tietoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuka olisikaan parempi hallitsemaan sivilisaation puolta kuin kreikkalaiset? Spartalaisena Gorgo voi hyödyntää siviilikulttuurin voimaa ja joustavuutta valmistautuakseen minkä tahansa tyyppiseen voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kreikka johtaa alkupelin [ICON_Culture] kulttuurituotannossa. Gorgon kanssa tämä saavutetaan joko käymällä sotaa ja saamalla [ICON_Culture] kulttuuria tappoista, tai sijoittamalla Akropolis kukkulan laelle keskelle kaupungin alueita ja ihmeitä. Yhdistettynä ilmaiseen Wildcard Policy -paikkaan, Kreikka on hallitusvallan pelaaja koko pelin ajan. Tutkimalla siviilisaavutuksia, jotka edistävät heidän voittostrategiaansa, heillä on täysi valikoima politiikkoja paikallaan auttamassa matkan varrella. Hallintojärjestelmä on joustava tukemaan mitä tahansa voittopolkua, vaikka kulttuurivoitto on Kreikalle helppo vaihtoehto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Norjan kuningas, tunnettu nimellä Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
      <Text>Hänen on saavutettava voitto, ennen kuin lippu kannetaan hänen edessään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei koskaan tyytyväinen, Harald - jolle myöhemmin annettiin lisänimi Hardrada (joka tarkoittaa löyhästi "kova hallitsija") Norjan kuninkaana - yritti vaatia Tanskan kruunua vuonna 1048 jKr (ja useita kertoja sen jälkeen) ja sitten Englannin kruunua vuonna 1066 jKr. Jälkimmäisen tavoittelu johti hänen tuhoonsa. Mutta ennen kuolemaansa Stamford Bridgellä Harald Hardrada ehti elää laajasti, matkustaen kaukaisiin maihin... ja tappaen ihmisiä siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Sigurdsson syntyi noin vuonna 1015 jKr Ringerikessä Asta Gudbrandsdatterille ja hänen toiselle aviomiehelleen Sigurdille, joka oli yksi Skandinavian rikkaimmista päälliköistä. Harald vietti nuoruutensa kuten useimmat viikinkipojat - riehuen, houkutellen mielellään viikinkineitoja ja uneksien sankarillisista unelmista. Hän oli nuorin kolmesta puoliveljestään, joista Olafista tuli pyhimys vuoden kuluttua hänen kuolemastaan. Kapina vuonna 1028 pakotti Olafin maanpakoon Kiovan Rusiin, josta hän palasi kaksi vuotta myöhemmin valtaistuimelleen. Näiden vuosien aikana puoliveljet, erityisesti Harald, olivat hankkineet tukea Norjan päälliköiden keskuudessa. Taistelussa Stiklestadissa tanskalaista kuningas Knutia (”Suurta”) vastaan Olaf kuoli ja Harald haavoittui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Toivuttuaan Ruotsissa Harald saapui Novgorodiin 500 miehen kanssa ja hänet toivotti lämpimästi tervetulleeksi suuriruhtinas Jaroslav "Viisas". Tarviten kipeästi sotureita ja sotilasjohtajaa, Jaroslav toivotti nuoren Haraldin viisaasti tervetulleeksi. Seuraavien vuosien aikana Harald osallistui Jaroslavin sotaretkiin, muun muassa puolalaisia vastaan vuonna 1031, useita kapinallisia alamaisia vastaan sekä Penchenegs- ja muita nomadeja vastaan. Tavoitellen suurempaa kuuluisuutta ja erityisesti vaurautta, Harald siirtyi etelään Konstantinopoliin palvellakseen vuonna 1034 Bysantin keisarikunnassa, kuten niin monet viikingit tekivät vaeltamisen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Varangian-kaartin komentajana Harald näki ensin toimintaa arabimerirosvoja vastaan Välimerellä ja maissa heidän tukijoitaan vastaan Pien-Aasiassa. Skald Arnorssonin mukaan, joka myöhemmin kirjoitti ylös Haraldin saagan (todennäköisesti hänen pyynnöstään, joten faktat saattavat olla hieman liioiteltuja), vuoteen 1035 mennessä hän komensi koko kaartin, palveli keisari Michael IV:ää uskollisesti, taisteli taisteluissa Jerusalemin ympärillä, johti Bysantin sotilasretkikuntaa Sisiliaan ja nautti lukuisista muista seikkailuista. Kaikki tämä teki Haraldista erittäin, erittäin rikkaan (kaiken ryöstösaaliin ja keisarilta saadut palkkiot mukaan lukien). Vuonna 1042 hän palasi Rusiin ja nai siellä Yaroslavin tyttären Ellisifin, nyt kun hänellä oli asemaa ja paljon rahaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta kaikki tämä harhailu ja ihmisten tappaminen oli tehnyt Haraldista koti-ikävää kärsivän. Knuutin pojat olivat hylänneet Norjan seikkaillakseen Englannissa, jättäen Olafin äpärälapsen Magnuksen Hyvän valtaistuimelle. Harald palasi Ruotsiin, kokoili armeijan siellä ja alkoi tehdä ratsioita Tanskan omistuksille Itämeren rannikoilla. Vuonna 1046 jKr Harald ja Magnus (ehkä hyvä, mutta ei niin viisas) pääsivät kompromissiin, jonka mukaan he jakoivat Norjan hallinnon - vaikka Harald joutui jakamaan puolet huomattavasta varallisuudestaan vararikon partaalla olevalle Magnukselle. Kaksi vuotta myöhemmin Magnus kuoli sopivasti, ilman miespuolista perijää; mutta hyvä kuningas päätti kuolinvuoteellaan jakaa valtakuntansa, asettaen Svein Estridssonin Tanskan valtaistuimelle ja jättäen Haraldin Norjan valtaistuimelle. Harald ei ollut tyytyväinen ja vietti seuraavat kaksi vuosikymmentä taistellen Svein kanssa yrittäen "valloittaa" Tanskan valtaistuimen takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joka vuosi Harald - joka oli nyt lempinimeltään "Hardrada" - ryösti Tanskan rannikkoa kuten vanhoina hyvinä aikoina, teurastaen paikalliset ja polttaen kaiken, mitä ei voitu kuljettaa takaisin Norjaan laivalla. Vuonna 1048 hän hävitti Jyllannin ja seuraavana vuonna Hedebyn, joka oli tuolloin Tanskan tärkein kauppakeskus. Näin jatkui vuosia. Mutta Haraldin hallinnon aikana ei ollut pelkkää kuolemaa ja tuhoa; hän uudisti oikeusjärjestelmän, tutki valtakuntansa pohjoisimpia reunoja ja pyrki nopeuttamaan kristinuskon leviämistä Skandinaviassa. Hän perusti myös yhtenäisen rahajärjestelmän Norjaan, ehkä verotuksen lisäämiseksi. Harald, aina tarkka verotuksesta, matkusti valtakuntansa halki talvella syyttäen viljelijöitä ja kauppiaita veronmaksun laiminlyönnistä; hänen tavallinen rangaistuksensa oli vammauttaminen tai rikoksentekijän teloittaminen paikan päällä, joten hänen hallintonsa oli taloudellisesti vakaampi kuin monet muut. Harald pääsi lopulta jopa sopuun Sweynin kanssa ja allekirjoitti ehdottoman rauhan vuonna 1064 kahden viikinkivaltakunnan välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Juuri tähän aikaan Haraldin suunnitelmat keskittyivät Englannin kruunuun, vain Pohjanmeren toisella puolella. Harthacnutin, Knutin pojan ja oletetun Englannin kuninkaan (tai ainakin suuren osan siitä) kuoltua perillisenä vuonna 1042, valtaistuin siirtyi Edvard Tunnustajalle. Harald oli tuolloin varsin kiireinen Norjan valtaistuimen turvaamisessa, joten hän ei kiinnittänyt asiaan paljoa huomiota. Kun Edward kuoli tammikuussa 1066, Harald Hardrada vaati Englannin valtaistuinta itselleen ja oli hyvin ärtynyt, kun sen sijaan julistettiin Edwardin neuvonantaja, Harold Godwinson. Haraldin vaatimus Britanniasta, vaikkakin monimutkainen, vaikutti järkeenkäyvältä viikinkien mielestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Harthacnut ja Magnus olivatkin omien maiden kuninkaita, he olivat sopineet, että kummankin kuollessa toinen perisi hänen valtakuntansa ja lisäisi sen suureen "viikinkimaahan". Koska Harald oli tullut Norjan yhteiskuninkaaksi Magnuksen kanssa ennen jälkimmäisen kuolemaa, Harald väitti, että sopimus ulottui myös häneen. Oli korkea aika, että Englannin Edwardin kuoltua englantilaiset noudattivat sopimusta. Kun he eivät tehneet niin, hän nosti armeijan ja marssi eteenpäin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Harald liittoutui Tostig Godwinsonin, Haroldin veljen, kanssa, joka oli ärsyyntynyt siitä, että hänet itse oli riisuttu Northumbrian jaarliudesta vanhan Edwardin toimesta ennen kuolemaansa, sekä Shetlandin ja Orkney-saarten viikinkijarlien kanssa ja jopa joitakin kuningas Malcolmin Skotlannista tulleita miehiä. Kaiken kaikkiaan kerrotaan, että Haraldilla oli noin 9 000 sotilasta (muut olivat ryöstöretkillä, mellakoimassa ja yleisesti aiheuttamassa kaaosta) suorassa komennossaan, kun hän vallotti Yorkin ja eteni sitten etelään. Harold, joka oli ollut Etelä-Englannissa odottamassa normannien hyökkäystä Williamin johdolla, ryntäsi nyt pohjoiseen noin 15 000 miehen voimin, mukaan lukien useita haarniskoituneita ritareita. Nämä olivat ratkaisevia, kun kaksi törmäsivät toisiinsa lähellä Stamford Bridgeä. Taistelun aikana haarniskoimaton Harald Hardrada sai nuolenkärjen kurkkuunsa ja kuoli, kuten oli elänytkin: hyökäten taisteluun pelottavia vastuksia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hardrada on merivoima, kuten Englanti ja Espanja, vaikka hän pyrkii hallitsemaan meriä ponnahduslautana nopeille Norjan iskuille rannikkokohteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hardrada on merien kiusankappale. Hän kiusaa heikkojen laivastojen sivilisaatioita, hallitsee niitä suurilla laivastoillaan, ryöstää niiden rannikkoja ja hyökkää valloittamaan myös huonosti suojattuja rannikkokaupunkeja. Hän on erityisen vaarallinen keskiajalla, jolloin sekä Longship että Berserker ovat käytössä. Uskonto (jota Stave Churchit tukevat) ei yleensä ole hänen pääpainopisteensä, mutta on olemassa mukavia täydentäviä vahvistavia uskomuksia (esimerkiksi Just War), jotka voivat täydentää hänen sotakampanjoitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
      <Text>Hojo Tokimune</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
      <Text>Kamakuran shogunaatin Shikken, Keisarillinen Japani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
      <Text>Ainoa syy soturin elämään on taistella, ja ainoa syy soturin taisteluun on voittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Syntyessään Tokiyorin, Kamakuran shogunaatin viidennen shikkenin (hallitsijan) ja Japanin käytännön hallitsijan vanhimpana poikana, Tokimune tunnustettiin heti Hojo-klanin tokusoksi (päälliköksi) ja häntä koulutettiin tiukasti isänsä seuraajaksi. Ei niin hellässä 18 vuoden iässä vuonna 1268 jKr hänestä tuli itse shikken. Kuollessaan 34-vuotiaana Tokimune oli muokannut Japanin perin pohjin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Välittömästi noustuaan shikkeniksi, Tokimune kohtasi kansallisen kriisin. Mongolien Kiinan keisari, Kublai-kaani, lähetti lähettilään vaatimuksella, että Japanin tulisi solmia "tribuuttisuhde" mongolien kanssa tai kohdata hyökkäys ja valloitus. Vaikka monet Japanin hallituksessa, mukaan lukien kuninkaallisen perheen jäsenet, vaativat kompromissin löytämistä, teini-ikäinen sijaishallitsija torjui jyrkästi mongolien vaatimuksen ja lähetti lähettiläät takaisin (mihin tilaan ei ole tallennettu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Neljä kertaa lisää vaatimuksia esitettiin mongolilähettiläiden toimesta seuraavan neljän vuoden aikana, joka kerta samankaltaisella vastauksella Tokimunelta. Odottaen mongolien kärsimättömyyttä hän lähetti japanilaisjoukon eteläiselle Kyushun saarelle valmistautumaan hyökkäykseen. Vuonna 1274 se tapahtui, kun noin 25 tuhatta mongoli- ja korealaissotilasta valtasi pienet, ulkona olevat saaret. Jumalallinen tuuli pakotti mongolilaivaston palaamaan kotiin, ja uhka oli ohi... ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka hyökkäys olikin käynnissä, Kublai oli järkevä mies ja lähetti vuonna 1275 viisi lisälähettilästä neuvottelemaan tribuutista uudelleen. He kieltäytyivät lähtemästä ilman vastausta, joten Tokimune määräsi heidät tuotavaksi Kamakuran kaupunkiin ja teloitettavaksi. Vuonna 1279 lähetettiin viisi lisää, ja he kohtasivat samanlaisen kohtalon. Keisarillinen hovi, nähtyään kana-merkit seinällä, määräsi kaikki temppelit ja pyhäköt aloittamaan rukoukset voiton puolesta mongoleja vastaan. Tokimune ryhtyi vahvistamaan rantaa todennäköisillä hyökkäyspaikoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kesällä 1281 paljon vakavampi voima kuin aiemmin - raportoidusti noin 140 tuhatta mongolia ja liittolaista noin 4000 aluksessa - saapui rannikolle ja kohtasi koko Japanin armeijan ja laivaston Tokimunen johdolla. Hävittyään Tsushiman ja Shikanon saarten maihinnousuissa mongolit saivat jalansijan Ikin saarella, mutta vetäytyivät myöhemmin Hiraton saarelle. Kolme päivää myöhemmin japanilaiset hyökkäsivät hyökkääjien laivastoon aiheuttaen huomattavia tappioita ja hämmennystä - niin paljon, että useimmat mongolikomentajat purjehtivat takaisin Kiinaan ja jättivät noin 100 tuhatta johtajatonta sotilasta taakseen. Elokuussa kuuluisa kamikaze-tyfon (taifuuni) runteli mongolialuksia kahden päivän ajan, upottaen useimmat niistä (mukaan lukien lippulaiva, jossa oli korealainen amiraali). Pian sen jälkeen Tokimunen samurait tuhosivat 100 tuhatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Japani pelastui eikä sitä enää uhannut hyökkäys ennen toisen maailmansodan päättymistä. Tokimune saattoi kääntää huomionsa muihin asioihin... kuten harjoittamaan zen-meditaatiota ja rakentamaan buddhalaisia pyhäkköjä ja luostareita, kuten Engaku-ji:n muistomerkkinä niille samuraille, jotka olivat kuolleet mongolien kukistamisessa. Teini-ikäisenä ja nuorena miehenä hän oli kannattanut buddhalaisuuden Ritsu-lahkoa, mutta kääntyi Zeniin jossain vaiheessa ennen hyökkäystä. Niin sitoutunut hän oli uskoonsa, että Tokimune kuolinpäivänään "otti munkkikampauksen ja ryhtyi zen-munkiksi" (ehkä hieman myöhäistä löytää todellista valaistumista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Osittain voiton ansiosta mongoleista Tokimunen johdolla, zenbuddhalaisuus alkoi levitä nopeasti samurailuokan keskuudessa. Jotkut saattoivat todella uskoa opetuksiin; toiset todennäköisesti omaksuivat sen miellyttääkseen shikkeniä. Tähän asti vähäpätöinen uskonto levisi ensin Kamakurassa, Hojo-klanin vallan keskuksessa, ja sieltä eteenpäin keisarilliseen pääkaupunkiin Kyotoon. Tokimune myös yhdisti zenin bushidon "moraaliseen" koodiin (moderni termi vanhalle filosofialle), joka korosti vaatimattomuutta, kamppailulajeja, uskollisuutta ja "kunniaa kuolemaan asti". Syntyneenä uuskonfutselaisuudesta, bushido Tokimunen alaisuudessa sekoittui shintolaisuuden ja zenin elementteihin, lisäten viisautta ja rauhallisuutta muuten väkivaltaiseen koodiin. Lopulta Tokugawa-shogunaatin aikana jotkut bushidon opetukset muodollistettiin japanilaiseen feodaalilakiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Paitsi että hän omisti pyhäköitä niille samuraille, jotka olivat kaatuneet torjuessaan mongolilaumaa, Tokimune aloitti useita aloitteita auttaakseen heitä käytännöllisemmin, vaikka hän kuoli ennen kuin useimmat niistä toteutettiin (hänen poikansa Sadatoki saattaisi ne päätökseen). Maatilat (shōen) annettiin kyuninille (upseereille) ja myoshulle (maanomistajille), joita ei ollut vielä palkittu, ja heidän myymänsä tai panttaamansa maa palautettiin heille ilman rangaistusta; erityinen tokusei no ontsukai (“hyveellisen hallinnon edustajat”) -komissio huolehtisi yksityiskohdista. Toinen asetus takasi, että pantatut pyhäkkömaat palautettaisiin Zen-luostareille ilmaiseksi kiitollisuuden osoituksena rukouksista hyökkäysten aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Mutta kaiken tämän anteliaisuuden keskellä Hojo Tokimune kuoli äkillisesti tuntemattomasta syystä sairastuttuaan vuonna 1284 jKr. Tokimune oli tehnyt sankarillista palvelusta Japanille ja häntä ihailtiin siitä. Mutta valtavat menot hyökkäyksen torjumiseksi ja Zenin levittämiseksi heikensivät Kanakuran shogunaattia ja Hojo-klaania (hän käytti paljon perheen omaisuutta niihin pyhäkköihin), siinä määrin että ne väistyivät ja korvautuivat Kenmu-restauraatiolla viisikymmentä vuotta myöhemmin ja Ashikaga-shogunaatilla vähän sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hojo-johtoisena Japanin "soturin tie" on rakentaa mukava, tiivis rannikkoimperiumi ja yhdistää uskonnollinen sekä [ICON_Culture] kulttuurillinen kehitys sotilaalliseen etenemiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Japani saa yhtä hyvän vierekkäisyysbonuksen sijoittamalla Pyhätöt ja Kampusalueet vierekkäin kuin sijoittamalla ne Vuorten viereen. Joten hyvän maaston löytäminen ei ole huolenaihe Japanille, vaan he voivat sen sijaan luottaa tiheään kaupunkirakenteeseen. Hojo kukoistaa rannikolla, missä hänen maa- ja merivoimansa ovat tehokkaampia - varo heitä vesikartoilla! Vaikka he saattavatkin näyttää pelkästään sotilaalliselta voimalta, Hojon johdolla Japani voi kilpailla tehokkaasti uskonnossa tai [ICON_Culture] kulttuurissa. 1900-luvulle mennessä heidän elektroniikkateollisuutensa voi kiihtyä ja tehdä heistä uhkaa voittaa [ICON_Culture] kulttuurin avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
      <Text>Mvemba a Nzinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
      <Text>Mwene Kongo, kastettu Afonso I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
      <Text>Hyvät teot tekevät hyvistä naapureista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähes kaikki, mitä tiedetään Kongon kuningas Afonso I:n pitkästä hallituskaudesta, tulee hänen kirjeenvaihdostaan Portugalin kuninkaiden Manuel I:n ja Joao III:n kanssa. Vain harvat aikalaiset, jotka olivat todella läsnä hovissa, eivät sanoneet paljon... tai ainakaan siitä ei kirjoitettu paljon. Onneksi Afonso I:n kirjeet ovat pitkiä, yksityiskohtaisia ja ajoittain jopa oivaltavia; useimmat niistä ovat laajoja valituksia huonosti käyttäytyvistä portugalilaisista seikkailijoista, siirtokuntalaisista, virkamiehistä ja kauppiaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntyisin Mvemba a Nzinga, ensimmäinen syntynyt Mwene Kongo (kuningas) Nzinga a Nkuwun, viidennen dynastian, perillinen oli 30-vuotias, kun portugalilaiset saapuivat pääkaupunki M’banza Kongossa toukokuussa 1491 jKr, seuraten tutkimusmatkailija Diogo Caon reittiä. Hänen isänsä kääntyi ripeästi katolilaisuuteen (ehkä, saatuaan kuulla tarinoita siitä, miten kirkko käänsi muita valtakuntia, viisas päätös) ja otti itselleen portugalilaisen nimen Joao I; Mvemba kastettiin myös ja hänestä tuli Afonso. Kutsuttuna takaisin Nsundin provinssista, jota hän hallitsi, Afonso opiskeli ”jumalisten” pappien ja portugalilaisten ”neuvonantajien” kanssa kuninkaalle. Pappien raporttien mukaan hän oli innokas ja ”todellinen” kristinuskon opetuslapsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Todellakin, niin sitoutunut uskoonsa hän oli, että Afonso tuhosi paikallisia taide-esineitä, jotka saattaisivat loukata katolisia herkkyyksiä, ja käynnisti ohjelman, joka rohkaisi kääntymistä provinssissa. Hänen liittonsa katolisten portugalilaisten kanssa palveli häntä hyvin, kun hänen isänsä kuoli. Kongon kuninkaat valittiin, eikä ollut takeita siitä, että käännynnäinen onnistuisi isänsä jälkeen, huolimatta vanhan miehen uskosta. Mutta Afonson äiti, nokkela nainen, onnistui pitämään kuninkaan kuoleman salassa, kunnes hänen poikansa saattoi palata pääkaupunkiin ja kerätä seuraajia. Kun ilmoitus viimein tehtiin, Afonso oli läsnä tukijoidensa (taivaallisten ja muiden) kanssa ja tuli välittömästi Mwene Kongoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta kaikki ei ollut ruusuista Kongon puutarhassa. Afonson velipuoli Mpanzu oli viikon sisällä (melko nopeasti, kun ottaa huomioon, että Kongolla oli nelipäiväinen viikko) nostanut armeijan marssimaan M'banzaan. Kristinuskosta luopuen hänen armeijansa kasvoi nopeasti niiden keskuudessa, jotka kunnioittivat Nzambi a Mpungu -luojaa, joka eli yksinomaan fyysisen maailman ulkopuolella. Kun Mpanzu yritti valloittaa pääkaupunkia, Afonson mukaan Jumala puuttui asiaan. Pyhän Jaakobin ilmestys ja viisi "taivaallista ratsastajaa" ilmaantuivat taivaalle, ja pakana-armeija pakeni taistelukentältä. Ihme, joka on kuvattu Afonson kirjeessä (joten ehkä hieman puolueellinen), lopetti kaiken vastustuksen hänen hallintokaudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että ihme innoitti myös Afonso I:tä varmistamaan, että hänen kuningaskuntansa oli oikeudenmukaisuuden tiellä, sillä hän käytti paljon aikaa Kongon katoliseksi tekemiseen. Hän perusti "Kongon roomalaiskatolisen kirkon" rahoittaen sen kirkkoja ja kouluja kuninkaallisesta rahastosta (pääasiassa verotulot kansalta). Vuoteen 1516 mennessä M'banzassa kerrottiin olevan 1000 oppilasta, jotka opettelivat lukemaan ja kirjoittamaan sekä olemaan hyviä katolilaisia. Afonso käytti paljon aikaa yrittäen sulauttaa Kongon uskonnolliset perinteet Euroopan kristinuskoon; se ei onnistunut. Hän lähetti myös joitakin sukulaisiaan Eurooppaan opiskelemaan, mukaan lukien poikansa Kinu a Mvemban, joka vuonna 1518 Vatikaanin toimesta ylennettiin piispaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Afonso sai kirkkoisien keskuudessa lempinimen "Kongon apostoli" vaivojensa ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka Afonso olikin vankkumaton katolilainen, hän ei ollut yhtä ihastunut portugalilaisiin. Vaikka hän vaikutti olevan avoin modernisaatiolle, hän kieltäytyi omaksumasta portugalilaista lakikoodistoa painostuksesta huolimatta, ja hän esti lakien hyväksymisen, jotka olisivat sallineet maan myymisen portugalilaisille etsijöille. Mutta orjuus osoittautui kaikkein kiistanalaisimmaksi kysymykseksi. Vuodesta 1526 AD alkaneiden kirjeiden sarjassa Afonso tuomitsi portugalilaisten väkivallan Atlantin orjakaupan rakentamisessa; itse asiassa hän uhkasi sulkea orjakauppiaat, jotka toimivat hänen hallitsemillaan alueilla. Hän syytti maansa epävakaudesta eteläisissä Kongon provinsseissa voimistuvan portugalilaisen orjakaupan takia. Mutta monet hänen omista aatelismiehistään hyötyivät ihmiskaupasta, joten ainoa todellinen rajoitus, jonka Afonso onnistui toteuttamaan, oli kuninkaallinen komitea, joka määritteli kaikkien myyntiin tarjottavien henkilöiden aseman ("vapaa" verrattuna eri orjuuden tiloihin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Huolimatta tästä, Afonso allekirjoitti vuoden 1512 Regimenton, jossa Kongon kuningaskunta hyväksyi portugalilaiset instituutiot, myönsi eksterritoriaaliset oikeudet Portugalissa asuville ja salli "laillisten" orjien myynnin portugalilaisille kauppiaille. Portugalilaisten avulla ja portugalilaisten kauppiaiden kanssa Afonso rakensi pääkaupungin uudelleen kivestä. Portugalilaisten aseiden ja katolisten siunausten avulla hänen joukkonsa laajensivat valtakuntaa etelään ja itään. Kongon kruunu kontrolloi myös kaikkea ulkomaankauppaa, ja Afonso lisäsi norsunluun ja raffian vientiä Eurooppaan täyttääkseen rahastonsa, mikä auttoi maksamaan kaikki nämä "modernit" edut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun Afonso lähestyi elämänsä loppua, useat hänen monista jälkeläisistään alkoivat suunnitella seurauksia. Vuonna 1539 iäkäs kuningas vältteli salamurhan pääsiäismessuaikana, ja juonessa oli mukana useita Portugalista kotoisin olevia maan asukkaita. Vuonna 1542 (tai ehkä 1543, sillä Kongon asiakirjat olivat mitä olivat) Afonso kuoli rauhallisesti. Hänen poikansa Perdo seurasi Afonsoa valtaistuimelle, mutta ei menestynyt hyvin, sillä yksi Afonson monista lapsenlapsista (tämä nimeltään Diogo) syrjäytti hänet muutamaa vuotta myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Mvemban Kongo on maa, joka on täynnä näennäisiä ristiriitoja: uskonnollinen sivilisaatio ilman [ICON_Faith] uskonpisteiden tuotantoa tai pyhiä paikkoja, ja sellainen, joka voi kasvaa valtavan suureksi [ICON_Citizen] väestöksi keskellä sademetsää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kongon alkuvaiheessa on tavoitteena saada mahdollisimman paljon sademetsää tai metsää haltuunsa (mikä ei pitäisi olla ongelma, ellei Brasilia ole lähellä). Käyttämällä Mbanzaa (joka tarjoaa runsaasti [ICON_Housing] asumista jo keskiajalla) ja [ICON_Food] ruokaa näistä sademetsistä tai metsälaatoista he pystyvät kasvattamaan suuria kaupunkeja nopeasti. Mvemba valitsee myös suurimman uskonnon pelissä ja levittää sen useimpiin kaupunkeihinsa, jotta Kongo voi kopioida kaikki uskomusbounukset (ilman, että tarvitsee tuottaa yhtään [ICON_Faith] uskonpistettä!) Jos he kuitenkin saavat [ICON_Faith] uskonpisteitä, he voivat käyttää niitä suurten ihmisten suosimiseen, mikä lisää heidän Nkisi-sivilisaatiokykyään, jonka avulla he voivat tuottaa runsaasti suuria teoksia ja saada erittäin hyviä tuottoja. Yhdistämällä bonustuotot uskonnosta ja suurista teoksista, he voivat olla kilpailijoita mille tahansa voitolle, vaikkakin [ICON_Culture] kulttuuri on täydellinen sopivuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
      <Text>Pedro II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Brasilian keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
      <Text>En tunne jalompaa tehtävää kuin ohjata nuoria mielessä ja valmistaa huomisen miehiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tulevan keisarin koko annettu syntymänimi oli Pedro de Alcântara João Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocádio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga, Bragançan talosta, Portugalin hallitsijoiden kuninkaallisesta suvusta; on paljon yksinkertaisempaa kutsua häntä Pedro II:ksi. Hän syntyi joulukuussa 1825 jälkeen ajanlaskun alun Rio de Janeirossa (ensimmäinen brasilialainen hallitsija, joka syntyi oikeasti Brasiliassa) Pedro I:lle ja hänen itävaltalaiselle vaimolleen. Pedron äiti kuoli, kun hän oli vuoden vanha; Pedro kasvatettiin ja sai klassisen koulutuksen useiden kotiopettajattarien ja holhoojien toimesta. Päivittäisen ankaran opiskelun myötä hänen etiikkaansa ja luonteeseensa kiinnitettiin suurta huomiota, jotta hänestä tulisi erilainen kuin hänen impulsiivinen ja vastuuton isänsä. Hänen nuori kasvatuksensa selittää paljon hänen elämästään: aina arvokas, näennäisen etäinen, vaikuttavan rauhallinen ja tuskallisen vakava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oltuaan Pedro I:n ainoa poika, hänen isänsä luopui valtaistuimesta Pedro II:n hyväksi ja lähti tavoittelemaan dynastisia etuja Eurooppaan, kun Pedro oli vain viisivuotias. Yhdeksän vuoden ajan Brasilia koki myrskyisän regenttikauden, kunnes vuonna 1840 jKr. 14-vuotiaana Pedro julistettiin täysi-ikäiseksi ja kruunattiin saman vuoden aikana. Tämä teini-ikäinen otti heti aktiivisen roolin - ja epäilemättä korruptoituneille poliitikoille, maanviljelijöille ja sotilasupseereille huolestuttavan - valtion asioissa. Hän piti kuninkaallisen roolinsa poliittisena sovittelijana ja jätti henkilökohtaiset mieltymykset syrjään selvittäessään endeemisiä puolueriitoja. Hallituskautensa aikana Pedro II johti 36 erilaista ministeriötä, joista suurimmalla osalla oli laaja julkinen tuki, koska hän valitsi henkilökohtaisesti neuvonantajat ja ministerit, jotka palvelivat häntä hyvin. Tukemalla vuorotellen liberaaleja ja konservatiiveja hän varmisti, että molemmat nauttivat suunnilleen yhtä pitkästä ajasta maan johdossa hänen johdollaan ja siirtymät niiden välillä olivat järjestäytyneitä ja väkivallattomia (enemmän tai vähemmän).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä tarjosi Pedro II:lle mahdollisuuden edistää uskoaan siitä, että Brasilian on uudistuttava varmistaakseen oikeutetun paikkansa maailmassa. Joko suoraan tai kabinetin kautta Pedro tuki Brasilian ensimmäisen päällystetyn tien, Unido e Industria -tien, rakentamista Rio de Janeirosta Juiz de Foraan; ensimmäisen höyryveturin Santosista São Pauloon; ensimmäisen puhelinpalvelun vuonna 1877; osallistui ensimmäisen Brasilian ja Euroopan välisen merikaapelin laskemiseen; ja Brasilian ensimmäisen postimerkin julkaisemiseen. Ennakoiden teollisen aikakauden riippuvuutta hän kannusti kahvin tuotantoa ennemmin kuin sokerin... vaikka ihmisillä on melko vahva riippuvuus siitäkin. Totta puhuen häntä rakastettiin yhä enemmän, pääasiassa siksi, että jokainen brasilialainen rikastui ja heidän elämänsä helpottui. Amazonin rantamajojen asukkaatkin tunsivat vaurauden tunteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ulkosuhteet eivät olleet yhtä myönteisiä, sillä useat valtiot muuttuivat "huolestuneiksi" Brasilian huomattavan talouskasvun ja kasvavan poliittisen vaikutusvallan vuoksi. Kaksi vähäistä tapausta johti siihen, että brittiläinen konsuli antoi ensin ultimaatumin ja sitten käskyn kuninkaallisen laivaston takavarikoida brasilialaisia kauppalaivoja vahingonkorvauksena. Pedro kieltäytyi alistumasta kiusantekoon ja mobilisoi omat sotajoukkonsa valmistautuen sotaan brittien hallussa olevia alueita vastaan; brittihallitus pehmensi nopeasti kantaansa ja ehdotti rauhanomaista sopimusta kansainvälisen sovittelun kautta. Lähes välittömästi sen jälkeen vuoden kestänyt julistamaton sota Uruguayn kanssa - päättyen Brasilian miehittämien Salton ja Paisandun kaupunkien valtaukseen - vaati Pedron huomion. Tuskin tämä konflikti oli ratkaistu, kun Paraguay hyökkäsi; siitä seuranneessa ja kalliissa "Kolmen liiton sodassa", joka kesti vuoteen 1870, Brasilian voitto oli ehdoton. Katolisen kirkon kanssa käyty konflikti (1872-1875) ratkaistiin neuvotteluin, mutta jätti Pedron ilman papiston tukea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Siitä huolimatta diplomaattinen voitto Iso-Britanniasta ja sotilaalliset voitot Uruguaysta ja Paraguaysta tekivät Pedro II:sta suositumman kuin koskaan keskiverto brasilialaisten keskuudessa. Hän pyrki nyt hyödyntämään tätä suosiota kestävimmäksi perinnöksi - orjuuden lakkauttamiseksi Brasiliassa. Keisari piti orjuutta viimeisenä suurena esteenä viedä Brasilia "moderniin aikaan" sekä "Jumalan loukkauksena". Hän vapautti omat orjansa vuonna 1840 jKr. ja vuonna 1850 uhkasi luopua valtaistuimesta, ellei lainsäätäjä julista Atlantin orjakauppaa laittomaksi, mikä tapahtui nopeasti. Ymmärtäen, että äkillinen lakkauttaminen tuhoaisi Brasilian talouden, Pedro II katsoi orjuuden asteittaisen hävittämisen olevan vähemmän traumaattista kuin siteen vain repiminen irti. Vuonna 1871 hän valvoi "Vapaasyntyisten lain" säätämistä, jonka mukaan kaikki orjanaisten lapset katsottiin vapaasyntyisiksi kansalaisiksi. Seuraavien vuosien aikana useat vähemmän kiistanalaiset lait laajensivat entisestään Brasilian orjien oikeuksia huipentuen täydelliseen vapauttamiseen vuonna 1888 jKr. Viimeksi mainittu heikensi monarkian kannatusta plantaasinomistajien keskuudessa ja osoittautui Pedron lopulliseksi kohtaloksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nero omaa luokkaansa oleva tiedemies, Pedro II oli voimakas koulutuksen, taiteen ja tieteiden tukija Brasiliassa. Hän osoittautui paljon älykkäämmäksi kuin useimmat hänen aikalaistensa hallitsijat, itse asiassa kuin useimmat ihmiset. Hän voitti sellaisten oppineiden kunnioituksen kuin Darwin, Pasteur ja Nietzsche ja oli ystävä taiteilijoille ja kirjailijoille ympäri maailmaa. Yhteydessä Longfellow'n, Emersonin ja oikeusoppineen Oliver Wendell Holmesin kanssa vuonna 1876 Pedro II oli ensimmäinen ulkomainen valtionpäämies, joka vieraili Yhdysvalloissa, missä hän matkusti kansakunnan halki San Franciscosta New Orleansiin ja Washingtoniin. Yhdysvaltalaiset sanomalehdet raportoivat hänen matkastaan "sekoittumattomana menestyksenä", kun hän teki vaikutuksen sekä kansaan että poliitikoihin avoimuudellaan, näkemyksellisyydellään ja ystävällisyydellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikuttaen turvalliselta kansansa rakkauksien suhteen, Pedro halusi nyt antautua pitkäaikaiseen haluunsa matkustaa. Seurasi kolme matkaa Eurooppaan ja pitkä vierailu Yhdysvaltoihin. Näistä pitkistä poissaoloista häiriintyneenä Pedro huomasi olevansa yhä enemmän erossa niistä brasilialaisen yhteiskunnan osista, joita hän oli edistänyt, nimittäin nousujohteisesta keskiluokasta ja uudesta liberaalimielisistä opiskelijoista koostuvasta sukupolvesta. Lisäksi hänellä ei enää ollut kirkon, yläluokan tai armeijan horjumatonta tukea. Vaikka häntä edelleen rakastivatkin hänen kansansa, joka osoitti sen oudolla tavalla, marraskuussa 1889 väkivallaton sotilasvallankaappaus pakotti hänet luopumaan vallasta tasavallan hyväksi (joka ei kestänyt kauan). Vanhentuneena ja sairaana Dom Pedro joutui maanpaossa Eurooppaan, missä hän kuoli kaksi vuotta myöhemmin Pariisissa. Toisin kuin Brasilia, Ranska myönsi "kansansa isälle" valtion hautajaiset; vuonna 1925 Pedron jäännökset palautettiin hänen kotimaahansa, missä hänet haudattiin Petropolisin katedraaliin, jonka rahoittamisessa hän auttoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Niin paljon kuin Qin Shi Huang himoitsee ihmeitä, Pedro himoitsee suuria henkilöitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Pedro tarjoaa aina runsaasti kilpailua Suurille Ihmisille kotonaan sademetsässä. Brazilialle haasteellista on päätöksen teko siitä, mitkä sademetsän laatat jättää vierekkäisyyden vuoksi ja mitkä raivata tieltä, jotta alueille voi rakentaa kaupunginosia. Kun asetelma on kunnolla järjestetty, heidän kaupunkinsa voivat tuottaa tehokkaasti [ICON_Faith] Uskoa, [ICON_Culture] Kulttuuria ja [ICON_Gold] Kultaa: kaikki hyödyllisiä resursseja Suurten Ihmisten tavoittelussa. Karnivaalien järjestäminen voi auttaa heitä ansaitsemaan entistä enemmän Suuria Henkilöitä. Karnivaalien painotus Suurille Taiteilijoille antaa heille hieman etulyöntiasemaa Kulttuurivoittoon, mutta Suurten Henkilöiden tuottaminen voi johtaa heidät tehokkaasti minkä tahansa voiton polulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
      <Text>Perikles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
      <Text>Ateenan strategos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
      <Text>Vain siksi, että et ole kiinnostunut politiikasta, ei tarkoita, etteikö politiikka olisi kiinnostunut sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Väitetysti vaikutusvaltaisin kreikkalainen puhuja ja päällikkö hänen aikanaan, Perikles nimettiin "Ateenan ensimmäiseksi kansalaiseksi" ei keneltäkään muulta kuin aikalaiselta historioitsijalta Thukydidesiltä (joka kuitenkin piti politiikkaa itsekkyyden ja pelon pohjalta, joten hänen mielipiteeseensä tulee suhtautua varauksella). Perikles muutti Delfoksen liiton – joka oli tarkoitus jatkaa taistelua Persiaa vastaan – Ateenan proto-imperiumiksi. Hän pyrki myös tekemään Ateenasta taiteen ja kulttuurin keskuksen Kreikassa ja oli melko menestyksekäs siinä. Tuen vuoksi, jonka hän antoi nuorelle Ateenan demokratialle, häntä on kutsuttu "populistiksi" (jolle hän varmasti itse naureskelisi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt noin 495 eKr. Cholargoksessa, Ateenan esikaupungissa, Perikles oli kenraali ja poliitikko Ksanthippoksen sekä Agaristen, voimakkaan Alkmaionidaiden perheen tyttären, liiton tuotos. Herodotos ja Plutarkhos molemmat kertovat, että Agariste näki muutamaa yötä ennen Perikleen syntymää unen, jossa hän "synnytti leijonan". Oli unenäky sitten yhteydessä hänen tulevaan taitoonsa tai siihen, että hän syntyi epätavallisen suurella kallo-osa - tästä syystä aikalaiset koomikot viittasivat häneen nimellä "Squill-pää", joka tulee kreikkalaisesta squill- eli merisipulista (vaikka se oli julma, se oli silti hauska) - Perikles oli sisäänpäin kääntynyt nuorukainen, joka nautti puhetaitojen harjoittelemisesta filosofi-tiedemiehen kanssa, jonka hänen perheensä saattoi varaa opettajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Perheensä yhteyksien vuoksi oli ehkä väistämätöntä, että Perikles astuisi Ateenan poliittiselle areenalle. Jossain vaiheessa 30-luvun alkupuolella hän toimi Kímonin, konservatiivisen ryhmittymän johtajan, syyttäjänä. Häntä syytettiin Ateenan etujen laiminlyömisestä oman edun tavoittelun vuoksi. Vaikka Kímon vapautettiin, kaksi vuotta myöhemmin Perikles onnistui saamaan kilpailijansa karkotetuksi (kymmenen vuoden ajaksi kaupungista karkotettuna) syytteillä, joiden mukaan Kímon auttoi Spartaa. Tämän myötä Periklesistä tuli yksi Ateenan demokraattisen liikehdinnän johtavista hahmoista, joka ajoi populistista sosiaalipolitiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Perikles vietti seuraavan vuosikymmenen asemaansa vahvistaen ja alempien luokkien suosiota keräten. Yksi hänen ensimmäisistä sponsoroimistaan päätöksistä käytti valtion varoja teatterilippujen maksamiseen köyhille; toinen tarjosi anteliaita palkkoja niille, jotka halusivat toimia lautamiehinä Ateenan ylioikeudessa. Liitossa muiden "demokraattien" (kansaa eli demoja edistävien) kanssa Perikles pyrki rajoittamaan Areopaguksen, aristokraattisen neuvoston, joka hallitsi kaupunkia, ja korottamaan Ekklesian, Ateenan kokouksen, asemaa. Hänen näkemyksensä mukaan Ateenan tuli suosia yleisöä, jota hän piti hyödyntämättömänä resurssina ja elintärkeänä tekijänä tulevassa Ateenan valta-asemassa Kreikassa. Tämän myötä hän antoi alaluokille pala palalta pääsyn poliittiseen järjestelmään ja julkisiin virkoihin, joista heidät oli tähän asti suljettu ulos. Joten voidaan väittää, että länsimaisen demokratian juuret löytyvät valtakunnan unelmista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kaiken tämän politikoinnin aikana hän osoittautui mestarilliseksi puhujaksi, yhdistäen sekä sofistien taidot että filosofien logiikan (ja hän oli saanut opetusta molemmilta parhailta) puheisiinsa. Hänen vastustajansa väittivät kuitenkin, että hänen kumppaninsa Aspasia kirjoitti monet hänen kuuluisista puheistaan - mikä oli vakava solvaus mille tahansa valtiomiehelle, että heidän menestyksensä oli naisen ansiota, varsinkin Ateenassa, jossa naiset olivat toisen luokan kansalaisia (parhaimmillaan). Ephialtesin murha, demokraattisen liikkeen varhaisen johtajan, antoi Pericleelle mahdollisuuden vahvistaa asemaansa. Ilman Cimonia tai muita vastustamassa häntä, nyt haastamaton "demokraattien" johtaja tuli haastamattomaksi (jos tiesi, mikä oli hyväksi omalle onnelleen) Ateenan johtajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Following the defeat of the second invasion by Persia and the withdrawal of Sparta and its Peloponnesian allies, in 479 BC Pericles cobbled together the Delian League, a military alliance of the Aegean city-states to protect Greek interests … or, at least, those that mattered to Pericles. Following a failed attack on the Persians in 454, Athens pushed hard to transfer all of the League’s treasury – amassed from the collection of phoros (“taxes”) by members for the rebuilding of temples destroyed by the Persians – from Delos to Athens. Three years later, another decree by Pericles imposed Athenian weights and measures throughout the League.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Perikles käytti varainhoitoa Ateenan hyväksi ja rahoitti erilaisia rakennushankkeita, etenkin kaupungin Akropoliksella sijaitsevia rakennuksia: Athenan Niken temppeli, Erekhtheion ja massiivinen Parthenon, joka aloitettiin noin 447 eKr. Hän väitti, että liittolaiset maksoivat Ateenalle puolustuksestaan (sillä oli suurin laivasto) ja koska näin oli, hänen ei tarvinnut selittää, mihin raha käytettiin. Hän käytti varoja (sekä omiaan että Liiton) kuuluisien näytelmäkirjailijoiden Sofokleen, Aiskhyloksen, Euripideen ja Aristofaneen tukemiseen (jotka eivät rikastuneet kaikista ilmaisista esityksistä). Kuvanveistäjät, kuten Fidias ja Myron, kaunistivat kaupunkia marmorista ja kivestä tehdyillä teoksilla. Filosofit Protagoras, Zeno ja Anaxagoras olivat Perikleen henkilökohtaisia ystäviä, vaikka suuri Sokrates pysytteli etäällä imartelusta. Voisi väittää, että Perikles rahoitti Kreikan kultaisen ajan... käyttämällä toisten ihmisten 9000 talenttia kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tässä vaiheessa Perikles oli valittu strategokseksi (kenraali) vuonna 458 Ateenan ja sen liittolaisten yhdistetyille joukoille. Ja pian hän käynnisti ensimmäisen peloponnesolaissodan, ainakin Thukydideen ja Plutarkhoksen mukaan, vaikka he eivät olleet kovinkaan puolueettomia tarkkailijoita. Kaikkien kertomusten mukaan Perikles oli vakuuttunut siitä, että Spartaan ja Ateenaan välinen sota Kreikan herruudesta oli väistämätön. Niinpä hän lähetti ateenalaisjoukkoja vuonna 433 tukemaan Korcyraa sen riidassa Corinthin, Spartan liittolaisen, kanssa. Ehkä Perikles haki tappelua, ja kun Ateena hylkäsi Spartan vaatimukset lopettaa, peloponnesolaisten liitto ja Deloksen liitto ottivat yhteen. Sparta hävitti Attikan maaseudun; Perikles evakuoi kaikki ihmiset Ateenaan ja valmistautui murskaamaan peloponnesolaisten vastarinnan. Mutta vuonna 429 eaa. rutto iski väkirikkaaseen kaupunkiin. Yksi sen uhreista oli Perikles, joka ei voinut väitellä enterobakteerin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuka parempi hallitsemaan siviilipuolta kuin kreikkalaiset? Ateenalaisena Perikles voi hyödyntää siviilijärjestelmän voimaa ja joustavuutta valmistautuakseen minkä tahansa tyyppiseen voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Johtaessaan Kreikkaa, Perikles pystyy johtamaan varhaispelin [ICON_Culture] kulttuurituotannossa liittoutumalla kaupunkivaltioiden kanssa tai rakentamalla Akropoliin kukkulalle keskelle kaupungin alueita ja ihmeitä. Ilmaisen jokeripoliittisen paikan ansiosta Kreikka on hallitusvaltioiden voimatekijä läpi pelin. Tutkimalla heidän voittostrategiaansa tukevia kansalaisuuksia heillä on käytössään täysi joukko politiikkaa avuksi matkallaan. Hallitusjärjestelmä on joustava tukemaan mitä tahansa voittotietä, vaikka kulttuurivoitto on Kreikalle helppo saavuttaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
      <Text>Pietari I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
      <Text>Jumalan armosta, erinomaisin ja suuri hallitsija, kaikkien Venäjän tsaari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
      <Text>Muista ruokkia kansasi. Sotilaiden vatsat eivät täyty tyhjistä lupauksista ja toiveista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa hänelle ansaittu lisänimi "suuri" tai ei, Pyotr Aleksejevitš saavutti vaikuttavia saavutuksia neljän vuosikymmenen hallintokaudellaan Venäjällä. Hänen kuolemaansa mennessä Venäjä oli modernisoitu, länsimaistunut, valistunut ja mullistunut (ainakin kulttuurin ja tieteen osalta). Useiden onnistuneiden sotien sarjassa Pietari oli saanut satamia Mustallamerellä ja Itämerellä sekä tehnyt Venäjästä "pelaajan" Euroopan politiikassa. Kaiken kaikkiaan hänen perintönsä kaikuu yhä Venäjällä ja Itä-Euroopassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Peter vältti vanhempien velipuoliensa, Feodor III:n ja Ivan V:n, rajoitukset, jotka molemmat olivat fyysisesti heikkoja ja sairaita, ja jälkimmäinen ”heikkomielinen”. Siksi, kun Feodor kuoli lapsettomana toukokuussa 1682, Bojari Duma valitsi kymmenvuotiaan Peterin tsaariksi, ja hänen äitinsä Natalya Naryshkina toimi regenttinä. Mutta Streltsyjen (venäläisten palatsikaartin) kapina, jonka suunnitteli kunnianhimoinen Sophia Alekseyevna, Ivanin sisko ja Peterin puolisisar, pakotti bojarit julistamaan Ivanin ja Peterin "yhteishallitsijoiksi", joista Ivanille annettiin ensisijaisuus. Sekasorron aikana joitakin Peterin perheenjäseniä ja ystäviä surmattiin Streltsyjen toimesta Sophian käskystä... ja Peterillä oli pitkä muisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sofiasta tehtiin sijaishallitsija, mutta se ei haitannut nuorta Peteriä (paljon), sillä hän oli enemmän kiinnostunut sellaisista harrastuksista kuin pienoismallilaivojen rakentaminen, purjehdus ja leikkisotien käyminen laajan lelusotilaskokoelmansa kanssa. Ja hänen opintonsa. Peter oli älykäs (voisi sanoa "nerokas"), ja hänen isänsä oli palkannut joitakin Venäjän valistuksen suurimmista nimistä - "oppineen druzhinan" - hänen opettajikseen. He opettivat hänelle kaikki ne sotkuiset käsitteet, jotka olivat suosittuja Euroopassa tuohon aikaan: hyväntahtoinen absolutismi, tasa-arvo (tietenkin ei-kuninkaallisten kesken), tieteellinen edistyminen, sananvapaus, "kirjallisuuden tasavalta" ja koko joukko eurooppalaisia tapoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Keskellä kaikkea tätä oppimista hänen äitinsä yritti hajottaa hänen huomionsa järjestämällä hänelle avioliiton Eudoxia Lopukhinan kanssa vuonna 1689, mutta se ei onnistunut ja kymmenen vuotta myöhemmin Peter pakotti Eudoxian ryhtymään nunnaksi ja karkotti hänet Suzdalin luostariin. Paljon suurempi häiriötekijä oli kuitenkin Peterin juoni kaapata valta puolisisareltaan. Saatuaan vihiä hänen suunnitelmistaan Sophia toimi ensiksi. Streltsy-kapinoidessa Peter pakeni linnoittamattomaan ortodoksiseen luostariin kerätäkseen omat joukkonsa. Lopulta Sophia kukistettiin ja pakotettiin astumaan luostariin (Peterillä näytti olevan joitain estoja naisten tappamiseen). Yhteishallinto sekavan ja lähes sokean Ivanin kanssa jatkui, mutta nyt Peterillä oli todellinen valta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ottaen huomioon kaiken valistuneen ajattelun, jota hän oli omaksunut, Pietari toteutti lähes välittömästi kauaskantoisia uudistuksia, joiden tarkoituksena oli modernisoida Venäjä eurooppalaiseen tapaan. Hän kohtasi hieman vastustusta - kapinoita Streltsyiltä, bojaareilta, Baškireilta ja Bulavinin kasakoilta - mutta hänen reaktionsa oli aina nopea ja julma. Hän toteutti "sosiaalisen modernisaation" yhtä päättäväisesti; merkkinä siitä edistyksestä, jota Venäjä teki sivistyneeksi tulemisessa (aina ylämäkeen), Pietari vaati hovilaisiaan, virkamiehiään ja upseereitaan ajamaan partansa ja omaksumaan modernin pukeutumisen. Itse asiassa hän asetti veron partojen ja viittojen käytölle syyskuussa 1698.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta jotta kaikki tämä kehitys voisi jatkua, Venäjä tarvitsi helpomman tavan yhdistyä Eurooppaan: merisatamia, jotka avaisivat Pietarin valtakunnan valmiiksi tavaroiden ja tiedon vaihtoon lännen kanssa. Pohjoisessa Itämerta hallitsivat jääräpäiset ruotsalaiset; etelässä ottomaanit pitivät Mustaa merta ja persialaiset Safavidit Kaspianmerta hallussaan. Jotta edes harkita sotaa näin voimakkaiden naapurien kanssa, Pietari tarvitsi liittolaisia ​​ja tukijoita Euroopan monarkkien joukosta. Hän lähti "Suurelle lähetystölle" vuonna 1697 hankkimaan niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka hän ei onnistunut suunnitelmissaan - pakottaen Venäjän toimimaan yksin suurvaltojen kanssa - Pietari pääsi näkemään Euroopan omin silmin, Amsterdamista Lontooseen, Leipzigista Wieniin, ja ihastui. Hän opiskeli laivanrakennusta Hollannin Itä-Intian kauppakomppanian kanssa ja palkkasi laivanrakentajia ja merimiehiä menemään Venäjälle. Hän vieraili kuuluisan Frederik Ruyschin luona, joka opetti hänelle, miten vedetään hampaita ja kerätään perhosia. Englannissa hän tapasi kuninkaan ja oppi "modernista" kaupunkisuunnittelusta Manchesterissa. Valitettavasti Streltsyn kapina sai Pietarin keskeyttämään Euroopan lomansa. Kotiin saavuttuaan Pietari määräsi noin 1200 heistä kidutettavaksi ja teloitettavaksi, ja lopulta hän hajotti ärsyttävät Streltsyt ja perusti uuden keisarillisen kaartin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka ilman liittolaisia, Pietari sai Venäjän sodan kahakoihin turkkilaisten kanssa. Mutta Suuren Pohjan sodan syttyminen pakotti hänet väliaikaiseen sopimukseen heidän kanssaan, vaikka hän onnistuikin pitämään valtaamansa Azovin, strategisen linnoituksen, jossa Don-joki laskee Mustaanmereen. Puolalaisten ja liettualaisten kuollessa paljon pitäen Ruotsin kuningasta ja sotilasnero Kaarle XII:ta kiireisenä, Pietari valtasi Inkerinmaan Itämeren rannikolla Ruotsilta vuonna 1703 ja perusti Pietarin kaupungin, joka oli tarkoitettu uudeksi Venäjän pääkaupungiksi. Kun Kaarle oli saanut murskattua puolalaiset, Pietari oli valmis ruotsalaisten hyökkäykseen. Taitavasti vetäytyen etelään ja kärsien välillä tappioita, venäläiset voittivat lopulta suuren voittonsa Poltavassa, mikä käytännössä päätti sodan. Lopulta vuonna 1721 Pietari sai mukavia uusia lisäyksiä valtakuntaansa: Liivinmaan, Viron, Inkerinmaan ja huomattavan osan Karjalasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Pietari Suuri vietti elämänsä loppua uudistamalla jälleen. Hän osallistui Venäjän ortodoksisen kirkon uudelleenjärjestämiseen; kun kirkon perinteinen johtaja, Moskovan patriarkka kuoli, tsaari kieltäytyi nimeämästä seuraajaa tavalliseen tapaan ja perusti sen sijaan Pyhän Synodin hallitsemaan sitä. Hän loi myös lain, joka kielsi miehiä astumasta luostariin ennen 50. ikävuotta, uskoen, että heidän tuottavat vuotensa menivät hukkaan. Hän antoi asetuksen, joka määräsi pakollisen opetuksen, poisti maan ja talousverot (vaikka hän ei ollut fiskaalinen hölmö, hän perusti henkiveron) ja aloitti Pietarhovin palatsin jälkeläistensä iloksi. Hän ei itse ehtinyt nähdä sitä, sillä hän kuoli helmikuussa 1725 52-vuotiaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Pietarin Venäjä on leviävä ameeba, jota et halua naapuriksesi. Hän on erinomainen omaksumaan kaiken ympärillään olevan maan, teknologiat ja sivistykset!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Pietarin bonukset ovat ihanteellisia laajojen alueiden valloittamiseen maan päällä. Ensinnäkin, koska jokainen kaupunki alkaa suurena, ja toiseksi, koska Lavrat saavat lisää laattoja kaupunkiinsa, kun Suuri Henkilö käytetään. Venäjän kaupungit saavat nopeasti paljon laattoja. Yhdistä se Pietarin kykyyn omaksua [ICON_Science] tiede ja [ICON_Culture] kulttuuri niiden alojen johtajilta, niin sinulla on erittäin voimakas valtakunta, joka voi voittaa minkä tahansa voiton tyyppi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
      <Text>Filip II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
      <Text>Espanjan kuningas, Portugalin kuningas, Sardinian ja Sisilian kuningas, Napolin kuningas, Milanon herttua, (lyhyen aikaa) Englannin ja Irlannin kuningas, Alankomaiden 17 provinssin herra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
      <Text>Eräänä päivänä voin katsoa maailmankarttaa, mutta se ei enää ole maailmankartta. Se on Espanja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiitos Habsburg-edeltäjiensä, Felipe (kuten hän syntyi) peri suuren osan maailmasta. Hänen alueisiinsa kuului paitsi suurin osa Euroopan tärkeimmistä osista, myös alueita jokaisella tunnetulla mantereella eurooppalaisille - mukaan lukien Filippiinit, jotka on nimetty hänen mukaansa. 71 vuotta kestäneen elämänsä aikana hän osoittautui paitsi tunnetuksi despotiksi, myös kirjallisuutta rakastavaksi mieheksi, jolla oli intohimo musiikkiin ja taiteeseen. Hän keräsi yhden suurimmista taide- ja harvinaisten kirjojen kokoelmista San Lorenzo de El Escorialissa (palatsi Madridin ulkopuolella). Syvästi uskonnollinen hän myös teki Escorialista Hieronymite-luostarin ja augustinolaisen koulun kodin sekä suurimman reliikkien kokoelman Vatikaanin ulkopuolella. Hänen elinaikanaan koitti Espanjan kultainen aika, joistakin ilmeisistä syistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt toukokuussa 1527 jKr paljon, paljon enemmän kuin sananlaskun mukainen hopealusikka, Philip oli Pyhän Roomalaisen keisari Kaarle V:n ja Portugalin Infanta Isabellan poika. Yhden vuoden ikäisenä hän sai uskollisuuden valan Kastilian Cortesilta, ja hänen tulevaisuutensa oli turvattu. Poikaa kasvatettiin hovissa, ja häntä opettivat sellaiset kuuluisuudet kuin Juan Siliceo (Toledon tuleva arkkipiispa) ja humanisti Juan de Estrella. Hänen sotilaallisen koulutuksensa järjesti Kastilian komentaja-mayor Juan de Zuniga ja kuuluisa Alba herttua, jonka kanssa Philip palveli Italian sodassa vuonna 1542.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vakuuttuneena siitä, että hänen poikansa oli hyvin valmistautunut, sairas keisari alkoi luopua monista valtaistuimistaan Philipille, aloittaen Sisilian ja Napolin valtaistuimista vuonna 1554. Jo Milanon herttuana 27-vuotias Philip II oli kuningas. Vuonna 1555, julkisimmassa ilmoituksessaan, Charles kertoi Alankomaiden yleiskokoukselle jäävänsä luostariin ja Philipin hallitsevan maata jatkossa. Charles luopui sitten Espanjan valtakunnan valtaistuimesta tammikuussa 1558 vähäisellä juhlapompella. Philip hallitsi nyt valtakuntaa, jossa aurinko ei todellakaan koskaan laskenut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lukuun ottamatta sellaisia epämiellyttävyyksiä kuin Aragonian oikeusministerin teloitus, kun hän vastusti Philipin rikkomuksia Aragonian lainsäädäntöä vastaan, joukkojen sijoittaminen Navarran alueelle sen lakien vastaisesti ja laittomien kastilialaisten virkamiesten nimittäminen Pamplonassa (Philip näytti löytäneen Espanjan lait ärsyttäviksi), Philipin varhainen hallituskausi oli melko lailla lempeä. Hän oli kuitenkin vankka uskoja, ilmeisesti, kuninkaallisen jumalallisen oikeuden kannattaja - että Jumala oli tehnyt hänestä Espanjan kuninkaan ja että, koska Jumala ei voi tehdä virheitä, ei hänkään voisi tehdä niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäinen avioliitto oli serkkunsa Maria Portugalin kanssa vuonna 1543; hän kuoli kaksi vuotta myöhemmin synnyttäessään onnettoman Don Carlosin, joka myöhemmin isänsä käskystä vangittiin Madridin Alcazariin, jossa hän kuoli kuuden kuukauden kuluttua. Vuosikymmen myöhemmin Philip nai Englannin Mary I:n, joka tunnetaan paremmin nimellä ”Verinen Mary”, tehden hänestä Englannin ja Irlannin kuningaspuolison... mutta Mary kuoli vuonna 1558. Mary tuskin ehti tulla haudatuksi, kun oli Elisabet Valois'n, Ranskan kuningas Henri II:n tyttären, vuoro vuonna 1559 solmia Cateau-Cambrésisin rauha, joka päätti sodankäynnin Espanjan ja Ranskan välillä. Hän antoi Philipille kaksi tytärtä, mutta kuoli itse vuonna 1568. Lopulta Philip palasi perheen sisäiseen avioliittoon ja nai vuonna 1570 Anna Itävaltalaisen, joka oli hänen veljentyttärensä. Hän eli vuosikymmenen ennen kuolemaansa, mutta antoi Philipille miespuolisen perillisen (josta tulisi Philip III).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta se oli hänen ongelmansa toisen naisen kanssa, joka muutti sivilisaatiota. Filipin avioliiton kautta Mary Tudorin, Henrik VIII:n vanhimman tyttären, kanssa hän oli - tai ainakin piti itseään - Englannin kuninkaana. Kun Mary kuoli ja nuo jäykäniskaisten brittien sijaan nostivat Elisabet I:sen valtaistuimelle eivätkä hyväksyneet Filipin vaatimusta, hän oli ärtynyt. Vielä pahempaa, Elisabet tuki isänsä perustamaa Englannin kirkkoa ja alkoi purkaa Katolista kirkkoa, jonka Verinen Mary oli palauttanut. Englanti oli jälleen protestanttinen, eikä sitä Filip voinut sietää. Vielä pahempaa oli, että Elisabet kannusti englantilaista siirtomaavaltaa Uudessa maailmassa... ja antoi hiljaisen hyväksynnän englantilaisille "merirosvoille", jotka saalistivat Espanjan laivoja siellä. Se oli enemmän kuin mies saattoi kestää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sitten vuonna 1585 Elisabet lähetti englantilaisen armeijan auttamaan protestanttisia hollantilaisia, jotka kapinoivat Espanjan hallintoa vastaan. Se oli viimeinen pisara. Kaksi vuotta myöhemmin Elisabetin suosikki Sir Francis Drake johti onnistuneen hyökkäyksen Espanjan satamaan Cadiziin, tuhoten useita Philipin sotalaivoja. Uudelleenrakentaessaan laivastoaan Philip käynnisti "Espanjan Armadan" heinäkuussa 1588; se oli täydellinen katastrofi. Ja se siirsi voimasuhteita protestanttisen Englannin hyväksi. Kolme muuta armadaa koottiin, mutta vuosien 1596 ja 1597 armadat voitettiin ja vuoden 1599 armadan täytyi kääntyä Azoreille torjumaan brittiläisiä hyökkäyksiä. Englantilais-espanjalainen sota jatkuisi lohduttomaan loppuunsa vuoteen 1604 asti, kun sekä Philip että Elisabet olivat kuolleet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Espanjan heikentyessä Filip kohtasi yhä kasvavan ongelmien tulvan. Kapina Alankomaissa, sota Ottomaaneja vastaan Välimerellä, uskonsodat Ranskassa, levottomuudet Cortesissa useissa paikoissa, osallistuminen Italian sotien suohon paavillisen pyynnöstä, levottomuudet siirtomaissa. Ja hän oli rahaton. Kaarle V oli sälyttänyt Filipille 36 miljoonan dukatin velan ja miljoonan dukatin vuosittaisen alijäämän. Filip joutuisi myöhästymään lainojen takaisinmaksussa neljästi vuoteen 1596 mennessä. Vähentyneet tulot kruunulle ulkomailta (osaltaan kiitos brittiläisten merikoirien) ja osallistuminen niin moniin konflikteihin vain pahensivat tilannetta. Jotkut historioitsijat väittävät, että Filipin rahoitusongelmat vaikuttivat suuresti siihen, että Espanja väheni suurvallasta seuraavalla vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ei ole ihme, että Philip - vaikkakin edelleen Euroopan mahtavin hallitsija - vetäytyi sänkyynsä El Escorialissa syyskuussa 1598, eikä koskaan enää noussut siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Philip leads another global naval empire, but unlike England, this one is the leading candidate to win a Religious Victory.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Philip haluaa kaikkien omaksuvan hänen rakkaan katolilaisuutensa. Hän haluaa perustaa pienen valtakunnan kotimantereensa rannikolle ja lähteä sitten purjehtimaan etsimään lisää asutuspaikkoja. Jos hän ei löydä muita mantereita, joihin asettua rauhanomaisesti, hän käyttää valloittajiaan pakottaakseen jalansijan. Kun hän on siellä, tehtävät ja aarrelaivaston sivilisaatiokyky takaavat, että ulkomainen läsnäolo on hänelle tuottoisa. Hän aikoo painostaa kaikkia, jotka eivät noudata hänen uskontoaan, kunnes hän on kääntänyt koko maailman omaksumaan hänen uskomuksensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin Shi Huang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
      <Text>Qinin Huangdi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
      <Text>Syy siihen, miksi Kiina kärsi loputtomista sodista, johtuu feodaaliherrain ja kuninkaiden olemassaolosta. Korjasin tämän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Itsevaltainen ja julma Ying Zheng saattoi olla juuri sitä, mitä Kiina tarvitsi lopettaakseen sotivien valtioiden ajanjakson ja yhdistää valtakunnan. Kirjojen polttamisesta ja uppiniskaisen oppineiden teloittamisesta tunnettu hän laski myös suuren muurin perustan, loi kansallisen tiestö- ja kanavajärjestelmän ja etsi kuolemattomuuden eliksiiriä. Kun hän yhdisti Kiinan, hän piti saavutustaan niin suurena, että otti itselleen suuren nimen: Qin (hänen kansansa) Shi (ensimmäinen) Huang (keisari). Hänen suuruutensa vuoksi Kiinan hallitsijat käyttivät titteliä "Huangdi" seuraavien kahden vuosituhannen ajan. Ja sivilisaatio palkittiin Terrakotta-armeijalla, joka toimi ikkunana tuohon suuruuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Monumentaalisen teoksen 'Suuren historioitsijan kirjat' mukaan Zheng syntyi Qinin prinssi Yirenin ja Zhao Ji -jalkavaimon pojaksi Handanin kaupungissa 259 eKr. Kun Zhengin isä kuoli lyhyen kolmen vuoden valtakauden jälkeen, 13-vuotias nousi valtaistuimelle. Koska poikaa pidettiin liian nuorena johtamaan Qiniä - joka oli jo sodassa kaikkien muiden "seitsemän sotivaa valtiota" (Qi, Yan, Han, Wei, Chu ja Zhao) vastaan - valta oli manipuloivan pääministeri Lü Buwein käsissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Soon enough, Lu was plotting against the young king. A really long-term plot. The prime minister had earlier located and promoted one Lao Ai to the court, who soon enough seduced the queen mother Lady Zhao and had two sons by her. In 238 BC King Zheng set out in procession to the great city of Yong. Lao Ai, with Lu’s connivance, seized the queen mother’s great seal, raised an army, and rebelled. Zheng ordered his greatest general Lord Changping to attack; in the ensuing battle hundreds of the rebels were killed and Lao Ai fled. A price of one million copper coins was offered for Lao Ai. Who could resist so much copper? Soon the great fugitive was in custody. Most of his supporters were beheaded, and Lao was torn into five pieces while his entire family (including his sons) was executed to the “third degree.” Lady Zhao was placed under house arrest until her death years later. Lü Buwei committed suicide with poison before he could be taken. By 235 BC it was all over.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Paitsi että hän selvisi muutamasta salamurhayrityksestä, Ying Zheng saattoi nyt keskittyä kukistamaan muita sotivia valtioita. Ensimmäisenä kaatui Han, joka vallattiin noin vuonna 230. Qinilla oli käytössään runsaasti kyvykkäitä komentajia, mukaan lukien kuningas itse. Ja mainittiinko, että hän oli armoton? Kun Zhao kärsi luonnonmullistuksesta (historioissa ei tarkenneta) vuonna 229, Zheng lähetti kenraali Wang Jianin, joka nopeasti valtasi valtakunnan vuoden kuluessa. Vuoteen 223 mennessä Yan, Wei ja Chu oli kaikki kukistettu ja nielty. Ei mikään tyhmä, Qi-valtakunnan Tian-kuningas lähetti 200 000 kansalaistaan, suurimmaksi osaksi talonpoikia, parhaansa mukaan aseistettuina, puolustamaan länsirajojaan, jotka sijaitsivat Qinin alueen vieressä. Valitettavasti hänelle Zheng hyökkäsi pohjoisesta, vangitsi kuninkaallisen perheen ja liitti Qi:n mukaan. Sen jälkeen hän julistautui Qin Shi Huangiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>With his immediate ambition to rule all China satisfied, the emperor set about reforming it as he wished. First he abolished the hereditary vassal system and established Jun (commanderies), Xian (districts) and Xiang (counties), all sensibly ruled directly by the emperor of course. He standardized Chinese weights, measures, currency – creating the banliang coin around 210 to make taxation much easier to track – and damn near everything else, including the length of cart axles. The latter so that these carts would easily traverse the new road network across his empire. Under his minister Li Si, the Chinese script was standardized, doing away with the variations across the conquered states, thus creating one great language that would stand the test of time.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta hänen suurin ponnistuksensa kohdistui kaiken sen "hämärän" ajattelun tukahduttamiseen, joka vallitsi Kiinassa. Vaikka Sotivien valtioiden ajanjakso oli veren ja tulen aikaa, se oli myös vapaan ajattelun ja liberaalin filosofian kautta, mikä johti sivilisaation suurimpiin oivalluksiin ihmisen tilasta. Erilaiset valtakunnat ja Sadan koulukunnan ajatukset, mukaan lukien Konfutselaiset ja Taolaiset opetukset muiden filosofioiden kanssa, synnyttivät suuren kulta-ajan. Mohismin koulukunnan (”kaikki ovat taivaan edessä tasa-arvoisia”), Yin-Yang -koulukunnan (naturalismi ja Viisi elementtiä), maatalousfilosofien ja synkretistien sekä logiikkojen kirjoitukset vaikuttivat syvästi kiinalaiseen elämäntapaan ja yhteiskunnalliseen tietoisuuteen. Koska kaikki tämä ajattelu ja keskustelu tavallisten ihmisten keskuudessa ei ollut suotuisaa autokraatille, Qin Shi Huang määräsi, että kaikki muut ajatuskoulut kiellettiin ja että tästä lähtien vain "legalismi" (noudata lakia ja elä oikeudenmukaista elämää) oli hyväksyttävää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Aloitettiin vuonna 213 eKr. uuden, entistä manipuloivamman pääministeri Li Sin yllyttämänä, keisari määräsi, että kaikki kirjat - lukuun ottamatta astrologiaa, ennustamista, lääketiedettä, maataloutta ja hänen suuren valtakuntansa historioita - oli kerättävä ja poltettava. Kiellettyjen tekstien, erityisesti Shi Jingin ("Laulujen kirja") ja Shangshun ("Historian klassikko") omistajia oli rangaistava. Suuren historioitsijan annaalien (joka on täytynyt olla hyväksyttävä teksti) mukaan Qin Shi Huang hautasi noin 460 tiedemiestä elävältä, koska he piilottivat kielletyt kirjat. Vaikka nykyiset kiinalaiset historioitsijat väittävät, että tämä on vain konfutselainen myytti, se on hieno tarina. Totuudesta riippumatta on tosiasia, että valtakunta pyrki kontrolloimaan tiedettä ja ajattelua sen laajuudessa ja poistamaan älylliset haasteet keisarin hallinnolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Huolimatta kaikesta tästä oikeasta ajattelusta, elämänsä hämärtyessä Qin Shi Huang lähti - tai pikemminkin lähetti alaisensa - etsimään elämän eliksiiriä, juomaa, joka antaisi hänelle kuolemattomuuden, jotta hän voisi jatkaa suuruutensa nauttimista. Tutkimusmatkoja tehtiin meritse (useimmat eivät palanneet, ehkä viisaasti ottaen huomioon, miten hän reagoi epäonnistumiseen), ja kolmesti hän itse vieraili Zhifu-saarella etsien huhuttua "kuolemattomuuden vuorta". Mutta hän ei koskaan löytänyt eliksiiriä eikä vuorta, ja kuoli syyskuussa 210 eaa. kiertueellaan itäisillä alueillaan. Niin pelkäsi Li Si kapinaa, jos sana leviäisi, että hän salasi keisarin kuoleman, kunnes karavaani palasi lopulta pääkaupunkiin Xianyangiin, jossa Huangin toinen poika Huhai (Li Si huijasi vanhemman itsemurhaan) julistettiin uudeksi keisariksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Qin on ensimmäinen keisareiden joukossa ja siksi hänen perintönsä on oltava ensimmäisenä upeiden ihmeiden rakentamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kiina on eristäytyvien, rakentavien sivilisaatioiden huippu. Qin voi mobilisoida tuottavamman työvoiman kuin mikään muu johtaja, ja pelin alussa hänen Rakentajansa voivat käyttää latauksiaan suoraan hänen rakastamiinsa ihmeisiin. Kertaalleen niiden ihmeiden omistajina, heidän ruutijauhetoimintansa ja Suuri muuri auttavat heitä pitämään kiinni maasta ja ihmeistä, joita he ovat kehittäneet. Dynaamisen kierron kyvyllä he saavat entistä enemmän hyötyä tehostuksista. Jos he pystyvät saamaan monia näistä lisäsysäyksistä, heidän etenemisensä molemmissa kehityspuissa pitäisi olla nopeaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Saladin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>al-Malik al-Nasir, myöhemmin Egyptin ja Syyrian sulttaani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
      <Text>Taistelut määräytyvät valmistautumisen, lukumäärän ja Jumalan mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, known to his foes (and there were many) as Saladin, was a Kurdish noble who rose to command the Arabic armies of the Faithful as the first sultan of Egypt and Syria. Born in Tikrit around 1138 AD, his personal name was Yusuf, but his given name was a laqab; “Salah ad-Din” translates loosely as “Righteousness of the Faith.” And righteous Saladin was, given a military and religious education by his father Najm ad-Din Ayyub, former warden of the fortress at Tikrit. The Ayyub family became embroiled in a feud and was banished from Tikrit – leaving, supposedly, the night Saladin was born – and ending up in Mosul in 1139.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Poika Saladin osoittautui varsin teräväksi ja jatkoi koulutustaan Damaskoksessa (josta hän kehitti erityisen mieltymyksen), kun hänen isänsä nimitettiin Baalbekin linnan päälliköksi Imad ad-Din Zengin toimesta, joka oli Mosul, Damaskos, Aleppo ja Hama alueiden atabeg (karkeasti ottaen "kuvernööri"). Saladin oli erityisen hyvä aritmetiikassa ja matematiikassa, syventyen Eukleideen teoksiin ja Almagestiin. Hän osasi ulkoa Arabien aatelissukujen sukupuita ja historioita, sekä kuuluisien arabialaisten hevosten sukulinjoja (jälkimmäinen tosin todennäköisesti vähemmän hyödyllinen kuin ensimmäinen). Lisäksi hän saattoi siteerata laajasti Hamasahia, kymmenosainen arabialaisen runouden kokoelma. Mutta, melkein väistämättä, hänet vedettiin perheensä häneltä odottamaan sotilasuraan. Tähän perheeseen kuului hänen äitinsä isä Nūr ad-Dīn, joka oli seurannut Imadia Syyrian emirinä palvellen Seljukien valtakuntaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saladinin sotilaspalvelus alkoi 26-vuotiaana hänen setänsä Asad ad-Dīn Shīrkūhin suojeluksessa, joka oli vaikutusvaltainen kenraali Nur al-Dinin palveluksessa. Fatimidien kalifi al-Adidin pyynnöstä tehdyn kampanjan aikana, joka oli suunnattu ristiretkeläisiä ja egyptiläistä usurpaattori Dirghamia vastaan, Saladin erottui joukosta Bilbaisin valtauksessa ja taistelussa Niilin länsipuolella Gizan lähellä, missä hän johti oikeaa siipeä. Edeten Alexandriaan Saladin astui kaupunkiin vastustamatta ja todellisuudessa hänet otettiin vastaan avosylin – sekä rahan, aseiden ja tarvikkeiden kera. Kohdatessaan etenevän ylivoimaisen ristiretkeläisten ja egyptiläisten joukon, viisas Asad vetäytyi suurimman osan armeijastaan kanssa ja jätti Saladinin ja pienen joukon puolustamaan kaupunkia. Hän teki sen loistavasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Things soon got complicated. Asad became embroiled in a three-way power struggle with Shawar, the vizier of Egypt for the crumbling Fatimid caliphate, who called upon the Crusader King Amalric I of Jerusalem for support. In 1169, Shawar was assassinated (reportedly by Saladin), and then Asad al-Din Shirkuh died later that same year. Although Nur ad-Din chose a replacement – who was not Saladin – for Asad, the Fatimid caliph decided for unknown reasons to appoint Saladin the new vizier of Egypt. In the next few months, Saladin avoided an assassination attempt by resentful Egyptian officials, and decisively put down a revolt by Fatimid regiments. So decisively, in fact, that he never again faced an uprising in Egypt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Arabialaisten historioitsijoiden mukaan kesäkuussa 1171 Saladinille ”käskettiin” palauttaa Abbasid-kalifaatti Egyptiin Nur ad-Dinin toimesta. Kun al-Adid kuoli ja Saladin oli saanut muutaman virkamiehen teloitettua tai murhattua, Egypti oli tiukasti hänen hallinnassaan. Odottaessaan seuraavaa onnenpotkua Saladin ohitti temppeliherrat ja ryösti Gazan, valloitti ristiretkeläisten linnan Eilatissa, joka oli häirinnyt muslimien merenkulkua Akabanlahdella, ja teki tuhoisan hyökkäyksen nubialaiseen invaasioon, vallaten Nubian kaupungin Ibrimin. Kuljettaessaan osaa ryöstösaaliista Nur al-Dinille Damaskokseen lahjaksi - mukaan lukien "jalorotuinen aasi" (osoittaen Saladinin hevostajun) - hän käytti tilaisuutta hyväkseen ja hävitti ristiretkeläisten omaisuutta. Ai niin, ja hän miehitti Jemenin, ajaen siellä viipyneet uskottomat pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nur al-Dinin kuoleman jälkeen toukokuussa 1174 Saladin julisti nopeasti Ayyubid-dynastian perustamisen Egyptissä ... tietenkin itseään sulttaanina pitäen. Vaikka Nur al-Dinin 11-vuotias poika oli julistettu kalifiksi voimakkaiden emiirien ryhmän toimesta, Saladin pelkäsi anarkiaa Syyriassa ja sen myötä uskottomien menestymistä. Mutta hän kohtasi kestämättömän valinnan: ottaa Syyria itselleen nuorelta as-Salih Ismaililta, mikä oli Koraanin vastaista, tai odottaa epätodennäköistä kutsua hyökätä. In sha'Allah, kun as-Salih vietiin Aleppoon kunnianhimoisen setänsä toimesta, joka aikoi eliminoida kaikki kilpailijansa, Damaskoksen emiirin oli pakko vedota Saladinin tukeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Se oli kohtalon käsi työssään; Saladin kiiti halki autiomaan 700 valitun soturin kanssa ja yhtyi emiirien ja beduiinien heimoihin. Hän astui Damaskokseen sen kansalaisten suosionosoituksin (eivät olleet hölmöjä he). Jättäen yhden veljistään sinne vastuuseen, Saladin kukisti pian muita kaupunkeja, jotka olivat olleet uskollisia entiselle kalifille. Seuraava vuosi oli tapahtumarikas, sillä Saladin onnistui välttämään useita salamurhayrityksiä (mukaan lukien pari Ismaili-lahkon Assassins-nimeltä). Lopulta Syyrian jäljellä olevat emiirit tunnistivat hyvän asian ja julistivat Saladinin sulttaaniksi siellä sekä Egyptissä. Tehtyään rauhan Assassinien ja muiden hänen valtakuntansa ärsyttävien kanssa, jotka kaikki tunnustivat, että olisi oikein potkia eurooppalaiset pois Pyhästä maasta, Saladin valmisteli islamin voimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Saladinin sota kristittyjä vastaan raivosi hänen kuolemaansa asti vuonna 1193 jaa. Aijjubidien voittojen ja Ristiretkelaisten Jerusalemin valtakunnan, mukaan lukien itse pyhä kaupunki, miehittäminen vuonna 1187 teki Saladinista kuuluisan kautta Euroopan. Tämän seurauksena syntyi Kolmas ristiretki – johon osallistuivat muun muassa Englannin Richard Leijonamieli, Ranskan Filip II ja Fredrik Barbarossa – ja se oli enemmän verilöylyjä kuin taisteluja. Syyskuuhun 1191 mennessä ristiretkeläisarmeija oli kutistunut noin 2000 aseistautuneeseen mieheen ja 50 taistelukuntoiseen ritariin. Richard ja Saladin pääsivät lopulta sopimukseen, Ramlan sopimukseen vuonna 1192, jonka mukaan Jerusalem pysyisi muslimien hallinnassa, mutta olisi avoin kristillisille pyhiinvaelluksille. Sopimus osoittautui Saladinin kestävimmäksi perinnöksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Usein [ICON_Science] tiede ja [ICON_Faith] usko eivät sekoitu, mutta Arabialle ne todellakin tekevät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Arabia on uskonnollinen sivilisaatio, joka ei tarvitse huolehtia kilpailusta muiden pelaajien kanssa Suuriin Profeettoihin; he voivat vain antaa uskonnon tulla heille. Kun he ovat perustaneet uskontonsa, he voivat nopeasti edetä useilla rintamilla. He levittävät uskontoaan niin moniin kaupunkeihin kuin mahdollista tehostaakseen [ICON_Science] Tiede-tuotantoaan ja lisäävät Pyhäkön useimpiin kaupunkeihinsa, jotta he voivat sitten lisätä palvontarakennuksensa (joka lisää kaupungin kokonaistuotantoa [ICON_Science] Tieteessä, [ICON_Faith] Uskossa ja [ICON_Culture] Kulttuurissa). Heidän palvontarakennuksensa ovat edullisia myös muiden sivilisaatioiden lisättäväksi: fiksu veto Arabian naapureille pitääkseen Saladinin vihan loitolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
      <Text>Tomyris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
      <Text>Väitetty soturi-kuningatar Skyyttien-Massagetae-liitolle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
      <Text>Vaatekappaleeni on Skythialainen viitta, kenkäni ovat jalkojeni kovat pohjat, sänkyni on maa, ruokani on maustettu vain nälällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaisen Skythian "kuningatar" Tomyris mainitaan Herodotuksen, Strabonin, Polyaenuksen, Cassiodoruksen ja Jordaneksen "historioissa". Ranskalainen runoilija Deschamps listasi hänet yhdeksi yhdeksästä "Rouva Arvoisasta" 1300-luvun balladeissaan. Hänet on kuvattu taiteellisesti sellaisten kuuluisuuksien kuin Rubensin, Allegrinin, Mattia Pretin ja Gustave Moreaun toimesta, vaikka kukaan ei tiedä, miltä hän todellisuudessa näytti. Itse asiassa Herodotuksen raportoiman ja muiden toistuvasti kertoman yksittäisen sotilaallisen yhteenoton ulkopuolella tiedetään hyvin vähän tosiasiallista tietoa Tomyriksestä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tässä on yhteenveto siitä, mitä Herodotos sanoi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tomyris oli skyttialaisen päällikön leski noin 530 eKr, joka oli ottanut hänen johtajuutensa ryhmään heimoista. Päällikkönaisella oli myös ainakin yksi lapsi, onneton (tai ehkä vain kyvytön) Spargapises, joka komensi ensimmäisen rivin hevos-taistelijoita. Samaan aikaan Kyros oli ottanut komennon Akhaimenidien valtakunnassa (jota usein kutsutaan virheellisesti "ensimmäiseksi Persian valtakunnaksi"). Vaikka hänellä olikin suunnitelmia laajentua etelään, mikä veisi hänet konfliktiin Egyptin voimakkaan maan kanssa, hänen täytyi ensin turvata itäiset rajansa, missä arvaamattomat Skyttiat (joihin Massagetaet olivat haara) aiheuttivat tuhoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Cyrus yritti ensin tavallista juonta - jos et voinut välttää ongelmia, mene naimisiin niiden kanssa. Hän lähetti lähettiläitä Tomyrikselle tarjoten aviollista onnea. Tomyris, joka ei selvästikään ollut hölmö ja ymmärsi, ettei Cyrus kosinut häntä vaan hänen valtakuntaansa, vastasi kielteisesti. Cyrus marssitti siksi armeijansa Syr Darya -joelle; osoittaen vihamieliset aikeensa hän käski rakentaa veneitä. Epäilemättä hän ajatteli, että hevosen nylkemiseenkin on monta tapaa. Vastauksena Tomyris lähetti viestin, jossa hän vaati taistelua kahden armeijan välillä (hän oli myös koonnut oman joukkonsa) ja kirjoitti osittain näin: "luopukaa turhasta sillanrakennustyöstä; vetäytykää kolmen päivän marssin päähän joen rannasta ja tulkaa yli sotilaittenne kanssa; tai, jos haluatte mieluummin antaa meille taistelun omalla puolellanne, vetäytykää itse saman verran." Neuvonpidossa suuren kuninkaan neuvonantajat suosittelivat taistelemaan Persian puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta Kyyros oli vakuuttunut siitä, että erilainen suunnitelma päätyisi voittoon. Kroisos Lyydialaisen neuvosta Kyyros suostui kohtaamaan skyytit heidän puolellaan, ylittämällä joen ja marssimalla syvälle sisämaahan. Siellä perustettaisiin leiri, joka olisi hyvin varustettu viineillä ja väkijuomilla, joihin barbaarit eivät olleet tuttuja. Ja se vartioitaisiin vain muutamalla sotilaalla, kun Kyyros johdattaisi armeijansa pois suunnitellulle taistelukentälle. Mutta todellisuudessa armeija marssisi lyhyen matkan ja odottaisi hevosmiesten väistämätöntä hyökkäystä leiriin. Sitten, sen jälkeen kun heille olisi kulunut sopiva aika humaltumiseen, Kyyros hyökkäisi heidän kimppuunsa ja voittaisi siten päivän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ja niin kävi. Juopunut Massagetae-skytialainen roskaväki, Spargapisesin johdolla, murskattiin hetkessä, menettäen kolmanneksen joukoistaan ja suurin osa muista vangittiin, mukaan lukien Tomyrisin poika. Kuultuaan tästä epäonnistumisesta, Tomyris lähetti sanansaattajan ilmoittamaan, että koska hänen poikansa oli vangittu "juonittelulla eikä voimien taistossa", hänet tulisi vapauttaa. Cyrus kieltäytyi, ja nyt selvä Spargapises teki itsemurhan (vaikka Herodotos ei annakaan tästä yksityiskohtia). Raivostunut äiti kokosi hevosjousiampujansa ja liittolaisensa ja kävi taisteluun. Vanhan kreikkalaisen kertomuksen mukaan...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>"Seuraava, kuten ymmärrän, tapahtui seuraavasti: Ensinnäkin kaksi armeijaa seisoi erillään ja ampui nuolia toisiaan kohti; sitten, kun heidän viinensä olivat tyhjät, he sulkeutuivat ja taistelivat käsi kädessä lansseilla ja tikareilla; ja näin he jatkoivat taistelua pitkän ajan, kumpikaan haluamatta antaa periksi. Lopulta skyytit voittivat. Suurin osa Persian armeijasta tuhoutui, ja Kyyros itse kaatui hallittuaan yhdeksäntoista vuotta. Kuningattaren käskystä kaatuneiden joukosta etsittiin Kyyroksen ruumista. Kun se löydettiin, hän kastoi Kyyroksen pään vereen ja häpäisi näin ruumiin: 'Minä elän ja olen voittanut sinut taistelussa, ja kuitenkin sinä olet tuhonnut minut, sillä otit poikani viekkaudella; mutta näin lunastan uhkauksen ja annan sinulle veren täydeltä.' Monista erilaisista kertomuksista, jotka kerrotaan Kyyroksen kuolemasta, tämä, jota olen seurannut, näyttää minusta kaikkein uskottavimmalta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ja niin, Tomyris, sotapäällikkö ja skyttien johtaja, katoaa "historiasta" (jos hän koskaan oli osa sitä)... kuten skytitkin tekisivät muutama vuosisata myöhemmin. Mutta se tekee kohottavasta tarinasta äidin koston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Tomyriksen Skytia tulee olemaan uhka, joka voi iskeä nopeasti ja tehokkaasti milloin tahansa, erityisesti antiikin ja klassisen ajanjakson aikana. Onneksi hänellä on tiukka kunnian koodi eikä koskaan petä ketään; hän hyökkää vain niiden kimppuun, jotka ansaitsevat sen muiden kaltoinkohtelun vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Skyytit ovat avointen nurmikenttien ja tasankojen mestareita. He ovat puhtaasti sotilaallinen sivilisaatio, joka haluaa asettua hevosten ja muiden laitumella sijaitsevien resurssien lähelle. Nämä paikat antavat heille mahdollisuuden rakentaa runsaasti ratsuväkiyksiköitä ja löytää sopivia paikkoja Kurganien istuttamiseen, mikä on avainosa heidän uskonnon perustamisessa (toivottavasti sellaisessa, jossa he voivat palvoa Taivaan jumalaa). Ole erittäin varovainen, jos Tomyris on samalla mantereella kanssasi - yllätyskriegi toista sivilisaatiota vastaan tarkoittaa, että hän on nopeasti kimpussasi. Se olisi kuin sodanjulistus kahta sivilisaatiota vastaan kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
      <Text>Trajanus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
      <Text>Imperator Caesar, Optimus Princeps, Rooman valtakunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
      <Text>Jaa ja valloita!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keisari Trajanus, joka nousi valtaistuimelle lyhytaikaisen, vaatimattoman Nervan jälkeen ja jota seurasi Hadrianus, vei valtakunnan sen laajimmalle alueelliselle ulottuvuudelle. Taitava sotilas-keisari julistettiin itse asiassa virallisesti optimus princepsiksi (”paras hallitsija”) Rooman senaatissa, joka ei ehkä ollut puolueeton, mutta sillä oli tietty näkökulma. Trajanus tunnetaan myös suhteellisen hyväntekeväisyyspolitiikan harjoittamisesta (ainakin verrattuna useimpiin muihin keisareihin), laajojen julkisten rakennushankkeiden käynnistämisestä ja eteenpäin suuntautuvien sosiaalisten toimenpiteiden toteuttamisesta, joista monet lyhytnäköinen senaatti hylkäsi hänen kuolemansa jälkeen 117 jKr. Häntä pidetään toisena ”Viiden hyvän keisarin” joukosta (vaikka Machiavelli keksi termin vuonna 1503, joten suhtaudu siihen hieman varauksella).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt Rooman provinssissa Hispania Baeticassa 53 jKr, arvostetun senaattorin ja kenraalin poikana, Trajanus ei edes ollut täysin roomalainen - ehkä parhaaksi. Nuorena hän liittyi keisarilliseen armeijaan, urapolku valtakunnassa, joka usein johti hyviin asioihin... olettaen, että selvisi lähes jatkuvasta sodankäynnistä rajoilla. Trajanus nousi arvoasteikossa nopeasti, näki toimintaa joillakin kiistanalaisimmilla rintamilla ja sai voimakkaiden miesten kunnioituksen. Hänet nimitettiin konsuliksi, hän solmi hyvän avioliiton varakkaan perheen kanssa (vaikka aikalaiskertomukset huomauttavat joitakin rentoja aviorikoksia) ja uusi keisari Nerva julisti hänet adoptoiduksi pojaksi pretoriaanikaartin "vaatimuksesta".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun vanha keisari kuoli 15 kuukautta myöhemmin, Trajanus seurasi häntä ja jumaloi pian Nervan (korkeissa paikoissa olevat ystävät auttavat). Saapuessaan Roomaan - Trajanus oli tuolloin taas rajoilla, kuten tavallista - hän antoi plebeijien saada rahallisen avustuksen, mikä takasi hänen suosionsa rahvaan keskuudessa. Hän myös ovelasti teeskenteli vastahakoisuutta ottaa valta, vaikka hän samaan aikaan alkoi rakentaa käytännöllisiä suhteita rikkaiden senaattorisukuisten perheiden kanssa. Ironista kyllä, yksi Trajanuksen hallintokauden hallitsevista teemoista oli hänen jatkuva tunkeutumisensa Rooman senaatin perinteisiin etuoikeuksiin päätöksenteossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trajanilla oli rakentamisen intohimo, ja hän sponsoroi rakennushankkeita koko valtakunnassa sekä itse kaupungissa. Hänellä oli myös tapana laittaa nimensä näihin, varmuuden vuoksi, jos historia unohtaisi hänen olevan keisari. Niinpä ajan myötä syntyi Trajanuksen pylväs, Trajanuksen foorumi, Trajanuksen silta, Trajanuksen markkinat, Puente Trajan Alcántarassa (Espanja) sekä paljon teitä, akvedukteja ja muita hyödyllisiä rakennelmia siellä täällä. Hänellä oli myös heikkous rahoittaa riemukaaria roomalaisten voittojen juhlistamiseksi; ottaen huomioon hänen joukkojensa menestyksen sodissa idässä, hänellä ei ollut pulaa tilaisuuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Trajanusta juhlittiin kuitenkin roomalaisten keskuudessa enemmän voitokkaana kenraalina (loppujen lopuksi, mikä on niin jännittävää jälleen yhdessä kivikasassa verrattuna lisää maahan ja orjiin). Hänen ensimmäinen valloituksensa oli Tonavan joen varrella sijaitseva "asiakasvaltio" Dacia, jolle keisari Domitian oli vuosikymmen aiemmin myöntänyt häpeällisen - Roomalle epäedullisen - rauhan. Ei ehtinyt Daciaa nielaista kokonaan, kun Trajan liitti Nabataean valtakuntaan (tänään Etelä-Jordania ja luoteis-Saudi-Arabia), joka oli osoittautunut ärsyttäväksi. Vuonna 113 jKr Trajan aloitti viimeiset sotaretkensä Parthiaa vastaan idässä, joka oli ollut ylimielinen tukemalla Armenian kuningasta, joka oli Roomalle kelpaamaton. Trajan marssi ensin Armeniaan ja liitti sen valtakuntaansa, sitten vaelsi Mesopotamiassa alistamassa parthialaiskaupunkeja ja asiakasvaltioita. Myöhään vuonna 116 se oli ohi, ja Trajan oli syrjäyttänyt parthialaiskuninkaan ja asettanut roomalaisen nukkehallitsijan rähjäisen valtakunnan ylle. Mutta Trajanin terveys alkoi pettää; lisäksi, ennen kuin hän ehti toteuttaa suunnitelmansa koko Vähän-Aasian valloittamiseksi, hänen täytyi vetää legioonat leireistä käsitelläkseen joitakin hankalia juutalaiskapinallisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka Trajanus oli usein poissa Roomasta, hän teki silti läsnäolonsa tuntuvaksi, pitäen kansan tyytyväisenä ja tukevana. Yksi hänen paremmin vastaanotetuista yrityksistään oli kolmen kuukauden kestävä gladiaattorinäytös Kolosseumilla, jossa kuoli noin 11 tuhatta ihmistä (pääasiassa orjia ja rikollisia) ja tuhansia "raivohulluja" petoja; sen väitetään houkutelleen yli viisi miljoonaa katsojaa. Hieman lempeämpi oli Trajanuksen järjestämä Alimenta, valtiollinen rahasto orpojen ja köyhien lasten tukemiseen kaupungin sisällä ja sen ympäristössä. Se oli yksi useista keisarillisen vallan pyrkimyksistä parantaa roomalaisten kansalaisten elämää, ainakin niiden, jotka asuivat Italian niemimaalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki nämä sodat, pelit, rakennukset ja julkiset ohjelmat olivat kalliita. Niinpä Trajan ryhtyi käsittelemään perimäänsä talouskriisiä. Hänen ensimmäinen yrityksensä oli perustaa correctores (tilintarkastajat) valvomaan niiden teknisesti vapaan kreikkalaisen kaupunkien kansalaismenoja; he varmistivat myös, että keisarillinen veronkanto oli rehellistä (kreikkalaisten korruptiotradition huomioon ottaen viisas siirto). Vuonna 107 jKr Trajan arvonalensi Rooman valuuttaa, pienentämällä hopean määrää denariuksessa, ja sitten hän löi suuremman määrän denaareja kuin yksikään edeltäjistään. Lyhyessä ajassa, huolimatta Trajanin kalliista taipumuksista, Rooma oli jälleen maksukykyinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Trajanus, joka tunsi olonsa sairaaksi, lähti Roomaan viimeisimmältä Parthian-retkeltään. Mutta hän kuoli yllättäen turvotukseen - vuoteessa, mikä oli harvinainen saavutus roomalaisten keisareiden keskuudessa - saavuttaessaan Selinuksen (myöhemmin nimettiin tietenkin Trajanopolikseksi). Trajanuksen kuollessa Rooman valtakunta oli saavuttanut suurimman laajuutensa, ulottuen Hispaniasta Eufratille ja Skotlannin reunalta Ala-Niilille. Hänen seuraajansa, alkaen Hadrianuksesta, käyttäisivät suurimman osan ajastaan (kun eivät rype aistillisissa nautinnoissa) vahvistaen näitä rajoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Rooma on yksi sivilisaatio, johon voit luottaa pyrkivän jatkuvasti laajentumaan pelin suurimmaksi valtakunnaksi. Trajan ottaa Julius Caesarin sanat sydämeensä: "Veni, vidi, vici" (Tulin, näin, voitin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Rooma haluaa perustaa kaupunkeja nopeasti ja sitten kulkea nopeasti insinööritieteiden polulla. Insinööritieteen ollessa käytössä, kylpylät voidaan lisätä kaupunkeihin, ja ne kasvavat nopeasti (ja laajenevat nopeasti Trajanuksen ilmaisten muistomerkkien avulla). Heidän "Kaikki tiet vievät Roomaan" -kykynsä antaa heille vakituisen tulon kaupunkiverkostostaan ([ICON_TradeRoute] Kauppaväylät Rooman sisäisten kaupunkien ja ulkomaisten alueiden välillä toimivat hyvin; kaikilla heidän [ICON_TradeRoute] Kauppaväylillä ei tarvitse olla sisäisiä). Vaikka koko tämä laajentuminen johtaa konflikteihin, se todennäköisesti ajoittuu juuri siihen aikaan, kun Legion tulee käyttöön. Legionin kyky rakentaa linnoja tulee käyttöön kaksi aikakautta aikaisemmin Roomalle kuin muille sivilisaatioille. Näiden tehokas käyttö on avain Rooman laajan ja mahtavan valtakunnan hallussapitämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Teodor Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
      <Text>Yhdysvaltain 26. presidentti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
      <Text>Amerikkalaisuus tarkoittaa rohkeuden, kunnian, oikeudenmukaisuuden, totuuden, vilpittömyyden ja sitkeyden hyveitä - ne hyveet, jotka loivat Amerikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varakkaan perheen jälkeläinen, urheilija ja tutkimusmatkailija, suurriistan metsästäjä, sotasankari, luonnontieteilijä ja luonnonsuojelija, isänmaanystävä, häpeilemätön imperialisti, kirjailija, poliitikko. Theodore ("T.R." tai "Teddy" ystävilleen) Roosevelt, Jr., oli värikkäin Yhdysvaltain presidentti, täydellisesti soveltuva edistykselliseen aikakauteen. Ollessaan New Yorkin osavaltion edustajainhuoneen jäsen, laivaston apulaisvaltiosihteeri, New Yorkin kuvernööri, varapresidentti William McKinleyn hallinnossa ja Yhdysvaltain presidentti, hän ajoi uudistuksen ja modernisaation ihanteita. Yksityiselämässään hänen stoalaisuutensa menetyksen edessä sekä rohkeutensa kuolemanvaaran edessä myötävaikuttivat hänen kuvansa amerikkalaisen miehuuden ihanteena. Siitä hetkestä lähtien, kun Teddy Roosevelt astui julkiselle näyttämölle, hän todella oli "suurempi kuin elämä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt lokakuussa 1858 jKr., Teddy oli heikko lapsi, joka kärsi vakavasta astmasta ja kaikista tuohon aikaan yleisistä lapsuussairauksista. Siitä huolimatta hän oli "ilkikurisen utelias" ja kehitti pian intohimon eläintiedettä kohtaan, mikä johti eläinten täyttämisen harrastukseen (jokaisen äidin pahin painajainen), aloittaen paikallisesta torilta ostetun kuolleen hylkeen pään täyttämisellä seitsemän vuoden iässä. Kotiopetuksessa vanhempiensa ja opettajiensa johdolla Roosevelt osoittautui hyvin perehtyneeksi joihinkin aiheisiin, mutta oli toisissa välinpitämätön oppinut. Vaikka hän aloitti Columbian oikeustieteellisen korkeakoulun, hän piti lakia "epäloogisena" ja "ikävystyttävänä" ja jätti sen pian kesken aloittaakseen uran politiikassa - tunnetusti väittäen aikovansa olla "hallitsevien luokkien" jäsen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdysvaltain republikaanipuolueen tuella Roosevelt aloitti poliittisen uransa voittamalla paikan New Yorkin osavaltion edustajainhuoneessa vuoden 1882 vaaleissa. Hän teki vaikutuksen paljastaessaan erilaisia korruptoituneita käytäntöjä osavaltion hallinnossa ja tukemalla lakialoitteita kaupunkien olojen parantamiseksi. Mutta poliittinen sisäinen taistelu osoittautui yhtä ikäväksi kuin laki, ja hän ”vetäytyi” ensimmäistä kertaa elämäänsä seikkailuun ”Villissä lännessä”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>T.R., toimikauttensa välissä ärsyttäen vaikutusvaltaisia miehiä ja epäonnistuneita vaalikampanjoita (hän hävisi esimerkiksi vuoden 1886 pormestarinvaalit New York Cityssä suurella marginaalilla) matkustaisi Chimney Butte Ranchille Dakota-alueelle, vannoen siellä pysyvänsä. Vaikka hänet houkuteltiinkin ajoittain takaisin itään, hän palasi toistuvasti länteen karjatilallisena ja oppi ratsastamaan, heittämään lassoa ja metsästämään. Teddy toimi jopa hetken aikaa apulaissheriffinä; hänen lännen seikkailunsa tunnetaan parhaiten sarjasta artikkeleita ja kirjoja, jotka hän kirjoitti "cowboy-elämäntavasta"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikka hän rakastikin Länttä, se ei pitänyt hänestä erityisen paljon; vuoden 1887 ankara talvi tuhosi hänen laumansa ja sijoituksensa. Roosevelt palasi itään pettyneenä. Hän oli kuitenkin saanut suuren rakkauden erämaahan ja "karkeaan elämään". Se seikkailunhalu ajaisi hänet hänen paljon julkisuutta saaneelle 1909-1911 safarille Afrikkaan (jossa hän ja hänen metsästystoverinsa tappaisivat tai ansaitsisivat yli 11 000 eläintä Smithsonian-museolle) ja hänen vuoden 1913-1914 retkikunnalleen Amazoniin (joka päättyi lyhyeen Rooseveltin infektioiden ja sairauksien takia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Hänen karjatilaansa koskevien yritysten epäonnistuminen vaivasi Rooseveltia suuresti. Mutta Teddy oli jo kokenut sydänsurun. Ollessaan 24-vuotias, hänen kahden vuoden ikäinen vaimonsa Alice kuoli kaksi päivää sen jälkeen, kun heidän tyttärensä oli syntynyt vuonna 1884. Vähemmän kuin päivää aiemmin hänen rakas äitinsä Mittie oli kuollut lavantautiin samassa talossa. Kaksinkertainen menetys jätti hänet lohduttomaksi ja epäilemättä vaikutti hänen läntiseen seikkailuunsa. Mutta joulukuussa 1886 Teddy meni naimisiin lapsuudenystävänsä Edith Carowin kanssa, joka antoi hänelle vielä viisi lasta ilahduttaakseen hänen päiviään. Edes onnellinen avioliitto ei voinut tukahduttaa hänen seikkailunhaluaan; Euroopan häämatkallaan Edithin kanssa Teddy johti kiipeilyryhmän Mont Blancin huipulle, mikä saavutus hankki hänelle jäsenyyden erittäin arvostetussa Lontoon kuninkaallisessa seurassa luonnontiedon parantamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Espanjan ja Amerikan sodan myötä Teddy tunsi jälleen seikkailun kutsun ja erosi laivaston apulaispäällikön tehtävästä. Hän perusti oman joukkonsa - ensimmäisen Yhdysvaltain vapaaehtoisen ratsuväkirykmentin, joka tunnettiin paremmin nimellä "Rough Riders". Everstiluutnantti Roosevelt ja hänen miehensä osallistuivat useisiin taisteluihin, erityisesti San Juan Hillin taisteluun, ja palasivat kotiin suuren julkisuuden saattelemana. Tämä julkisuus auttoi varmasti hänen niukkaa voittoaan New Yorkin kuvernöörin vaaleissa vuonna 1898, mikä ei ollut ensimmäinen kerta, kun Teddyn imago resonoi äänestäjien kanssa. Vuoden 1900 GOP-konventiossa hänet asetettiin ehdolle McKinleyn varapresidenttiehdokkaaksi. McKinley valittiin toiselle kaudelle murskaavalla voitolla, mutta hänet murhattiin syyskuussa 1901. Roosevelt vannoi virkavalan presidentiksi 14. syyskuuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>T.R. toimisi Yhdysvaltojen presidenttinä vuoteen 1909 asti. Aivan kuten hän oli tehnyt Dakotassa ja San Juan Hillissä, hän ratsasti piittaamatta perinteistä, erityisistä intresseistä, suurista luottoista ja yritysten korruptiosta. Lyhyessä ajassa hän pakotti välimiesmenettelyn vuoden 1902 kaivosmiesten lakon aikana, perusti liittovaltion valvonnan rautateiden hinnoista, käynnisti lihan tarkastuslain ja puhtaan elintarvike- ja lääkelain, sekä nosti yli 40 kilpailulakien vastaista kannetta murskaten monopoleja kuten Standard Oilin ja Northern Securities -rautateiden luottamuksen. Hänen ulkopolitiikkansa oli yhtä hyökkäävää... tiivistettynä hänen "suuri keppi" diplomatiassaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Teddy perusti ulkopolitiikkansa vanhaan sanontaan "puhu hiljaa ja kanna suurta keppiä". Hän itse kuvasi sitä "älykkään ennakoinnin ja riittävän kauaskantoisen toiminnan harjoittamiseksi ennen todennäköistä kriisiä". Teddylle tämä tarkoitti rauhanomaista neuvottelua, mutta samalla suuren kepin uhkaamista - kauppasaarron, sotilaallisen toiminnan tai minkä tahansa toimivan keinon avulla. Yhdysvaltojen Filippiinien ja muiden entisten espanjalaisten siirtomaiden hankkimisen kannattajana Teddy'n imperialistinen taipumus oli näyttävästi esillä. Kaksi ulkomaista aloitetta ovat kuitenkin hänen parhaiten muistetut perintönsä: Panaman kanava ja Nobelin rauhanpalkinto, jonka hänelle myönnettiin tehtävänään toimia sovittelijana Venäjän-Japanin sodan päättämiseksi. Kymmenissä kriiseissä ja tilanteissa maailman näyttämöllä Teddy näytteli keskeistä ja yleensä vaikutusvaltaista roolia... heiluttaen suurta keppiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Huolimatta suosiostaan ja vallastaan, T.R.:n tuki Taftille hänen seuraajanaan johti hajaannukseen republikaanien riveissä. Vaikka Roosevelt jatkoi progressiivisten periaatteiden kannattamista, Taft ja monet puolueessa torjuivat hänen johtajuutensa. Kun Teddy menetti mahdollisuutensa tulla GOP:n presidenttiehdokkaaksi, hän perusti Progressiivisen puolueen, joka tunnetaan yleisesti "Bull Moose Party" -nimellä ja hänet nimitettiin heti sen ehdokkaaksi. Hänen ohjelmansa oli yksinkertainen: "hajottaa korruptoituneen liike-elämän ja korruptoituneen politiikan epäpyhä liitto". Selviydyttyään murhayrityksestä (vaikkakin luoti jäi hänen rintaansa), Teddy ei onnistunut vakuuttamaan tarpeeksi äänestäjiä ja sijoittui toiseksi vaaleissa, jotka toivat Woodrow Wilsonin virkaan. Tämän jälkeen T.R. vetäytyi aktiivisesta politiikasta, vaikka hänen jatkuvat hyökkäykset Wilsonin politiikkaa vastaan auttoivat varmasti republikaaneja saamaan takaisin kongressin hallinnan vuonna 1918. Tammikuun 6. päivänä 1919 varhain aamulla Roosevelt kuoli unissaan hengitysvaikeuksien jälkeisen yön jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Teddy käyttää isoa keppiä omalla mantereellaan, mutta jos jätät hänet rauhaan, hän pysyy rauhallisena. Älä vain yritä päihittää häntä kulttuurivoitossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Alussa pelissä amerikkalaisten ainoa etu on +5 [ICON_Strength] taisteluvoimaa heidän kotimantereellaan. Heidän kannattaa laajentua nopeasti mantereellaan ja saada läheisten kaupunkivaltioiden tuki. Kahdenkertaiset hallitusmuotojen perintöbonukset tekevät hallitusmuodon valinnasta tärkeän, vaikka klassinen tasavalta ja demokratia ovat Amerikan suosiman kulttuurivoiton kannalta hyödyllisimpiä. Elokuva-studiollaan, kansallispuistobonuksellaan ja kahdella teollisuuden jälkeisellä ainutlaatuisella yksiköllään he loistavat 1900-luvulta eteenpäin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Victoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
      <Text>Jumalan armosta, Suurbritannian ja Irlannin yhdistyneen kuningaskunnan kuningatar, uskonpuolustaja, Intian keisarinna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
      <Text>Älä anna tunteidesi (hyvin luonnollisten ja tavanomaisten) hetkellisestä ärtymyksestä ja epämukavuudesta näkyä muille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Naimisissa prinssi Albertin kanssa, yhdeksän lapsen ja 42 lapsenlapsen äiti (lopuksi Windsorin kuninkaallisen perheen sukulaiset olivat lähes jokaisessa Euroopan monarkiassa), hallitsemassa Britanniaa ja sen valtakuntaa 63 tapahtumarikkaan vuoden ajan, nuori Victorian kruununperillinen kasvatettiin valtaistuimelle jo nuoresta iästä lähtien. Hän kuvailee lapsuuttaan "melko synkkänä". Hänen äitinsä oli äärimmäisen suojeleva, ja Victoria kasvatettiin eristettynä muista lapsista "Kensingtonin järjestelmän" alaisuudessa, joka oli monimutkainen sääntöjen ja protokollien järjestelmä jokaiseen käyttäytymisen osa-alueeseen. Häneltä kiellettiin tapaaminen kenenkään kanssa, joka katsottiin "epätoivottavaksi" (mikä hänen äitinsä näkökulmasta oli melkein kaikki).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ei yllättäen, älykäs nuori nainen - hän sai erittäin hyvän koulutuksen yksityisopettajilta palatsissa, josta hän harvoin poistui - turhautui kaikkiin sääntöihin. Täytettyään täysi-ikäisyyden prinsessa esitti kaksi pyyntöä isälleen kuninkaalle: että hänelle sallittaisiin tunti päivässä omaa aikaa ilman seuralaisia ​​ja että hänen sänkynsä poistettaisiin äitinsä makuuhuoneesta ja hänelle annettaisiin oma makuuhuone. Toukokuussa 1836 jKr. hänet esiteltiin Albertille, Sachsen-Cobergin ja Gothan prinssille, joka oli yksi monista kosijoista. Hän ihastui vain häneen, kirjoittaen setälleen, Belgian kuningas Leopoldille, joka oli esitellyt heidät, kiittääkseen häntä "suuresta onnen mahdollisuudesta... rakkaan Albertin henkilössä." Mutta ollessaan vain 17-vuotias, hän torjui vielä avioliiton ajatuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Britanniaa pelastui todennäköiseltä epäonniselta säätykaudelta Victorian äidin ja tämän rakastajan, kunnianhimoisen Sir John Conroyn, alaisuudessa (näkymä, jota kuningas William pelkäsi ja julisti toivovansa elävänsä vain, kunnes Victoria saavuttaisi täysi-ikäisyyden hallita) Victorian 18. syntymäpäivä toukokuussa 1837. Hänen isänsä kuoli alle kuukautta myöhemmin, ja hänestä tuli Suur-Britannian kuningatar. Yksi hänen ensimmäisistä teoistaan oli karkottaa Conroy läsnäolostaan ja katkaista kaikki henkilökohtaiset siteet leskikuningattaren kanssa. Albert palasi Lontooseen uusimaan ystävyytensä Victorian kanssa; he menivät naimisiin viisi päivää myöhemmin Windsorin linnassa lokakuussa 1839. Hänen vikoistaan huolimatta hänellä oli vakauttava ja rentouttava vaikutus Victoriaan, joka oli myös älyllisesti lumoutunut hänen sosiaalisen uudistuksen ja "modernien" innovaatioiden ajatuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Victorian pitkä valtakausi voidaan nähdä kaukaisissa paikoissa käytyjen sotien luettelona: anglo-afgaanisodat, oopiumisodat, anglo-sikhisodat, xhosasodat, anglo-burmalaiset sodat, Krimin sota, anglo-persialainen sota, Intian kapina (joka toi hänelle "keisarinnan" arvonimen), ashantisodat, zulusodat, kaksi buurisotaa, mahdistisota ja bokserikapina muiden sotilaallisten seikkailujen lisäksi. Britannian rauhan todellisuus merkitsi paljon verenvuodatusta. Hän jätti kuitenkin kaiken tuon hulluuden monille pääministereilleen ja parlamentille, samalla kun hän vietti päivänsä omien pyrkimystensä parissa - toistuvat raskaudet ja Albertin kannustamana sosiaalinen uudistus alaluokille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Englanti kärsi kaikista teollisen yhteiskunnan vaivoista (ja sitten joistakin) ja kruunu Victoria ja Albertin johdolla ottivat johtoaseman näiden ratkaisemisessa. Jotkut uskoivat itseapu-filosofiaan, jonka mukaan epäonnistuneet "paransivat" itsensä mistä tahansa vaivasta, olipa kyse sitten alkoholista, huumeista tai köyhyydestä. Mutta monet uskoivat, että hallitus ja/tai rikkaat tulisi pyrkiä parantamaan koko likaisten massojen kohtaloa. Englannissa perustettiin satoja hyväntekeväisyysjärjestöjä, joihin Victoria ja/tai Albert lainasivat maineensa. Sosiaalisia "kokeiluja", kuten Robert Owensin utopistisia yhteisöjä, käynnistettiin. Kirjailijat kuten Dickens ja Thackeray kiinnittivät huomiota työväenluokan ahdinkoon. Koska Britannian kuninkaallisilla oli vielä jonkin verran vaikutusvaltaa hallituksen asioihin, joskin yksinkertaisesti suosion kautta, Victoria vaikutti tällaisiin uudistuksiin kuin Elementary Education Act (tarjoten ilmaisen koulutuksen jokaiselle lapsesta kymmeneen vuoteen asti) ja Matrimonial Causes Act (tehden avioerosta laillisen eikä uskonnollisen asian, ja antaen naiselle täyden määräysvallan omiin kansalaisoikeuksiinsa ja talouteensa sen jälkeen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Meanwhile, Albert’s interest in science as a way of improving the people’s lot, shared by many of the upper class dilettantes who needed something amusing to do, rubbed off on Victoria. The Crown encouraged and even financed at times all those British adventurers traipsing about the world climbing mountains, trudging across deserts and toiling through jungles, killing or collecting exotic animals, going native with primitive tribes, and generally sticking their collective nose in everywhere. Rationalism was running rampant, and even Victoria was curious whether technology could save the social order and check the moral decay. Thousands flocked to see the displays at the Royal Horticulture Society, the Royal Society of London for Improving Natural Knowledge, and the Great Exhibition of the Works of Industry of All Nations (1851, the first “world’s fair”). On the practical side, the “Great Stink of 1858” led the Crown to help fund the greatest engineering feat of Victorian England: a sewage system in London.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Joulukuussa 1861 prinssi Albert kuoli lavantautiin. Murheen murtama, synkkä ja jäyhä Viktoria vaipui surunvalittelun tilaan koko loppuelämäkseen. Vaikka huhuttiin, että hän sai lohtua skotlantilaisen palvelijansa John Brownin omistautuneesta ja lähes jatkuvasta läsnäolosta. Oli heidän suhteensa millainen tahansa, Albertin kuoleman jälkeen Viktoria vetäytyi eristyksiin linnoihinsa ja palatseihin, vähensi julkisia esiintymisiään ja harvoin astui jalkaansa Lontooseen loppuelämänsä aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Victoria’n Kultaisen Jubilean aikaan vuonna 1887 Brittiläinen imperiumi oli lähes huipussaan. Se oli maailman ensimmäinen todellinen "supervalta", jonka lonkerot ulottuivat joka nurkkaan yhteiskunnasta, kulttuurista, taloudesta ja politiikasta kaikkialla maailmassa. Juhla, Victoria’n toiveiden mukaisesti, oli pidättyväinen - ja moraalinen - koostuen kulkueesta ja kiitospalveluksesta Westminster Abbeyssä. Victoria’n Timanttijubileeta lähestyessä Victoria ohitti George III:n pisin hallitsevana monarkkina Englannin tai Skotlannin (tai useimmissa muissa paikoissa) historiassa. Jälleen hän vaati, että Jubilee olisi imperiumin juhla pikemminkin kuin hänen hallituksensa. Tammikuun alussa 1901, hallitseva kuningatar Victoria tunsi olonsa "heikoksi ja sairaaksi"; hän kuoli hiljaa 22. tammikuuta, yhtä arvokkaana ja pidättyväisenä kuolemassa kuin elämässään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Victoria on kohtelias ja lempeä nuori nainen, kunhan hän saa tahtonsa läpi. Mutta jos et päästä häntä mantereellesi, hän ei ole huvittunut!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Englanti (ja Victoria) ovat mestareita projisoimaan brittiläistä voimaa kaikkialle maailmaan jokaiselle mantereelle. Aluksi hän käyttää kuninkaallista laivastotelakkaa ja merikoiriaan saadakseen hallintaansa meret, ja sitten siirtyy punatakkeihin teollisuuden aikakaudella ja lukitsee asemansa ympäri maailmaa. Tämä laajennettu ulottuvuus täydentää Englannin kaksinkertaista arkeologiaa, mikä antaa heille suuren loikan kohti kulttuurivoittoa.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>