<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hallitukset antavat sinun mukauttaa sivilisaatiotasi vastaamaan pelityyliäsi. Ne tarjoavat erilaisia ​​kombinaatioita paikoista, jotka valitsevat erilaisia sosiaalisia politiikkoja ja tarjoavat erilaisia ​​bonuksia. Sosiaaliset politiikat edustavat tapaa, jolla valitset hallita kansaasi. Tuletko olemaan autoritaarinen hallitsija, joka uhraa hieman vapautta kurinalaisuuden ja lisääntyneen tuottavuuden vuoksi? Järjestätkö sivilisaatiosi vahvan sotilaan varaan vai keskitytkö laajentamaan [ICON_Culture] kulttuuria ja rajoja? On useita erilaisia ​​politiikkoja, joista jokainen voidaan asettaa vastaavaan paikkaan annetussa hallituksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viime vuosisadalla antropologi Robert Carneiro määritteli päällikkökunnat "autonomisiksi poliittisiksi yksiköiksi, jotka käsittävät useita kyliä ... ja ovat pysyvästi hallinnassa ylivallan päällikön toimesta". Erittäin eriarvoisista ryhmistä poiketen päällikkökunnat voivat vaihdella hallinnan muodon suhteen neuvostosta vanhimpien hallitsemaan tai jalojen sukujen johtamaan hallitukseen, mikä riippuu siitä, mitä yhteiskunta tekee sillä hetkellä (esim. sodan käyminen tai rauhan säilyttäminen). Pienimuotoisten poliittisten muotojen suuren monimuotoisuuden vuoksi termi on menettänyt joitain käyttökelpoisuudestaan, mutta sitä voidaan edelleen käyttää kuvaamaan ryhmiä, kuten 1800-luvun Nuer (Itä-Afrikassa), joilla oli tiettyjä eliitti-sukulinjoja johtavia prinssipäälliköitä, tai Powhatan-liittoa (Virginiassa) 1600-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Päällikköyhteisöjen etu oli kyky käsitellä populaatioita abstraktisti. Järjestelmällä hierarkiaa ei tarvitse tuntea henkilökohtaisesti jokaista yksilöä - voit kuvata itseäsi aatelisena, soturina tai yksinkertaisesti kansalaisena, sen sijaan että kuvailisit vain itseäsi. Tämä mahdollistaa suurempien organisaatioiden muodostumisen, kuten kaupunkien tai "sivilisaatioiden". Totta kai, kuten James C. Scott huomauttaa, varhaiset yhteiskunnat olivat suurelta osin epävapaita, koska suurtilojen viljely vaati tiettyjä työvoimia - nimittäin maaorjuutta tai pahimmillaan orjuutta. Populaation laajentuessa ja tämän tarpeen lisääntyessä abstraktio kasvoi, ja päällikköyhteisöt kasvoivat tiettyjen linjojen mukaisesti: ruhtinaalliset suvut saivat kuninkaita, karismaattiset persoonat tulivat itsevaltiaiksi ja vanhimpien neuvostot tulivat oligarkioiksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalainen historioitsija Herodotos kuvaa keskustelua kolmen tulevan persialaisen hallitsijan välillä. Yksi kannattaa demokratiaa, toinen oligarkiaa, mutta Dareios kumoaa molemmat. Demokratiassa huonosti informoitu kansa voi joutua karismaattisen lyhytnäköisen johtajan vaikutuksen alaiseksi (kuten tapahtuu tänäkin päivänä), ja oligarkiassa yksi oligarkki voittaa väistämättä muut. Yhden henkilön hallinto on ihanteellinen, Dareios väittää, kunhan se yksi henkilö on paras henkilö. "Koska hän käyttäisi parasta harkintakykyään, hän olisi monien holhooja ilman moitteita", Dareios perustelee. Lisäksi Dareios ehdottaa - ehkä ei yllättäen - että hän olisi sopiva henkilö tehtävään: "mistä vapaus, jonka omistamme, tuli, ja kuka sen antoi meille? ... Ollessamme vapautettu yhden henkilön toimesta, [meidän] pitäisi säilyttää tämä hallintomuoto." Mukavaa Dareiokselle (Herodotos on kreikkalaisen anti-persialaisen propagandan tuottaja, joten hänen kertomustaan on otettava suolakurkulla)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hallitseminen yhden tuomion perusteella tarkoittaa sitä, että palatsi pystyy keräämään resursseja - maaorjia tai sotilaita - mihin tahansa, mikä autokraatille tuntuu tärkeältä. Joitain suuria sivilisaation ihmeitä - Sfinksiä, Kiinan muuria, Taj Mahalia, Eremitaasia jne. - ovat olleet autokraattien mielihaluja. Joitain parhaita sivilisaation armeijoita ovat olleet autokraattien hallitsemat (hyödyllisiä oman kansan silmällä pitämiseen sekä naapurien hyökkäysten torjuntaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kleistheneen Ateena, ennen Caesarin Roomaa, Karthago, sekä monia muita vähemmän tunnettuja sivilisaatioita ovat seuranneet tasavaltamallia. Tasavallassa valta on valittujen yksilöiden käsissä, jotka edustavat kansalaisia (yleensä jonkin rajatun kansalaisryhmän) ja hallitsevat jonkin yhteisesti sovitun lain mukaisesti. Yleistetty "tasavalta" saattaa viitata hallituksiin, kuten Islannin "Althing" (keskiaikainen parlamentti) tai Tlaxcalan Nahua-valtioon (esikolumbialainen vapaa valtio Meksikossa), jolla oli edustuksellinen kokous, mukaan lukien (shokeeraavasti klassisille kreikkalaisille mielille) tavallisten ihmisten edustus. Mutta sana "tasavalta" tuo mieleen selkeimmin Välimeren alueen ja erityisesti Rooman tasavallan (509 eKr.-27 eKr.), jossa oli monimutkainen kokousten ja virkamiesten järjestelmä, jotka perustuivat kaikki "siviili" sektorin idealle - edustavalle otokselle tiettyjä väestöjä, sekä joissain määrin tarkistuksia autokratian nousua vastaan. Tietenkin jälkimmäinen ei onnistunut Roomassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä kansalaisylpeyden ja kansalaisyhteiskunnan käsitteet heräsivät uudelleen eloon renessanssin aikana vaikuttaen moderniin eurooppalaiseen poliittiseen teoriaan. Täällä Eurooppa sisällytti antiikin ajatuksia ja kävi vuoropuhelua muslimimaailman kanssa, syntyi uusia vaihtoehtoja kuninkaallisen jumalallisen oikeuden rinnalle. Erityisesti Italian kaupunkivaltiot omaksuivat tasavaltalaisia ajatuksia - ja kirjailijat, kuten poliittinen teoreetikko Niccolo Machiavelli, loivat päivitetyn suunnitelman. Mutta samalla kansalaisen hyveiden käsitteet ja klassisen tasavallan instituutiot muuttuivat, siirtyen kohti jotain uutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teorian mukaan kommunistinen teoria on enemmän taloudellinen järjestelmä kuin hallintomuoto. Kommunistinen teoria perustuu jännitteeseen työn ja arvon välillä yhteiskunnassa. Karl Marxin kirjoituksissa hän esittää ongelman: työ luo arvon, mutta työntekijät ("proletariaatti") saavat vain vähimmäispalkan, joka riittää pitämään heidät hengissä. Kaikki voitto menee niille, jotka omistavat tehtaan (tai maatilan tai yrityksen osakkeet tai Marxin tapauksessa "tuotantovälineet"). Monille myöhäisellä 1800-luvulla ja varhaisella 1900-luvulla tämä kuulosti varkaudelta - heidän työnsä hedelmät varastettiin tehtaan omistajilta ("bourgeoisie"), jotka eivät itse tehneet työtä. Ja näin syntyi kommunismin idea - "proletariaatin diktatuuri", joka tarkoittaa niiden hallintoa, jotka työskentelevät, ja työntekijöiden vapaa pääsy omaan työnsä hedelmiin. Tämä ei ollut mitään autoritaarista "diktatuuria": ihanteellisesti "proletariaatti" tarkoitti kaikkia, joissa työntekijät "antavat kykynsä mukaan ja saavat tarpeidensa mukaan" ja osallistuivat demokraattisesti hallitukseen (vaikka toimivaa demokratiaa suurissa kommunistivaltioissa on vaikea löytää historiasta). Käytännössä kommunistiset valtiot kamppailivat sen kanssa, kuinka tällaista visiota pitäisi toteuttaa. Vaikka Marxin malli käytti teollista tuotantoa perustanaan - mitä maatalousyhteiskuntien pitäisi tehdä? Kommunismi näki uskonnon huijauksena, jota käytettiin alaluokkien asemassa pitämiseen, mutta mitä pitäisi tehdä niille työntekijöille, joilla oli syvä kiintymys uskomuksiinsa? Kommunismi näki taistelun sellaisena, joka ylitti kansalliset rajat ja etnisyydet, mutta mitä pitäisi tehdä niille, jotka eivät voineet hyväksyä kansainvälistä yhtenäisyyttä? Vastaamaan näihin kysymyksiin Marxin ideologia muuttui hajanaisemmaksi. Neuvostoliitto omaksui ajatuksen, että valittu ryhmä - kommunistinen puolue - johtaisi muutosta (luoden "marxilais-leniniläisen" perinteen, kuten nyt näemme paikoissa kuten Vietnam), ja myöhemmin Joseph Stalin palautti kansallisuuden ja karismaattisen johtajan ajatuksen aiemmin antikansalliselle ideologialle. Ja kun neuvostot etenivät, he huomasivat joutuvansa tukahduttamaan dissidenttien ääniä yhä julmemmin. Muualla Mao ehdotti, että maatalousviljelijöiden - ei teollisuustyöntekijöiden - pitäisi olla liikkeen ytimessä. Rakentaen Stalinin perinnön päälle muut johtajat paikoissa kuten Pohjois-Korea loivat totalitaarisia yhteiskuntia, jotka voisivat olla erottamattomia niistä fasistisista ideologioista, joita ne väittivät vastustavansa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Communism became an attractive option for many nations emerging from European colonialism. Whereas capitalist nations promised the "Third World" that membership in an international community dominated by Western companies, communists offered self-reliance and resistance to that order, albiet at the cost of bringing national politics in line with the USSR. But nationalism was important, too, in such emerging bodies politic - it was national sentiment that led to the overthrow of colonial regimes. So the Cold War was born: capitalist versus communist international orders that tore apart any nation that sought to go a middle way, and often fostered authoritarian regimes that bore little resemblance to their democratic ideals - the worst horror carried out under the name of communism might be the Khmer Rouge, a Maoist Cambodian regime that sought to reset society to a utopian level, and ended up carrying out a genocide until (also communist) Vietnamese forces intervened and ended the slaughter. Communist parties still exist, often as minor political parties, in many countries, and many nominally Communist states have embraced some form of capitalism (China and Vietnam, most notably). At least on paper, currently-existing communist states include Cuba, China, Vietnam, and Laos, with North Korea's "Juche" blend of communism and totalitarianism often also included.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Sääntö kansan tahdolla", demokraattinen hallitus on sellainen, jossa suuri määrä - ihanteellisesti kaikki - väestöstä osallistuu päätöksentekoon, joko suoraan tai valittujen edustajien kautta. Mikä muodostaa "kansan" on aina haastava kysymys - kun valtiot, kuten USA, laajentavat äänioikeuksiaan kaikille, tämä ei ole aina ollut tapausta, kun afrikkalais-amerikkalaiset, alkuperäiskansat ja naiset olivat pitkään kiellettyjä osallistumasta kansalaiselämään. Demokratia on "liberaali" järjestelmä, jos tällä termillä tarkoitetaan vapaan yksilön näkemysten käyttöä ja siten kollektiivisen hyvän saavuttamista (ei sen tavallista käyttöä "ei-konservatiivinen"). Ihanteellisesti tällainen järjestelmä varmistaa kansalaisvapaudet, aktiivisen osallistumisen, ihmisoikeudet ja lain noudattamisen. Kuitenkin, kuten Herodotos muistuttaa (ja diktaattorit sen jälkeen ovat vahvistaneet), enemmistöllä ei välttämättä ole omaa etuaan sydämessään. Vaikka sananvapaus, poliittinen ilmaisu, uskonnonvapaus ja lehdistönvapaus kuulostavat kaikki ihastuttavilta, ne voivat aiheuttaa epäsopua, epävakautta, apaattisuutta, halvaantumista ja väkivaltaa haasteiden edessä. Toisaalta tällaiset yksilön vapaudet voivat johtaa taiteelliseen ja tieteelliseen luovuuteen, taloudelliseen vaurauteen ja ilmaisunvapauteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaiset demokratiat olivat yleensä "suoria" demokratioita, siinä mielessä, että äänioikeutetut (eli ne, jotka voivat äänestää - yleensä naiset, orjat, omaisuudettomat jne. poissuljettuina) äänestivät jokaisesta tärkeästä asiasta kokouksessa. Mutta väestön kasvaessa tämä osoittautui epäkäytännölliseksi. Näin ollen suurin osa demokratioista kehittyi samalla tavalla kuin Rooman tasavalta, kansalaisten (miten he sitten määriteltiinkin) valitessa edustajiaan ilmaisemaan heidän yhteisiä näkemyksiään ja suojelemaan heidän yhteisiä etujaan. Demokratiat vaihtelevat suurista byrokratioista, joissa kansan (eli hallituksen) kollektiivinen tahto hallitsee suurta osaa yhteiskunnasta, järjestelmiin, joissa äänioikeus on rajoitettu melkein oligarkiaan asti, mutta jokainen jakaa ajatuksen siitä, että yksilön tahdon kollektiivinen ilmaisu johtaa suurempaan hyvään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fasismi - autoritäärinen nationalismi - kehittyi ensimmäisen maailmansodan ja maailmanlaajuisen suuren laman aiheuttamassa kaaoksessa. Vaikka sillä teknisesti viitataan fasistiseen puolueeseen, poliittiseen ryhmään Italiassa, käytämme termiä viitataksemme hallituksiin kuten Japanin keisarikuntaan, Mussolinin Italiaan, Francon Espanjaan ja natsi-Saksaan. Vaikka fasismi johtajan hahmoon keskittyessään muistuttaa äärimmäistä modernin muotoa, se on lopulta futuristinen ideologia, joka pyrkii muovaamaan yhteiskuntaa uudelleen. 1900-luvun alussa sodan, yhteiskunnan ja teknologian luonne kävi läpi niin äärimmäisiä muutoksia, että fasistiset liikkeet nousivat esiin monissa maissa (mukaan lukien demokratiat, kuten Iso-Britannia, Yhdysvallat, Ranska, Italia, Saksa ja muut) ympäri maailmaa. Joissakin fasistisissa poliittisissa puolueissa onnistuttiin valtaamaan valta petoksen, verenvuodatuksen tai jopa vaalien avulla: Italia, Saksa, Espanja, Portugali, Unkari ja nationalistinen Kiina, jossa Chiang Kai-shek piti fasismia "käytännöllisenä" ratkaisuna nopeaan modernisointiin. Muut maat, erityisesti useat Etelä-Amerikassa ja Aasiassa, omaksuivat erilaisia fasistisia ideologioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Militarismilla, nationalismin, modernismin, sortamisen ja kommunismin vastustamisen leimaamina, fasistiset hallitukset ilmentävät totalitarismia, jossa valtio pyrkii kontrolloimaan kansalaistensa sydämiä ja mieliä propagandan tai suoran sortamisen avulla. Taloudellisesti fasistiset järjestelmät sisältävät sekä kapitalistisia että sosialistisia elementtejä, sillä ne mobilisoivat yksityisen teollisuuden valtion (lue: sotilaallista) voiman hyväksi. Toisen maailmansodan akselivaltojen tappion myötä fasismi lakkaa olemasta läsnäoleva vaara maailmanjärjestykselle, mutta fasistiset hallinnot ja taipumukset jatkuvat muualla (ja jatkuvat paikoissa, joissa korostetaan vahvaa johtajuutta ja sotilaallista voimaa), ja fasistisia poliittisia liikkeitä voidaan löytää melkein kaikkialta, liehuttaen rasistisen etnonationalismin, monarkian tai raivokkaan kansallisen ylpeyden lippua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisella renessanssilla useat pienet, rikkaat, kauppapohjaiset kansakunnat omaksuivat tasavaltalaisia ihanteita, erityisesti Italiassa ja Baltiassa. Näissä "kauppavaltioissa" johtajat - yleensä kauppiaiden neuvosto, jota johti doge tai pormestari - valittiin kansalaisuuden toimesta pääasiallisesti kaupunkivaltion yhteisen varallisuuden kasvattamiseen. Näin ollen, kun sotilasasiat olivat tärkeitä, ne keskittyivät yleensä kauppareittien avaamiseen tai valvomiseen. Diplomatia keskittyi tällaisiin asioihin kuin tullimaksut, tullimaksut ja talousasiat. Lyhyesti sanottuna kauppavaltiot antoivat pääoman johtaa tietä ja antoivat pragmaattisen lähestymistavan hallitsemiseen, vaikka he eivät aina olleet immuuneja harhaanjohtavilta visionsa, kuten kun ikääntynyt Doge Dandolo liittyi neljänteen ristiretkeen ja auttoi valloittamaan Konstantinopolin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yleisesti nämä kaupalliset tasavallat syntyivät Euroopan alueilla, joilla feodaalinen hallinta absoluuttisen monarkian toimesta oli vähäistä tai kokonaan poissa. Pyhässä saksalais-roomalaisessa keisarikunnassa 51 "vapaata valtiota", joista monet myöhemmin muodostivat hansaliiton, perustivat perustuslaillisia kaupallisia tasavaltoja. Itään kaksi Venäjän kaupunkia - Novgorod ja Pskov - harjoittivat tasavaltalaista hallintoa 15. vuosisadan loppuun asti, kunnes Moskova lopetti kaiken itsenäisyyden pretenssin. Mutta Italiassa kaupalliset tasavaltahankkeet saavuttivat huippunsa, kun voimakkaat kaupunkivaltiot kuten Venetsia, Genova, Pisa, Firenze ja muut hallitsivat maisemaa aina Napoleonin sotiin asti, jotka upottivat ahneutensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monarkia perustuu yhden yksilön suvereniteetti-ajatukseen, joka on periytynyt yhdestä (usein jumalallisesti tulkittuna) verilinjasta - kuningas, kuningatar, prinssi jne., jotka hallitsevat luopumiseen tai kuolemaan asti (tai vallankumouksen tapauksessa usein molempiin). Kaiken tämän vallan seuraaja määritellään yleensä perintönä, suoraan kuninkaallisessa verilinjassa seuraavana. Monarkioita on monenlaisia - Khmer-kuninkaat katsoivat juurensa olevan brahmin-kuninkaan ja naga-[vesidraakka] kuningattaren liitossa, ja Majapahitin monarkit väittivät polveutuvansa hindujumalista. Mutta monarkioita on monenlaisia. Absoluuttinen monarkia on sellainen, jossa vallan käyttöä ei rajoiteta millään tavalla (ajattele saksalaista keisaria), kun taas perustuslaillinen monarkia (ajattele brittiläistä kuningatarta) rajoittuu jonkin verran lakien kautta ... esimerkiksi ilman oikeudenkäyntiä ei voi sanoa "pää irti". Vaaleissa valittu monarkia, valitaan hallitsija yleensä jonkin erityisen koolle kutsumisen kautta (esimerkiksi pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan tapauksessa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Absoluuttiset monarkiat toimivat yhtä hyvin kuin hallitsija ja hänen ympärilleen rakennettu hallinto, kunhan hallitsija on yhtä lahjakas kuin Elisabet I, Fredrik Suuri tai Qin Shi Huang. Muussa tapauksessa kansakunta taipuu helposti pysähtyneisyyteen. Ja todella kykenemättömien kohdalla vallankumous uhkaa: Kustaa I, Ludvig XVI, tsaari Nikolai II ja moni muu. Perustuslailliset monarkiat ovat sen sijaan usein vakaampia ja menestyksekkäämpiä, ja monet niistä ovat alkaneet valittavina monarkioina. Suurin osa maailman nykyisistä monarkioista on perustuslaillisia, ja hallitsija toimii symbolisessa, perinteisessä, patrioottisessa ja propaganda roolissa. Se ei kuitenkaan tarkoita, että heidän roolinsa ei olisi vaikutusvaltainen tai tärkeä... katso vain Englannin kuningatarta tai Japanin keisaria. Tietyillä muilla kuninkailla (Thaimaa, Swazimaa, Bhutan) on hieman enemmän valtaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalaiset keksivät termin "oligarkia" tarkoittamaan "muutamien hallintaa". Oli sitten kyse perhesiteistä, uskonnollisesta tai sotilaallisesta arvostuksesta, henkilökohtaisista saavutuksista tai muista ominaisuuksista - Aristoteles käytti termiä viitatakseen rikkauden hallintaan ja Platon The Republic -teoksessaan kannatti koulutetun eliitin hallintaa - oligarkit määrittävät, mitkä asiat ovat poliittisella asialistalla, keskustelevat niistä ja päättävät sitten "kansan parhaaksi". Riippuen asetetuista vaatimuksista olla oligarkki, oligarkia voi olla tehokas tai se voi synnyttää käärmeenpesän juonittelua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oligarkian klassiset esimerkit löytyvät antiikin Kreikasta - Korintista, Spartasta, Thebasta, itse asiassa kaikista suurista kaupunkivaltioista ... paitsi demokraattisista ateenalaisista. Kuitenkin viimeaikaisten poliittisten tutkijoiden, kuten saksalaisen sosiologin Robert Michelsin, tekemät työt väittävät, että on olemassa "Oligarkian rautalaki", jonka mukaan kaikki hallintomuodot tendoivat vääjäämättä kohti oligarkiaa. Jopa edustuksellisissa demokratioissa hallinnon käytännön vaatimukset johtavat poliittisen vallan keskittymiseen pienessä ryhmässä, monoliittisessa byrokratiassa ja tiukassa dissension hallinnassa. Mikä voi olla hyvä asia, koska historioitsija Spencer Weart väittää, että oligarkiat harvoin käyvät sotaa toisiaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Jumalan tahto tapahtukoon" on mantra teokratialle, riippumatta uskonnosta. Teokratia on yksinkertaisesti hallitustapa, jossa jonkin jumalan katsotaan olevan välittömänä auktoriteettina, yleensä ihmisedustajien kautta, jotka tulkkaavat "Sanaa" yleisölle. Puhtaassa teokratiassa hallituksen johtajalla on suora yhteys Jumalaan - Moosekselle israelilaisille, Muhammedille arabeille, Joseph Smithille Deseretille, paaville Vatikaanille, ayatollahille Iranin islamilaiselle tasavallalle jne. Useimmat "Jumalan hallitseman" sivilisaation esimerkit ovat kuitenkin puoliteokratioita, joissa hallitsija on puolijumala tai voi väittää saaneensa jumalallisen tehtävän hallita. Tässä ajatus kirkon ja valtion erottamisesta on harhaoppi. Ja kaikki tietävät, mitä harhaoppisille tapahtuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaisessa Egyptissä faarao uskottiin puolijumalaksi, samoin kuin Azteekkien keisari. Toisissa tapauksissa hallitsijan yhteys jumalalliseen oli hieman heikompi... mutta silti tehokas varmistamaan maallisen tottelevaisuuden. Teokratioilla on taipumus olla erittäin patrioottisia (joten sotaan vastaaminen on uskonasioiden lisäksi myös kansalaisvelvollisuus), hyvin järjestäytyneitä kuin temppeli ja he nauttivat korkeammasta tuottavuudesta (jälleen uskon asian vuoksi). Huono puoli on, että ne ovat taipuvaisia ​​olla jäykkiä ja hitaita reagoimaan ja siten alttiita romahtamaan kriisien edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Estetiikka, joka keskittyi taiteen ja hyvän maun luonteeseen, oli varhaisten filosofien tuotosta, jotka huolehtivat kauneuden luomisesta ja arvostamisesta (unohda se hulluus "katsojan silmästä"). Myöhäiskeskiajalla estetiikka oli kehittynyt pisteeseen, jossa se ei käsittänyt asian toiminnallisuutta tai käyttöarvoa, vaan vain sen kauneutta muodossa, värissä, kontrastissa ja muissa näkökohdissa. Tästä syystä meillä on kaikki nuo korkealle kohoavat goottilaiset katedraalit. Juuri ennen renessanssin alkua - ja kaikkien mahdollisten ihmisten ryhtyessä arvioimaan estetiikan vetovoimaisuutta - keskiaikaiset ajattelijat kehittivät jo yleiset teoriat suhteesta, perspektiivistä ja harmoniasta kaikille taiteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin kreikassa "agoge" tarkoitti "kasvattamista" - kaiken spartalaisen miehen koulutuksen ja koulutuksen tiukkaa vaatimusta. Paitsi että viljellään uskollisuutta Spartan valtiolle, valtion kouluihin sisältyi opetus sotataiteista, kivunsietokyvystä, metsästyksestä, tanssista, laulusta, julkisesta puhumisesta ja kaikenlaisesta soturin elämään kuuluvasta. Spartalaisilla tytöillä oli myös oma koulutusohjelmansa, vaikka opetussuunnitelma oli hieman erilainen (tarkoitettu valmistelemaan heitä synnyttämään sotureita). Agogen harjoitus heikkeni 300-luvulla eKr. koko Kreikassa, mutta se elpyi joissain paikoissa Rooman voiton jälkeen Akhaian sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1940, vuosi ennen Pearl Harborin hyökkäystä, presidentti Roosevelt lähetti radioviestin Amerikan kansalle luvaten sotilastarvikkeita piiritetylle Isolle-Britannialle… samalla kun Yhdysvallat pysyi poissa taisteluista kaiken valloittavan natsi-Saksan kanssa. Roosevelt käytti lähetyksessä kuvia Amerikasta "demokratian arsenaalina" argumentoiden vastaan maan noudattamaa eristäytymisen ja ei-interventionismin oppeja ensimmäisen maailmansodan jälkeen. Käytännössä Roosevelt lupasi amerikkalaisen avun pääaseiden toimittajana liittoutuneille täydessä sodassa. Vaikka Roosevelt rikkoi useita kansainvälisiä ja amerikkalaisia lakeja tehdäkseen sen, hän pitäytyi lupauksessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bastioni on kulmikas varustusmuuri, joka työntyy ulospäin vahvistetusta seinästä, yleensä kahdella kasvoilla ja kahdella sivulla; sivuilta käsin voitiin ampua ohjusta pitkin seinää hyökkääjiä vastaan, jotka muuten olisivat olleet peittyneinä ylhäältä. Vaikka se oli yleisempää keskiajalla, varhaisia ​​esimerkkejä löytyy myös roomalaiselta imperiumilta rakennetuista. Roomalaiset vahvistivat kaupunkejaan massiivisilla, laastilla yhteen sidotuilla kiviseinillä ja myöhemmin - kun ärsyttävät barbaarit alkoivat työntyä rajojen yli - lisäsivät bastioneja useisiin näistä (kuten Rooman Aurelian-muurit ja Konstantinopolin Theodosian-muurit).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun karavaanireitit laajenivat Lähi-idän, Keski-Aasian ja Pohjois-Afrikan yli, kasvoi tarve paikoille, joissa kuormaeläimet ja ihmiset voivat levätä, saada suojaa, ruokaa ja turvallisuutta - tietysti maksua vastaan. Julkiset karavanserait olivat komplekseja, jotka rakennettiin kaupunkien muurien ulkopuolelle; yksityiset taas yleensä olivat eristettyjä alueita keskellä ei-mitään, joissa oli varastoja ja makuusaleja, tallit ja keittiöt. Suurimmat pystyivät majoittamaan satoja kameleita, muuleja tai hevosia. Vanhimmat tallennetut karavanserait löytyivät Persian valtakunnan Royal Roadin varrelta, joka ulottui noin 1600 kilometrin (1000 mailin) matkan Sardiksesta Susaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>German sociologist Max Weber defined charismatic authority as “resting on devotion to the exceptional sanctity, heroism, or exemplary character of an individual person, and of the normative patterns or order revealed or ordained by him.” That pretty well sums it up, for charismatic leaders shape the lives of their people, for good or bad, or sometimes both simultaneously.  “Charisma” comes in two sorts: 1) a compelling charm that inspires obedience, 2) a divinely conferred power or talent for leadership. In ancient days the latter tended to be the case (at least, those barely civilized folk thought so); recently, it’s been all about charming the media.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen kristinuskon muovaamaa muotoa, meidän romanttiset ajatukset ritarillisuudesta esiteltiin Eurooppaan Iberian maurien kertomuksien kautta, joissa kerrottiin ritarillisista seikkailuista kunnian ja rakkauden vuoksi. Kun "Tuhat ja yksi yötä" käännettiin ranskaksi 12. vuosisadalla, ei ollut enää paluuta entiseen. Useammin ihannoitu kuin harjoitettu, Karjalan ritarien ("hevossoturi") uskoi ritarillisuuden sisältävän käyttäytymissäännöt, jotka nostivat uskollisuuden, kunnian, kärsivällisyyden, uskalluksen ja anteliaisuuden kaikkien muiden ritarillisten ominaisuuksien yläpuolelle (kuten jumalattomien tallaaminen). Kaikki ne asiat, joista hullu Quixote intoili.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka liberaalit (taloudellisessa mielessä) taloustieteilijät esittivät ajatuksen siitä, että ihmiset olivat vahvimmillaan toimiessaan yksilöllisten etujensa mukaisesti, sosiologit osoittivat yhteisen idean, yhteisen hyvän voiman. 1900-luvun jälkipuolella useat aktivistijohtajat (Gandhi, King, Mandela jne.) vaativat väkivallattomia yhteisöllisiä toimia, kuten boikotteja, mielenosoituksia, lakkoja, istumalakoja, marssia, vetoomuksia, koulutusohjelmia ja vastaavia, jotta voitaisiin saada aikaan yhteiskunnallisia, taloudellisia, poliittisia ja ympäristöön liittyviä muutoksia. Teollisuusmaissa, joissa on puolueellisia hallituksia, nämä ovat osoittautuneet tehokkaiksi (joskus). Kollektiivinen aktivismi on nyt levinnyt, ja sosiaalinen media ja internet kannustavat nyt julkista tukea (taloudellista, jos ei muuta) näille liikkeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1928 AD uhkaavan nälänhädän ja kahden miljoonan tonnin viljanpuutteen seurauksena Stalin väitti, että viljaa varastoitaisiin kulakkeihin. Marraskuussa 1929 keskuskomitean täysistunnossa politbyroo aloitti ohjelman maataloustuotannon keräämisestä yhteen kokoamalla voimalla Neuvostoliitossa. Vuosina 1929 - 1940 yli 91% kaikista maataloustuotannosta muutettiin kolhooseiksi; maaseudun, talonpojille kuuluneet viljelykset joutuivat teollistamisen ja massatuotannon kohteeksi, jotta voitaisiin ruokkia kasvavaa kaupunkiväestöä ja tarjota käteisvientituotteita (koska useimmat kapitalistimaat eivät halunneet käydä kauppaa Venäjän kanssa muulla kuin rahalla). Vaikka se oli tehokkaampaa ja hallittavampaa, kollektivisointi ei koskaan saavuttanut Neuvostoliiton maatalouden ennen vallankumousta saavuttamia tuotantomääriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kansallisvaltiot alkoivat puuttua (ja ottaa haltuunsa) kauppa- ja sotilasyritysten sekä uskonnollisten fanaatikoiden perustamia siirtomaita, tällaisten kaukaisten ulkomaanpostien ad hoc -hallinto tarvitsi vahvemman käden. Näin espanjalaiset perustivat siirtokuntatoimistoja, ja muita siirtomaavaltoja seurasivat pian perässä. 1500-luvun lopulla Espanjan kuningaskunta perusti Intian neuvoston (vaikka se ei saanut lopullista muotoaan vuosisataan), hierarkkisen organisaation siirtomaiden hallitsemiseksi, koska kuningas ei jaksanut vaivautua. Aluksi perustettiin kaksi varakuningaskuntaa (myöhemmin kaksi muuta); espanjalaisilla varakuninkailla oli oikeus hallita tuomioistuimia, lainsäädäntöä ja ennen kaikkea suoraa pääsyä siirtomaiden valtionkassaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mercantilismi väitti, että suurvaltiot tarvitsivat siirtomaita toimiakseen ”rahantekokoneena” ylläpitääkseen terveellistä kotitalouden taloutta; mikä olisi parempi tapa puristaa rahaa kuin verot kaikilta ja kaikilta, joita heidän kotona asuvat kansalaisensa eivät usein joutuneet maksamaan. Vaikka useimmat siirtomaavallat - Portugali, Espanja, Ranska (pieneltä osin) ja muut - keräsivät veroja ulkomailla, britit kohtasivat kiittämättömien siirtomaalaisiensa raivon käytännöstä. Sokerilaki, leimalaki, Townshendin tuloverolaki ja lopulta teelaki edistivät myöhemmin vallankumousta ... joten ehkä siirtomaiden verot eivät olleetkaan paras politiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Haluttomuus lisääntyä on perustavanlaatuinen ihmisen piirre, joka koskee yhtä lailla yksilöitä kuin sivilisaatioita. Aikaisemmin nämä perustettiin yleensä merellisten kaupunkivaltioiden toimesta kaukaisille (suhteellisesti) rannoille; kreikkalaiset ja foinikialaiset hajottivat niitä ympäri Välimeren rantoja paikkoihin, jotka he pitivät asumattomina. Roomalaiset loivat siirtokuntakaupunkeja imperiuminsa reunoille läpi Länsi-Euroopan, Pohjois-Afrikan ja Länsi-Aasian. Varhaiset kiinalaiset dynastiat harjoittivat samanlaista politiikkaa. Vaikeiden keskiaikojen aikana ainoat ihmiset, jotka ryhtyivät suuriin asuttamisiin, olivat jalkaväki-vapaat viikingit, mutta kun muut eurooppalaiset alkoivat ylittää valtameriä, kaikki alkoivat perustaa siirtokuntia ympäri maailmaa ... ja riidellä siitä, kuka sai mitäkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaskoulutus löytyy useimmista vanhoista sivilisaatioista, joissa ei ole ammattimaisia armeijoita (erottuivat ilkum- ja corvee-järjestelmistä, jotka keskittyivät rauhallisempiin toimintoihin). Sen sijaan, joukkoja melko kyvykkäistä ja melko koulutetuista "rekrytoitavista" tarvittiin levottomina aikoina. Vaikka varustelu ja kyvyt vaihtelivat huomattavasti, nämä joukot taistelivat yleensä jalkaväkenä kuninkaan tai hänen valtuutettujensa alaisuudessa. Kuitenkin varhaiset sodat eivät kestäneet kauan; kaikkien etu oli saada taistelut ohi sadonkorjuun aikaan, sillä suurin osa asevelvollisista oli maanviljelijöitä. Mutta, ainakin he olivat halpoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan alkaessa Yhdysvallat valitsi politiikan, joka pyrki “sisältämään” Neuvostoliittoa, kommunismin “pahuuden valtakuntaa”. Ura-diplomaatti George Kennan kehitti politiikan, josta tuli Trumanin hallinnon vastaus uhkaavaan kommunismin leviämiseen. Se oli kiistanalainen, vähintäänkin sanottuna. Eisenhower kieltäytyi puuttumasta Unkarin kansannousuun vuonna 1956, mutta Johnson käytti sitä perusteluna amerikkalaiselle osallistumiselle Vietnamissa. Nixon ja Kissinger hylkäsivät sen kokonaan ja ryhtyivät edistämään detenteä Venäjän ja Kiinan kanssa laajentuneen kaupan ja kulttuurivaihdon kautta. Reagan palasi strategiaan lähettämällä apua erilaisille antikommunistisille kapinallisille, erityisesti Afganistanissa, mikä johti lopulta Neuvostoliiton romahtamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka termi viittaa keskiaikaiseen käytäntöön maksaa veronsa palkattomalla työllä - yleensä tiettynä määränä päiviä vuodessa - "corvée" on ollut käytössä jo muinaisessa Egyptissä. Noin vuodesta 2600 eKr. alkaen Vanha valtakunta käytti tällaisia "veroja" pyramidien, temppelien ja monumenttien rakentamiseen. Keisarillinen Kiina oli vastaavan järjestelmän käytössä; Qin Shi Huang ja seuraavat keisarit määräsivät sen julkisiin töihin, kuten Suuren muurin ja Grand Canalin rakentamiseen. Keskiajalla corvée oli upotettu feodaalijärjestelmään, ja vuokralaisia vaadittiin suorittamaan rakennustöitä heidän herrainsa yksityisillä mailla. Näin ollen läpi historian aatelisilla oli hienot kodit ja hautakammiot, kun taas kaikilla muilla oli hökkeleitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käsityöläiskilta keskiajalla suojasi käsityöläisiä (ja heidän asiakkaitaan huonolta työltä) ja varmisti, että käsityöläisiä olisi yhä enemmän. Tavoitteleva käsityöläinen kävi läpi erilaisia ​​koulutus- ja vastuutasoja - oppipojasta vaeltavaan kisälliin - ennen kuin hänelle annettiin tehtäväksi tuottaa "huippuosaaminen". Jos se hyväksyttiin, ehdokas olisi mestarikäsityöläinen, joka pystyi tuottamaan hienoimpia töitä kädentaidoissaan, olipa kyse sitten koruista tai puusepäntöistä. Kun uusia käsityöläisammatteja kehittyi keskiajan Euroopassa, uudet käsityöläiset turpoivat kasvavissa kaupungeissa: kengänvalmistajia, partureita, panimoita, parkitsijoita, hevoskengittäjiä, apteekkareita ... lähes loputon lista keskiluokasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kryptografia ennen modernia aikaa oli pääasiassa salaamista, usein yksinkertaisia transpositio- tai substituutiomerkitsemistapoja käyttäen, tehdäkseen viestin merkityksettömäksi ilman avainta. Kuin peli älykkäille lapsille. Toisen maailmansodan aikana kuitenkin kryptografia oli pääasiassa matemaattista teoriaa ja tietojenkäsittelytiedettä... tuskin lasten leikkiä. Kryptografiset algoritmit suunniteltiin laskennallisten oletusten ja kokonaislukutekijöiden hajoamisen ympärille. Englannin Bletchley Parkin laitoksessa toisen maailmansodan aikana tutkimus huipentui Colossus-projektiin - sivilisaation ensimmäiseen sähköiseen, digitaaliseen, ohjelmoitavaan tietokoneeseen - joka rakennettiin purkamaan Lorenz-salakirjoitus. Nyt kansakunnat, yritykset ja hakkerit käyttävät valtavia tietokoneaikoja ja analyysia kryptojärjestelmien luomiseen ja murtamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka "Äiti-Maa" -termiä onkin omaksuttu monien ryhmien kotimaansa viittaamiseen, se liittyy tiiviimmin Neuvostoliiton Venäjään ja erityisesti Venäjän puolustamiseen natsi-Saksan hyökkäystä vastaan toisessa maailmansodassa. Taistelun aikana Venäjä menetti noin 26,6 miljoonaa ihmistä, joista 16 miljoonaa oli siviilejä - noin 13,7% sen väestöstä vuonna 1940. Yleisen kansan vastarinnan ja äärimmäisen uhrautuvaisuuden henki ulkomaista hyökkäystä vastaan saa kunnian voitosta. Nykyään Venäjällä 23. helmikuuta on varattu "Äiti-Maan puolustamisen päiväksi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin kreikkalaiset olivat ihastuneita diplomaattisiin liittoihin - löysiin ja rajoitettuihin liittoutumiin kaupunkivaltioiden välillä, jotka oli koottu erilaisiin tarkoituksiin. Arkaaisella kaudella Amphictyonic-liitto oli heimojen uskonnollinen yhdistys. Vuosisadan lopussa Sparta oli Peloponnesoksen voimakkain kaupunkivaltio; vastatakseen sen vaikutukselle yli 150 kaupunkia muodosti Deli-liiton vuonna 477 eaa. Ateenan johdolla. Se vietti suurimman osan olemassaolostaan ​​torjuen persialaisia hyökkäyksiä. Noin vuonna 338 eaa. Makedonian Filip II muodosti Helleenisen liigan ... ja Aleksanteri valloitti (lyhyesti) tunnetun maailman sen kanssa. Achai-liitto oli olemassa vuosina 280–146 eaa., Muodostettu vastustamaan roomalaisia. Ei auttanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Caesarin gallialaisissa sodissa hän kuvaa, kuinka gallit taistelivat - jokainen mies hyökkäsi vihollisen kimppuun, epätoivoisesti todistaakseen omaa voimaansa ja arvoaan. Ja gallit olivat pelottavia taistelijoita: massiivisia, lihaksikkaita miehiä, joistain kokonaan alasti. Mutta roomalaiset, jos he olivat valmistautuneita (ja eivät joutuneet ansaan), teurastivat heidät, koska jokainen sotilas näki itsensä osana yksikköä eikä potentiaalisena sankarina. Ammattimaisen armeijan nousun myötä sotilaallinen laki muuttui monimutkaisemmaksi, vaikka rangaistukset eivät ole paljoa muuttuneet - vuosien 1942 ja 1961 välillä 160 yhdysvaltain sotilasta teloitettiin erilaisista rikoksista, kuten joukkopako, kapina ja murha, Yhtenäisen sotilasrikoslaillisuuden suojeluksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1979 Michael Aldrich esitteli ensimmäisen verkkokauppajärjestelmän, joka aloitti elektronisen kaupankäynnin (eli e-kaupankäynnin). Siitä primitiivisestä aloituksesta e-kaupankäynti käyttää nyt tietokoneverkkoja (erityisesti internetiä) elektronisiin varojensiirtoihin, verkkomarkkinointiin ja -myyntiin, virtuaaliseen shoppailuun, toimitusketjun hallintaan, elektroniseen tietojenvaihtoon ja varastonhallintaan. E-kaupankäynti mahdollistaa kuluttajille tavaroiden ja palveluiden elektronisen vaihdon ilman aikarajoituksia tai etäisyyksiä. Vuonna 2012 e-kaupan myynti ylitti ensimmäistä kertaa miljardin dollarin rajan ja on sen jälkeen laajentunut merkittävästi hämärtäen rajoja perinteisen ja elektronisen kaupankäynnin välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Globalisaation voimalla pienemmät kansakunnat ovat huomanneet olevansa kyvyttömiä kilpailemaan suurempien valtioiden kanssa pääoman, työvoiman, tuotannon ja raaka-aineiden suhteen. Tästä syystä useita talousliittoja - kauppablokkeja, joissa on yhteinen markkina ja tulliliitto, usein jonkinlaisella yhteisellä valuutalla - alkoi muodostua 1980-luvulla. Jäsenmaat sopivat yhteisistä tuote- ja liike-elämän laeista, vapaasta rajat ylittävästä tavaroiden ja palveluiden liikkuvuudesta, yhteisistä ulkoisista kauppamääräyksistä jne. Useita on kootettu yhteen viime vuosikymmeninä: CARICOM, Eurasian Economic Union, Mercosur, mutta epäilemättä suurin ja vaikutusvaltaisin on Euroopan unioni, joka perustettiin Maastrichtin sopimuksella vuonna 1992 jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun hittiläiset ja assyrialaiset kuninkaat muodostivat palatsivartioita, jokainen ammattisotilas on sisältänyt eliittivoimia, erikoistuneita sotilasyksiköitä, jotka on koulutettu suorittamaan epätavallisia, korkean riskin taistelutehtäviä. Ja heillä on yleensä todella hienot univormut. Elit-yksiköt tulivat esiin toisen maailmansodan aikana, erityisesti totalitaarisissa valtioissa; Saksa käytti Brandenburgin rykmenttiä ja Skorzenyn SS-jääkäripataljoonaa tuhoisaan vaikutukseen, kun taas fasistisella Italialla oli useita erikoistuneita merivoimia. Jälkeenpäin sotilasyksiköt, kuten venäläinen Spetsnaz ja amerikkalainen Green Berets, ovat jatkaneet sitä perinnettä armottomasta tehokkuudesta (ja erottuvat univormuista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eminent domainista poiketen ekspropriaatio sisältää yleensä jonkinlaisen korvauksen, mutta se on hallituksen toimenpide yksityisomaisuuden ottamiseksi "yleisen edun" nimissä. Usein tämä koskee maata, mutta 1900-luvulla siitä tuli tärkeä osa kansallistamista, kun hallitukset pyrkivät korjaamaan koettuja vääryyksiä, vakauttamaan talouksiaan tai vähentämään ulkomaista vaikutusvaltaa (tai kaikkia näitä, kuten tapauksessa, jossa Meksiko eksproprioi Yhdysvaltain öljy-yhtiöiden omistuksia maaliskuussa 1938). Kommunistiset politiikat 1920-luvulla ja toisen maailmansodan jälkeisessä Itä-Euroopassa johtivat lähes kaikkien ulkomaisten omistusten ekspropriaatioon näissä maissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisölle, joka ei ollut arvoväen palveluksessa olevia maaorjia tai sopimuksella sidottuja palvelijoita, villeinit - joita ei pidä sekoittaa "pahiksiin", vaikka termi saattaa olla pelkkää sanastoa - olivat vasalleja, jotka nauttivat feodaalisopimuksesta kartanon herran kanssa. He olivat laillisesti vapaita, mutta alaisia herran auktoriteetille. Feodaalisopimuksen mukaan herralla oli velvollisuus tarjota fiefi villeinilleen, suojella häntä ja tarjota oikeutta kuninkaan tuomioistuimessa. Vastineeksi herra vaati uskollisuutta ja oikeutta sopimukseen liittyviin palveluihin (sotilas-, työvoima-, verotus- ja muut vastaavat). Uskollisuuden vannomisen rikkominen oli rikos, kuin sopimuksen rikkominen, mutta ankarammilla rangaistuksilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18. kesäkuuta 1940 pääministeri Churchill puhui parlamentille sodan tilanteesta natsi-Saksaa vastaan, keskittyen suurelta osin ylistämään Kuninkaallisen ilmavoimien taistelua Luftwaffen ylivoimaa vastaan. Vaikka ilmaus "heidän hienoin hetkensä" ei viitannut erityisesti RAF:iin, sitä on tullut lähinnä yhdistettyä sen lentäjiin. Churchill huomautti: "On erittäin suuri sääli, ettemme ole saaneet ainakin yhtä voimakasta ilmavoimaa kuin vihollisellamme, joka on lähellä rajojamme." Vaikka Churchill ei vaatinutkaan lisää investointeja, tämä puhe oli innoittajana sille, että Britannian hallitus omisti suurimman osan tuotanto- ja koulutusresursseistaan koneiden ja lentäjien kehittämiseen vuoden ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neuvostoliiton viisivuotissuunnitelmat olivat sarja taloudellisen kehityksen ohjeita, jotka oli laatinut kommunistisen puolueen nimeämä valtion suunnittelukomitea; ensimmäinen aloitettiin vuonna 1928 jKr ja viimeinen oli käytössä Neuvostoliiton hajotessa vuonna 1991. Suunnitelman toteuttaminen oli keskeinen motivaatiotekijä neuvostobyrokraateille, jotka muodostuivat kankeiksi yrittäessään toteuttaa sitä. Kuitenkin varhaisissa suunnitelmissa saavutetut alustavat menestykset motivoivat muita kommunistimaita, kuten Maon Kiinaa ja Castron Kuubaa, ja jopa joitakin kapitalistimaita ottamaan käyttöön tämän menetelmän taloudellisen kehityksen edistämiseksi ja koordinoinniksi. Useimmat ovat järkevästi hylänneet tällaisen rajoittavan ja usein epärealistisen lähestymistavan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Vapailla markkinoilla" -järjestelmässä tavaroiden ja palveluiden hinnat määräytyvät myyjien ja ostajien suostumuksella ainoastaan tarjonnan ja kysynnän voimien perusteella, eikä hallituksen, monopolin tai muun valvontaviranomaisen mukaan. Vapaan markkinatalouden kaksi peruspilaria ovat vapaaehtoinen vaihto ja yksityisomaisuus. Vakuuttavat älylliset argumentit kaiken yksityisomistuksen puolesta esitettiin vasta 1600-luvulla, kun John Locke teki sen. Sata vuotta myöhemmin Adam Smith esitti kaikkein ytimekkäimmän argumentin (häntä pidetään yleisesti "vapaan markkinatalouden isänä") laissez-faire -talouden puolesta, jonka hän väitti hyödyttävän kaikkia (ahneuden olemalla hyvä) yhtä lailla sivistyksessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi fresko tarkoittaa kirjaimellisesti "tuoretta" italiaksi ja se kuvaa tyyliä maalauksessa, joka oli suosittua Italian renessanssin aikana. Freskot eivät ole vain kuvia, jotka on maalattu seinän päälle, vaan ne luodaan levittämällä vettä ja väriä kostean rappauksen päälle, jolloin pigmentti imeytyy ja kuivuu itse rappaukseen. Vaikka ehkä tunnetuin fresko on Michelangelon Sistine-kappelin katto, tätä tekniikkaa voidaan löytää läpi historian. Yksi varhaisimmista esimerkeistä freskoista voidaan päivätä noin 2000 eKr minolaisiin. Vaikka tyyli onkin mennyt pois muodista, freskojen tyyliä muistuttavaa tyyliä, joka tunnetaan nimellä meksikolainen muralismi, heräteltiin uudelleen 1900-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyytymättöminä pelkkään kuninkuuteen, jotkut hallitsevista dynastioista ottivat jumaluuden viitan varmistaakseen tottelevaisuuden, arvostuksen ja erehtymättömyyden. Egyptin faaraoiden uskottiin yleensä olevan jumalan Horuksen inkarnaatioita. Kiinan keisarit ajoittain katsottiin "Taivaan pojiksi", jotka hallitsivat "Taivaan hallitusvallan" alla, ja joiden käskyt uskottiin pyhiksi kirjoituksiksi. Joitakin Rooman keisareita julistettiin senaatin toimesta jumaliksi, mutta yleensä vasta heidän kuolemansa jälkeen, joten jumaluus ei häirinnyt heidän tehtäviään. Vaikka kaikki tämä jumaluus korvattiin lopulta kuninkaiden jumalallisella oikeudella hallita, se on kaikunut läpi koko sivilisaation historian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Goottilainen arkkitehtuuri erottuu kylkiluukattoineen, lentävine pulttiholvineen, terävine kaarineen, päällekkäisinä olevine ornamenttikuvioineen... ja patsaineen, paljon patsaita. Goottilainen arkkitehtuuri hallitsi monumentaalisten eurooppalaisten rakennusten rakentamista keskiajalta 16. vuosisadalle asti. Se nousi romaanisesta tyylistä ja oli valinta katedraaleille, luostareille, linnoille, palatseille, ammattikiltojen saleille ja kaikenlaisille rakennuksille, joiden oli tarkoitus vaikuttaa ja jopa pelottaa kansaa. Näiden valtavien sisätilojen ja kohoavien kattojen ansiosta ne olivat täydellisiä kuninkaallista ja piispanomaista prameutta varten. Valitettavasti joukko goottilaisia uudelleenheräämisiä ajoittui 18. vuosisadan keskivaiheilta aina 1900-luvun alkuun saakka, lähinnä ruman näköisten yliopistorakennusten vuoksi, joissa oli jopa patsaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Napoleonin suuren armeijan huipulla ennen Venäjän invaasiota oli noin 680 tuhatta miestä, pääasiassa Ranskasta, mutta myös 11 muusta kansakunnasta (yksistään Puolasta 95 tuhatta). Sotahistorioitsijat ovat laajalti tunnustaneet sen yhdeksi suurimmista taistelevista joukoista, jotka on koskaan koottu, ja Napoleonin ja hänen kenraaliensa johdolla taktisesti ylivoimainen kaikkeen, mihin se kohtasi. Grande Armée oli alun perin joukko, jonka Napoleon oli koonnut Englannin invaasiota varten, mutta se nimettiin uudelleen vuonna 1805 ja käytettiin muihin tarkoituksiin - kuten suurimman osan manner-Euroopan valloittamiseen. Se toimisi mallina, kun suurin osa valtioista päätti, että heilläkin oli tarpeen suuri kansallinen armeija.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikään kuin ooppera ei olisi tarpeeksi (ja se varmasti on monille), Ranskassa oli aikakausi myöhäisestä 1820-luvusta 1850-luvulle, jolloin "grand opera" oli kaikkien huulilla. Tämä genre sisälsi neljä tai viisi näytöstä, suuret näyttelijäkaartit ja orkesterit, ylelliset puvustukset ja lavasteet, ja sen juonet perustuivat dramaattisiin historiallisiin tapahtumiin. Näistä monumentaalisista produktioista ensimmäinen oli Daniel Auberin La Muette de Portici; se sijoittui vuoden 1647 vallankumoukselliseen Napoliin, ja päättyi Vesuviuksen purkaukseen ja sankarittaren heittäytyessä siihen. Ensi-iltansa jälkeen teatterissa ei ollut yhtään kuivaa silmää, ja lähes kahden sukupolven ajan eurooppalaisyleisö kokoontui grand oopperamusiikin pariin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aseellinen diplomaattia – tai, kuten Teddy sen sanoisi, "iso keppi" politiikka – on pyrkimys ulkopolitiikan tavoitteiden saavuttamiseen näkyvien ylivoimaisen sotilaallisen voiman osoitusten avulla, johon liittyy voimakkaan valtion uhka avoimista taisteluista. Roosevelt itse kuvaili sitä "älykkään ennakoivan ajattelun ja määrätietoisen toiminnan harjoittamiseksi riittävän pitkällä aikavälillä ennen kuin mikään todellinen kriisi syntyy." Termi tuli suosituksi Euroopan imperialistisen kauden aikana, kun siirtomaavallat käyttivät sota-alusten läsnäoloa pakottaakseen myönnytyksiä (esim. Perry'n Musta alus, Paknamin tapaus jne.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulttuurimatkailu, jota National Trust määrittelee "matkustamiseksi kohteisiin, esineisiin ja aktiviteetteihin, jotka autenttisesti edustavat menneisyyden tarinoita ja kansoja." No, enemmän tai vähemmän aitoa, sillä se ei sisällä huonoa ruokaa, ripulia, hyönteisiä, puutteellista hygieniaa ja muita menneisyyden vaaroja. Ajattele nykyistä Colonial Williamsburgia, ei esirevoluution aikaista Amerikkaa. Kulttuurimatkailu on kukoistavaa, etenkin Yhdysvalloissa, kun ihmiset etsivät "juuriaan" ja legitimiteettiä nykyhetkelleen. Näiden matkailijoiden etsimät kohteet ovat museoiden sijaan toimivia rautateitä, interaktiivisia taistelukenttiä, toimivia maatiloja ja karjatiloja, alkuperäiskansojen kyliä ... kaikki matkien menneisyyden aikakautta, josta he haaveilevat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asevelvollisuus otettiin ensimmäisen kerran käyttöön Hammurabin hallitusaikana (noin 1750 eaa.). Tämän ilkum-järjestelmän mukaan Babylonian valtakunta saattoi kutsua kenet tahansa palvelemaan armeijassa sodan aikana; rauhan aikana kansalaiset puolestaan velvoitettiin tarjoamaan palkatonta työvoimaa muihin tärkeinä pidettyihin aktiviteetteihin – rakennushankkeisiin, sadonkorjuuseen, kauppatavaroiden tuottamiseen ja muihin asioihin, jotka "valtion hyväksi" olivat tarpeen. (Vastineeksi asevelvolliset saivat oikeuden omistaa maata.) Seuraavien vuosisatojen aikana monet muut imperiumit ottaisivat käyttöön samanlaisia järjestelmiä, jotka kehittyisivät lopulta feodaalijärjestelmäksi, joka oli niin suosittu keskiaikaisen Euroopan talonpoikien keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan aikana Neuvostoliitto suoritti suurimman teollisuuslaitosten siirron natsien hyökkäyksen jälkeen; ainoastaan marraskuussa 1941 siirrettiin 1503 suurta ja pientä teollisuuslaitosta itään. Myöhemmissä sotavaiheissa myös Saksa ja Japani siirsivät teollisuuslaitoksia, mutta ei samassa mittakaavassa. Sodan jälkeen "teollisuuden siirrolla" on tarkoitettu teollisuuden siirtämistä maihin, joissa palkkataso on alhaisempi tai työvoima- ja ympäristölait ovat löyhempiä. Vaikka kehittyvälle maalle on joitain etuja - verotuloja, teknologiansiirtoa, kasvavaa työllisyyttä ja niin edelleen -, myös joitain selviä haittoja voidaan kuvitella - kuten vuoden 2013 Rana Plazan valvomattomassa tekstiilitehtaassa tapahtunut katastrofi osoittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut uudet ideat tulevat kokeilun ja erehdyksen kautta, toiset taas inspiraation (taiteellisen, mielikuvituksellisen tai ehkä jumalallisen) kautta. Mikä tahansa lähde onkin kyseessä, inspiraatio on tuonut monia huomattavia edistysaskeleita tieteellisessä tiedossa ja teknologiassa. Yleisesti tunnettu nimellä 'Eureka'-hetki (kuten kaikki hullut tiedemiehet tietävät), termi tulee tarinasta kreikkalaisen polyhistorian Archimedes'n äkillisestä oivalluksesta noin 250 eaa. siitä, miten todistaa, oliko kruunu puhdasta kultaa vai ei. Inspiraaatiota ei voi kutsua esiin halutessaan; itse asiassa Mareike Wiethin ja Rose Zacksin äskettäinen tutkimus osoittaa, että oivallus ja innovaatio ovat suurimmillaan, kun yksilö ei ole parhaimmillaan. Joten meille on vielä toivoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat tulvimaan kaikilla niillä teillä, jotka johtivat Roomaan, heidän oli asuttava jossain kaupunkialueella; näin ollen "insulae", eräänlainen kivestä ja betonista rakennettu kerrostalo (jonka roomalaiset keksivät), kehittyi asumismuodoksi alempien ja keskiluokkaisten plebeijien keskuudessa. Viisi tai kuusi kerrosta korkea (vaikka jotkut olivat suurempia), maanpinta oli varattu kaupoille, joilla oli asuintiloja yläkerrassa... parhaimmat olivat lähinnä maanpintaa olevat. Mutta insulae olivat alttiita sortumiselle, ja tulipalo oli jatkuvasti läsnä. Augustus ja myöhemmin Nero asettivat rakennusstandardeja; kuitenkin 4. vuosisadalla arvioitiin, että kaupungissa oli noin 42 000 - 46 000 insulaea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 2007 Kiinan toteuttama antisatelliittitesti, jossa yksi sen omista ikääntyneistä sääsatelliiteista ammuttiin alas, aiheutti järkytyksen Intian hallituksessa. Vaikka sekä Yhdysvallat että Venäjä olivat kyenneet ampumaan satelliitteja kiertoradalta, Intia kohtasi nyt tuomiopäiväskenaarion, sillä se oli hyvin riippuvainen satelliittijärjestelmistään sotilaallisissa, kaupallisissa ja julkisissa palveluissa. Tämä johti Intian julistamaan yhdentyneen avaruussolun toiminnalliseksi kesäkuussa 2010 (vaikka se saattoi olla ollut käytössä jo kauan ennen sitä), joka on suurin kaukokartoitussatelliittien ryhmä – 11 toimintavalmiina tähän mennessä – "puolustusarkkitehtuurissa" avaruussotaa varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kansainvälistä avaruusvirastoa" ei ole vielä olemassa... mutta se on vain ajan kysymys. YK:n Avaruusasioiden Toimisto edistää rauhanomaista kansainvälistä yhteistyötä avaruuden tutkimuksessa (ja mahdollisesti hyödyntämisessä), sekä sen jäsenvaltioiden kestävän taloudellisen ja sosiaalisen kehityksen edistämisessä avaruustieteiden ja -teknologian avulla. Tällainen tuleva virasto olisi todennäköisesti YK:n kontrollissa. Monikansalliset avaruusjärjestöt, kuten vuonna 1975 perustettu Euroopan Avaruusjärjestö (ESA), muodostavat myös tärkeän osan tulevaa virastoa. Ja epäilemättä yksi ensimmäisistä projekteista olisi kansainvälisen avaruusaseman hallinnan omaksuminen, joka tällä hetkellä on viiden kansallisen avaruusviraston yhteinen projekti ja jota suojaa monimutkainen verkosto hallitusten välisiä sopimuksia ja sopimuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kansainväliset vesialueet" on termi, joka viittaa ajatukseen siitä, että tiettyjä vesialueita ylittävät (oletettavasti) kansalliset rajat ja ovat kaikkien vapaita kulkea; vaikka sitä voidaan soveltaa jotkut järvet, joet ja suot, yleisesti sitä käytetään suhteessa valtameriin ja meriin. Vaikka kaikki maat voivat väittää suvereniteettiaan heidän merialueistaan ​​jopa 12 meripeninkulman (22,2 kilometrin) etäisyydellä, heillä ei ole toimivaltaa tuon rajan yli. Vaikka "merien vapaus" -käsite juontaa juurensa 17. vuosisadalta, se ei ollut koodattu ennen kuin useita Yhdistyneiden kansakuntien yleissopimuksia hyväksyttiin 1960-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rooman valtakunnan kaatumisen jälkeen Euroopassa ei ollut tapahtunut juurikaan muutoksia - vaikka itään päin arabien kekseliäisyys oli tuottanut monenlaisia uusia asioita. Muinaisten tietojen ja teknologian vaikutus määritteli Euroopan maailman. Kuitenkin renessanssin myötä, kirkon rajoitusten höllentyessä, kaikenlaiset keksijät kuten Leonardo da Vinci ja Johannes Gutenberg alkoivat keksiä "uusia" asioita. Lisäksi monet islamilaiset keksinnöt, kuten kampi-iskunvaimennin, kitara, hammasharja ja pystyakselinen tuulimylly, levisivät Eurooppaan maurien välityksellä. Kaikki tämä keksiminen laski perustan vielä tuleville tieteellisille vallankumouksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laissez-faire talous on kapitalistin pyhä Graali, sillä kaikki yksityiset transaktiot ovat täysin vapaat minkäänlaisesta hallituksen osallistumisesta tai valvonnasta - mukaan lukien tullit, tuet, kauppasäännöt, monopolien rajoitukset, hintavalvonta, työasiat tai muut sellaiset hölynpölyt. Laissez-faire taloudesta käyty keskustelu ulottuu takaisin Kiinan Han-, Tang-, Song- ja Ming-dynastioille, jolloin virkamiehet ja kauppiaat väittelivät vuosituhansia siitä, kuinka paljon hallituksen osallistumista oli tarpeen tai perusteltua. Nykyaikana, kun monikansalliset yritykset tulivat yhä vaikutusvaltaisemmiksi, keskustelu voimistui, Adam Smith tunnusti syvät moraaliset epäselvyydet ja John Maynard Keynes tuomitsi laissez-faire talouden suorastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ajatus maan omistuksesta oli juurtunut ihmiskuntaan, tarvittiin menetelmiä rajan määrittämiseksi. Muinaisessa Egyptissä köysi solmuilla voitiin käyttää yksinkertaista geometriaa tulvien jälkeisten rajojen uudelleen määrittämiseen Niilin varrella. Maanmittarit työskentelivät myös niiden vanhojen monumenttien ympärillä, joista turistit nyt ovat ihastuneita; Stonehenge oli aseteltu maanmittareiden käyttämin paaluin ja köysin, samoin kuin Gizan suuri pyramidikin. Kiinalainen Liu Hui kuvasi maanmittausmenetelmiä teoksissaan, jotka julkaistiin noin vuonna 263. Mutta roomalaiset olivat ensimmäisiä, jotka tunnustivat maanmittauksen ammattina; siellä maanmittarit tunnettiin nimellä Gromatici, joka oli saanut nimensä Groma-instrumentista, joka juontaa juurensa muinaisesta Mesopotamiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vastauksena takaiskuihin ensimmäisen koalition käsissä, Ranskan vallankumouksellinen kansalliskonventti määräsi "levée en masse" elokuussa 1793 jKr, joka vaatii kaikkia kykeneviä, naimattomia miehiä 18–25 vuoden iässä. Vaikka monissa maissa oli aiemmin ollut asevelvollisuutta, ranskalaistyylinen lähestymistapa tarkoitti ennenkuulumattoman suuria armeijoita, jotka voitaisiin nostaa ja asettaa kentälle... antaen ranskalaisille kenraaleille lukumäärän voittaa monet vihollisensa. Levée kriisiaikoina oli merkittävä kehitys modernin sodankäynnin historiassa, johtuen entistä suuremmista joukoista jokaisen seuraavan sodan yhteydessä, huipentuen ensimmäisen ja toisen maailmansodan valtaviin armeijoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka liberalismi poliittisena filosofiana nousisi esiin myöhemmin "Valistuksen aikana", sen juuret ovat Englannin Glorious Revolutionissa vuonna 1688 jKr. Tämän seurauksena John Locke ja Algernon Sidney olivat useiden englantilaisten filosofien joukossa, jotka argumentoivat uuden maailmankatsomuksen puolesta vapauden ja tasa-arvon periaatteiden pohjalta, jossa hallituksen ensisijainen tarkoitus oli suojella kansalaistensa vapauksia, elämiä ja omaisuutta - jopa itseltään. Näin ollen, Renessanssin ja Uskonpuhdistuksen innostamana, liberalismi edisti sananvapautta, lehdistönvapautta, uskonnonvapautta, markkinoita ja vapautta nauttia suuresta osasta kuolemansyntejä. Konservatiivit ovat olleet asiasta närkästyneitä siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Salama" sota, paremmin tunnettu saksankielisellä termillä blitzkrieg, on strategia, joka keskittyy moottoroituihin joukkoihin vihollisen linjojen nopean murtautumisen aikaansaamiseksi. Yhdistelemällä eri asejärjestelmiä ja taktinen ilmahyökkäys, tähtää se pitämään vihollisen epätasapainossa, tunkeutumaan syvälle taakse ja hyökkäämään yksiköiden sivustalle. Vaikutukset voivat olla tuhoisia, varsinkin moraalille (sotilaat eivät pidä ympäröinnistä). Heinz Guderianin kehittämänä ja Erich von Mansteinin sekä Erwin Rommelin täydellistämänä, blitzkrieg oli niin tehokas Puolassa, Ranskassa ja Venäjällä, että Neuvostoliitto ja läntiset liittoutuneet omaksuivat sen lopulta voittaakseen natsi-Saksan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Limites (lukuun ottamatta ensimmäistä) rajasivat Rooman valtakunnan linnoitetut rajat, jotka merkittiin linnoitetuilla kaupungeilla ja sotilaspisteillä. Hadrianuksen muuri tunnettiin usein nimellä Limes Britannicus; kaukaisin itäinen reuna, joka kohtasi aavikot, oli Limes Arabicus ... Limes Germanicus, Limes Alutanus jne. Limitesin sotilastukikohdat nimettiin castraksi (legioiden linnoituksiksi) ja castellaksi (apujoukkojen - yleensä paikallisten joukkojen infanteria - vartioimiksi tukikohdiksi). Vaikka valtakunta aina huolehti puolustuksestaan, 40-280 jKr. oli limesin rakentamisen huippukausi. Itse asiassa tuon ajan Rooman kirjailijat esittivät limitesin jonkinlaisena pyhänä rajana, jonka ylitse sivistyneet ihmiset eivät menneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella kielellisellä ryhmällä on kehittynyt kirjallinen perinne; se on osa sitä, mikä erottaa yhden sivilisaation toisesta - tarinoiden siirtäminen, jotka antavat merkityksen inhimilliselle kokemukselle. Varhaiset kirjalliset perinteet olivat suullisia (kuten Homeroksen tarinat), mutta kun kirjoitus kehittyi yli kuvakirjoitusten, erilaiset kirjalliset muodot muuttuivat kuolemattomiksi eikä niitä tarvinnut enää oppia ulkoa. Muinaisessa Kiinassa sen suullinen runous kerättiin teoksiin, kuten Shijing ja Chu-laulut. Länsimaiset kirjallisuuden perinteet määriteltiin suurelta osin varhaisilla kreikkalaisilla ja roomalaisilla kirjailijoilla sekä Raamatulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>16. vuosisadan lopulla Euroopassa armeijoiden koko kasvoi dramaattisesti, ja 100 tuhannen sotilaan joukot eivät olleet enää harvinaisuus (vaikka nämä ilmoitetut luvut saattoivat sisältää myös leiriin seuranneet sivulliset). Renessanssin aikaisen kuljetuksen ja teiden tilan vuoksi vihamielisessä maastossa toimivan armeijan oli yleensä ryöstettävä ympäristöä (eli tehtävä muonaretkiä) ylläpitääkseen itseään. Tämä ei kuitenkaan tuottanut paljoakaan sellaista, jota tarvittiin nyt - ammuksia, piiritystykkejä, sotilaspukuja, lääkintätarvikkeita, alkoholia ja kaikkea muuta, mikä pitää sotilaat tyytyväisinä. Näin ollen armeijoiden mukana kulkevat huoltovaunut kasvoivat; joidenkin palkkasoturijoukkojen kohdalla tämä tarkoitti yhtä vaunua 15 miestä kohden Kolmikymmenvuotisen sodan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Machiavellismi" määritellään "kovien ja petollisten keinojen käyttämiseksi valtiomiehenä" (psykologiassa se määritellään yhtenä pimeän kolmikon persoonallisuuksista, mutta se onkin toinen asia.) Machiavelli puolsi teoksissaan "Sodankäynnin taide" (1521 AD) ja "Ruhtinas" (1532), että tehokkaat hallitsijat käyttävät tavallisesti vakoilua, harhaanjohtamista ja murhia varmistaakseen omat intressinsä... jotka olivat tietenkin valtion etuja. Vaikka useat kuninkaat ottivat hänen neuvojaan sydämeensä, oli kuningatar Elizabethin "vakoojamestari" (joka todellisuudessa oli valtiosihteeri), joka kehitti parhaan renessanssin vakoojaverkoston käyttäen kielentutkijoita, tiedemiehiä, kirjailijoita, insinöörejä, sotilaita ja diplomaatteja etsimään ja analysoimaan salaisuuksia (sekä sisäisiä että ulkoisia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun sodankäynti on siirtynyt pienempien miesjoukkojen tappelusta isompiin, liikkuvampiin sotureihin, taktiset manööverit ovat antaneet selvän edun taisteluissa. Nopeiden liikkeiden käyttö vihollisen pitämiseksi alakynnessä on lähes yhtä vanha kuin itse sota. Taktisia manööverejä käytetään taistelukentällä, kun taas "manööversodankäynti" kattaa kaiken sen, mikä johtaa vihollisen pakottamiseen taistelemaan paikassa tai ajassa, jossa he eivät halua. Molemmat tyypit tulivat merkittäviksi vaunujen ja ratsuväen aikakaudella...ja niiden merkitys ei ole sen jälkeen vähentynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Joissakin muinaisissa paikoissa miehet lähtivät merille tutkimus-, kalastus-, kauppa- ja taistelutarkoituksissa. Ja joissakin näistä paikoista meriteollisuus - laivojen rakentaminen ja varustelu - syntyi sattumanvaraisesti, tehden näistä miehistä jonkin verran parempia tutkimus-, kalastus-, kauppa- ja taistelutehtävissä. Vaikka egyptiläiset rakensivat ensimmäiset merenkulkualukset, olivat minolaiset historian ensimmäisiä suuria merenkulkijoita, jotka kävivät kauppaa niin kaukana kuin Sisiliassa, kun heidän kuninkaansa Minos valloitti muut Egeanmeren saaret. Foinikialaiset rakensivat merenkulkualusten "imperiumin" löyhästi liittoutuneista kaupunkivaltioista. Intian kaukaisessa maassa Mauryan-valtakunta (4. vuosisadalla eaa.) kehitti varhaisimman tunnetun valtion organisaation laivanrakennukseen ja "keksi" navigoinnin tieteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useiden vuosisatojen ajan taloudessa oli käytössä laissez-faire -periaate, mutta 1800-luvun puoliväliin mennessä tällaiset vapaat markkinat kohtasivat erilaisista syistä johtuvaa vastustusta. Teollistuvien maiden hallitukset puuttuivat työntekijöiden ja yleisen väestön puolesta asioihin, säätelivät tehdasnormeja ja kuluttajansuojaa, ja rikkoivat monopoleja. Tämän seurauksena syntyivät "markkinataloudet", joissa tavaroiden ostaminen ja tuottaminen perustuu tarjonnan ja kysynnän periaatteisiin. Markkinataloudet voivat vaihdella säännellyistä markkinoista erilaisiin valtion interventioperusteisiin malleihin. Todellisuudessa ei ole olemassa "puhtaita" markkinatalouksia tai vapaita markkinoita, koska 1900-luvulla hallitukset sääntelivät suurinta osaa yrityksistä eriasteisesti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaslaki on se oikeusjärjestys, jossa sotilaslaki "väliaikaisesti" korvaa siviililain, jonka hallitus julistaa, jolloin se ei tarvitse huolehtia sellaisista hienouksista kuin kansalaisoikeudet, habeas corpus, siviilioikeudet (sotilaslakia rikkovat siviilit voidaan asettaa sotilastuomioistuimen eteen) ja se voi asettaa ulkonaliikkumiskieltoja, matkustusrajoituksia, säännöstelyä jne. Käytännössä kaikki valta siirtyy sotilaille ja se poistetaan aiemmista toimeenpanoviranomaisista, lainsäädännöllisistä ja tuomioistuinviranomaisista (jotkut heistä voivat olla itse vangittuja). Sotilalain "järjestyksen palauttamiseksi" on monia mahdollisia syitä: vallankaappauksen jälkeen (kuten Thaimaassa vuonna 2006) tai luonnonkatastrofin jälkeen (San Franciscon maanjäristys), ehkä työrauhan häiriöiden aikana (Colorado Coalfields War) tai sodan aikana (kuten Havaijilla vuosina 1941-1944).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikilla arabikaupungeilla, joissa on jäljellä jonkin verran historiaa, on oma medinansa – kaupunkiasuinalue, joka yleensä on ympäröity muureilla ja jossa on kapeita ja sokkeloisia katuja, joissain paikoissa alle metrin levyisiä. Islamilaisen uskonnon seuraajalle Profeetta määräsi oikeudenmukaisen ja järjestetyn kaupungin velvoittavaksi, ja niinpä median suunnittelu heijastelee yhteisön arvoja, ja ne sisältävät usein sydämessään suihkulähteitä, moskeijoita ja markkinoita. Koska ne ovat mutkikkaita ja kapeita, ne toimivat myös puolustuksena hyökkääjiltä... ja niissä ei myöskään ole auto-liikennettä, eikä yleensä moottoripyöriä tai edes polkupyöriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisemmin kaupallisena liittona tunnettu kauppiaiden konfederaatio perustettiin suojelemaan kaupunkien ja kuningaskuntien kauppateillä sijaitsevien kauppiaiden taloudellisia etuja ja diplomaattisia etuoikeuksia. Vaikka tällaisilla konfederaatioilla oli harvoin virallista asemaa, useilla, kuten Lontoon kauppiaiden seura (perustettu vuonna 1407) ja vielä vaikutusvaltaisempi hansaliitto (muodostettu noin vuonna 1356), oli valtava vaikutusvalta. Nämä ja muut konfederaatiot saattoivat hallita pitkään tietyn hyödykkeen kauppaa tai tiettyä aluetta. Nämä kauppiaiden konfederaatiot saavuttivat huippunsa 1500-luvulla, mutta vähenivät nopeasti sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Platon, muiden joukossa, kannatti meritokratiaa järkevimpänä julkishallinnon muotona... hänen tapauksessaan hallitsijoiden tulisi olla filosofi-kuninkaita, joiden oikeus hallita tulee heidän älykkyydestään ja oivalluksestaan. Yksinkertaisesti sanottuna, meritokratia on järjestelmä, jossa lahjakkaimmat ja ansioituneimmat edistyvät hallintobyrokratiassa, sen sijaan että esimerkiksi nykyisen hallitsijan (tai kongressin jäsenten) läheiset ystävät tai tietyistä heimoista, kasteista tai uskonnoista valitut henkilöt saavat johtotehtäviä. Useimmat sivilisaatiot heilahtelevat ansioituneisuuden ja vähemmän järkevän tapavalinnan välillä. Tämä kaava toistuu, kunnes aurinko räjähtää ja kaikki elämä pyyhkiytyy pois maan päältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Yhdysvallat liittyi toisen maailmansodan aikana mukaan sotaan, se oli surkeasti valmistautunut, ja sen kesti kuukausia saada Amerikka sotatilaan. Kylmän sodan seurauksena hallitus otti käyttöön epämääräisen "Military First" -strategian käytön menoissa ja tutkimuksessa, mikä johti epäviralliseen liittoumaan sotilaallisten ja yritysten etujen välillä vaikuttaen julkiseen politiikkaan. Presidentti Eisenhower viittasi "militaariteollisuuskompleksiin" hyvästijätöpuheessaan tammikuussa 1961. Nykyään Yhdysvaltain sotilasmenot muodostavat noin 47% maailman kokonaisaseiden tuotannosta, ja vuonna 2011 Yhdysvallat käytti enemmän rahaa sotilaallisiin menoihin kuin seuraavat 13 maata yhteensä. "Military First" tosiaankin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erittäin jäykkä, hierarkkinen sotilasorganisaatio tuli ensimmäisen kerran laajamittaiseen käyttöön Rooman armeijan kanssa. Kuitenkin niin kutsutun järjen ajanjakson aikana, keskiajalla ja renessanssikaudella, useimmat sotilasorganisaatiot olivat pikemminkin tilapäisjärjestelyjä. Lähinnä ammattimaisista, kansallisista armeijoista koostuvan nousun myötä tämä muuttui. Ja ammattimaiset armeijat tarvitsivat ammattimaisia upseereita, eivätkä vain niitä, jotka nimitettiin johtamaan yhteyksien tai varallisuuden takia. Ensimmäiset kansalliset akatemiat avattiin täyttämään sotilashierarkiaa - vanhin Woolwichin kuninkaallinen sotilasakatemia vuodelta 1720 - tarjoten koulutusta tuleville upseereille. Vakiintunut sotilasorganisaatio tarjosi lahjakkaille valmistuneille mahdollisuuden nousta nopeasti arvoasteikossa... ja saada mahdollisuuden olla loistava. Joskus se jopa tapahtui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka hallituksilla oli joitakin sotilaallisiin tutkimuksiin liittyviä tapauksia aiemmin, tieteen rahoittaminen sotilaallisiin tarkoituksiin on vaikuttanut tutkimukseen muuntavasti 1900-luvun ensimmäiseltä vuosikymmeneltä lähtien. Ensimmäistä maailmansotaa kutsuttiin "kemistien sodaksi", kun hallitusten rahoittamat tiedemiehet kiirehtivät kehittämään entistä tappavampia kemikaaleja ja vastatoimia uusimpia kaasuja vastaan. Samaan aikaan fyysikot rakensivat suurempia ja parempia aseita, pommeja ja koneita. Toisen maailmansodan aikana sotilaallisiin innovaatioihin sijoitettiin vielä enemmän, mikä huipentui sienipilveen Hiroshimassa. Sotilaallisen tutkimuksen rahoituksen valtava mittakaava on vaikuttanut syvästi sivilisaatioon... varsinkin kun jotkut (mutta eivät kaikki) uudet löydöt ovat hyödyllisiä myös siviilikäyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18. vuosisadan Euroopassa "julkisesta sfääristä" ja yhtenäisestä kansantaloudesta alkanut kehitys johti siihen, että ihmiset tunnistautuivat laajemman maan kansalaisiksi sen sijaan, että heillä olisi ollut lojaalisuutta pelkästään oman kaupungin tai maakunnan suhteen. Kansalliset symbolit, kansallislaulut, liput, myytit ja perinteet kohosivat kansalaisten yhteiseen psykeeseen tärkeinä elementteinä. Amerikan ja Ranskan vallankumoukset kiihdyttivät tätä kehitystä ja herättivät laajamittaisia vetoomuksia isänmaalliseen kansallismielisyyteen. Pruusialaissyntyinen Johann Herder oli tämän uuden opin profeetta ja keksi termin "nationalismi" kuvatakseen synnynnäistä ylpeyttä omasta alkuperästä, kielestä ja kulttuurista. Sitten seurasivat monien kansallismielisten sotien ja shovinismiin lisättiin uusi taso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen eurooppalaisten siirtomaalaisjoukkojen aalto alkoi varhaisella 15. vuosisadalla, kun portugalilaiset perustivat kauppapaikkoja Afrikan rannikolla matkallaan kohti Kauko-itää. Mutta kun espanjalaiset löysivät Amerikat ja pian sen jälkeen portugalilaiset, englantilaiset, ranskalaiset, hollantilaiset, ruotsalaiset ja kaikki muut, jotka osasivat purjehtia valtamerillä, asutus "tyhjillä" mailla sai toisen sävyn. Nämä maat eivät tietysti olleet tyhjiä, vaan täynnä alkuperäiskansoja, jotka olivat olleet siellä jo vuosituhansia. Kun uudisasukkaat törmäsivät paikallisiin asukkaisiin, se päättyi huonosti alkuperäiskansoille eurooppalaisten aseiden, tykkien, hevosten ja sairauksien takia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aristoteleen päivistä lähtien luonnonfilosofia on ollut fyysisen maailman tutkimista, ensimmäinen systemaattinen "tiede". Jokainen muu tiede - biologia, fysiikka, kemia, tähtitiede, matematiikka ja niin edelleen - juontuvat juurensa luonnonfilosofiasta, ja suurin osa Aristoteleen edeltäjistä, kuten Parmenides, Heraclitus ja Democritus keskittyivät luonnolliseen järjestykseen. Aristoteleen käsitys todellisuutta hallitsevista laeista, jotka on esitetty Corpus Aristotelicumissa (säilyneet osat), vallitsivat keskiajalle. Vaikka kaiken empiirinen tutkiminen ja ymmärtäminen jakautuisi eri tieteellisiin aloihin, kaikki alkoi luonnonfilosofiasta. Ja nyt rajojen välillä tieteenalojen välillä on taas hämärtyvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos sivilisaatiolla olisi ollut laivasto ja kauppalaivasto, se tarvitsi paljon muitakin asioita - satamat, laiturit, varastot, aallonmurtajat, majakat, puhumattakaan kaikista niistä lastinpurkajista, laivanrakentajista, satamapiloteista ja muista - pitääkseen laivat pinnalla ja kelluvina. Ilman tällaista laivasto-infrastruktuuria laivastot eivät kestä kauan. Keski-ajalla jotkut valtakunnat kuitenkin ensimmäistä kertaa panostivat huomattavasti laivastonsa infrastruktuuriin. Esimerkiksi osmanien laajenemisen uhka sai Venetsian tasavallan perustamaan laajat telakat (mukaan lukien kuuluisan Arsenale), kun taas Fatimidikalifaatti ja Bysantin valtakunta tarvitsivat tehokkaan meri-infrastruktuurin pysyäkseen tappamassa toisiaan kahden vuosisadan ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaiset "navigaattorit" suunnittelivat kurssinsa tähtien avulla; vaikka se ei ollutkaan tarkka tiede, Euroopan keskiajalla navigointi oli yksi "seitsemästä mekaanisesta taiteesta". Tämä johtui osittain joistakin keksinnöistä, jotka auttoivat merimiehiä pysymään oikealla kurssilla (vaikka he eivät yleensäkään jättäneet näkyvistä rantaa). Koska nopeuden ja suunnan arvioiminen leväkasvuston perusteella oli melko epätarkkaa, Han Kiinalaiset keksivät merikompassin noin vuonna 206 eKr. Seuraava suuri edistysaskel tapahtui keskiajalla, kun arabialaiset merimiehet paransivat kamalia, joita käytettiin taivaan navigoinnissa, ja tekivät niistä astrolabioita. Kun merimiehet alkoivat pitää yksityiskohtaisia ​​tietueita, piirrettiin ensimmäiset merikartat - portolaanikartat - ja kotiin löytäminen tuli varmemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri lama raunioitti maailman. Joidenkin maiden kohdalla se johti totalitaaristen hallitusten nousuun (esimerkiksi Mussolinin Italia); toisissa se johti poliittisiin uudelleenjärjestelyihin (Britannia) tai kommunistipuolueiden nousuun (Ranska). Yhdysvalloissa lama johti New Deal -ohjelmaan, sarjaan kotimaisia ohjelmia, joita silloinen presidentti Franklin Roosevelt kannatti. Nämä lait, toimeenpanoaloitteet ja presidentin määräykset tähtäsivät helpotukseen työttömille ja köyhille, elpymiseen amerikkalaiselle teollisuudelle ja uudistuksiin taloudellisessa valvonnassa. Vaikka useimmat New Deal -ohjelman ohjelmat ovat hävinneet, osa aakkoskeittoista on edelleen käytössä: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC yhdessä kaikista laajimmasta, sosiaaliturvajärjestelmästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alfred Nobel ei halunnut tulla muistetuksi historian "kuoleman kauppiaana" (vaikka oli kuinka perusteltua), kuten eräs ranskalainen sanomalehti häntä kutsui. Testamentissaan Nobel jätti noin 94% suuresta varallisuudestaan perustamalla viisi palkintoa, jotka myönnettäisiin vuosittain. Nämä palkinnot - fysiikassa, kemiassa, lääketieteessä, kirjallisuudessa ja rauhassa - tulisi antaa "niille, jotka ovat edellisenä vuonna tuoneet suurimman hyödyn ihmiskunnalle." Nobel-palkintoja alettiin jakaa ensimmäisen kerran Nobel-kuoleman viidennen vuosipäivänä joulukuussa 1901. Siitä lähtien palkinto on tullut tieteentekijöiden korkeimmaksi kunnianosoitukseksi, tuoden tunnustusta, akateemista edistystä ja uusia tutkimusmahdollisuuksia. Tähän mennessä (ja lukumäärä kasvaa vuosittain) noin 870 yksilöä ja 23 organisaatiota ovat voittaneet Nobel-palkinnon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ydinasema aseet siirtävät valtatasapainoa valtioiden eduksi, joilla niitä on. Ydinvaikutus on luvatonta kauppaa luottamuksellisesta ydinaseisiin liittyvästä tiedosta - kuten suunnittelusta ja tuotantomenetelmistä. Jo ensimmäisen ydinaseen kehityksen aikana Amerikassa tällainen vakoilu oli läsnä. Klaus Fuchs, teoreettinen fyysikko, joka työskenteli Los Alamosissa Manhattan-projektin aikana, jäi kiinni ydinaseiden salaisuuksien toimittamisesta Neuvostoliitolle. Näiden asejärjestelmien toimitus kehittyi, samoin kuin menetelmät niiden turvaamiseksi - ja kuitenkin ydinaseiden salaisuuksien myyminen jatkuu, mikä mahdollistaa pienempien kansakuntien vaikuttamisen salaa valtatasapainoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Missä "yhteisö" aikaisemmin määriteltiin paikan perusteella, nyt se määritellään yhteisten mielenkiinnon kohteiden, huolenaiheiden tai kissavideoiden perusteella. Virtuaaliyhteisöt ovat lisääntyneet internetin laajenemisen myötä, erityisesti kannettavien laitteiden kautta. Keskusteluhuoneiden, foorumien, sähköpostilistojen ja sosiaalisten verkostopalvelujen kautta monet ihmiset ovat nyt saaneet tuhansia "näkymättömiä ystäviä"... yhdessä tai sen sijaan, että heillä olisi todellisia naapurissa. Trendi kuulua online-yhteisöön leviää; 2013-luvulla oli 20 suurta virtuaaliyhteisöä, joissa oli yli 100 miljoonaa jäsentä kussakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokainen kansan sota on tietyllä tavalla "isänmaallinen sota" (sillä loppujen lopuksi, uskonnon lisäksi, se on tehokkain tapa saada ihmiset tappamaan toisiaan). Mutta 1900-luvulla "isänmaallinen sota" on tarkoittanut niitä konflikteja, joissa kommunistisen doktriinin mukaan proletariaatti on noussut puolustamaan itseään ulkoista uhkaa vastaan. Yleisemmin se viittaa sotaan, jolla puolustetaan kotimaata, tai tässä tapauksessa "Äiti-Venäjää". Termiä käytettiin ensimmäisen kerran yleisessä venäläisessä vastarinnassa Napoleonin hyökkäystä vastaan vuonna 1812, mutta sitä käytettiin yleisemmin viitattaessa kalliiseen puolustukseen Venäjää vastaan toisessa maailmansodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteinen poliisivaltio, joka syntyi eri maissa 18. ja 19. vuosisadalla, oli sekoitus autoritaarisia uudistuksia, paternalistista hyväntahtoisuutta ja pakkoa... ei välttämättä sortava, korostaen kansallista turvallisuutta ja kehitystä. Moderni poliisivaltio syntyi kuitenkin 1900-luvulla ja edellyttää autoritaarista hallintoa, joka puolestaan myöntää laajat valtuudet lainvalvontaviranomaisilleen. Viimeksi mainitun asukkaat kohtaavat rajoituksia liikkumisvapaudessaan, ilmaista poliittisia tai sosiaalisia näkemyksiään ja korkean tason valvontaa (”salaisen poliisin” ensisijainen tarkoitus)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Impressment oli käytäntö, jossa miehiä "värvättiin" merivoimien palvelukseen voimakeinoin (ilman tai yleensä ilman ilmoitusta). Useiden sivilisaatioiden laivastot käyttivät painostusryhmiä (aseistettuja ryhmiä, jotka kulkivat ympäri ja tekivät "värväämisen"), mutta tunnetuin oli kuninkaallinen brittiläinen laivasto, joka aloitti sen käytön sodan aikana vuonna 1664 jKr ja jatkui Napoleonin sotiin asti. Vaikka käytäntö putosi pois käytöstä vuoden 1814 jälkeen (värvätyt merimiehet eivät välttämättä olleet hyviä merimiehiä), se ei ollut laiton Isossa-Britanniassa ennen vuotta 1835. Vaikka lööppijutut kertoivat kauhutarinoita, painostusryhmät harvoin toimivat satamien ulkopuolella ja harvoin ottivat ketään muuta kuin merenkulkijoita, satamatyöläisiä ja kalastajia - kukaan, joka ei ollut tottunut merellä, kuoli yleensä liian nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaiskeskiajalla maaorjat ja kylänmiehet muodostivat suurimman osan armeijoista; he olivat huonosti koulutettuja ja huonosti varustettuja, paitsi suurten määrien suhteen, he olivat melko hyödyttömiä taistelussa. Ajatus valtion ylläpitämästä "ammattilais" armeijasta oli kadonnut - kuten niin moni muukin asia - Rooman valtakunnan kanssa (vaikka Kiinalla oli edelleen oma ammattilaisarmeija). Kuitenkin eri kansakunnat kasaantuivat raunioiden ympärille, kuninkaat alkoivat täydentää asevoimiaan feodaaliherroilta saatujen joukkojen ohella palkatuilla ammattilaisilla. Nämä sotilaat olivat yleensä majoitettu kasarmeihin ja eristetty siviiliväestöstä kitkan minimoimiseksi, ja kuningas tarjosi heille ruoan, aseet, vaatteet ja koulutuksen. He olivat (melkein) aina tehokkaampia kuin amatöörit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sosiaalipsykologit ovat tutkineet propagandaa, ja vaikka se ei pysty muuttamaan uskomuksia tai vakaumuksia, se voi vahvistaa niitä tai aiheuttaa epäilystä muista uskomuksista. Propaganda käyttää joitakin tekniikoita kahden muun massamediailmiön, mainonnan ja julkisuussuhteiden kanssa...ja todella on vaikeaa erottaa näitä kolmea toisistaan. Vaikka propagandatapauksia on ollut siitä lähtien, kun painokone keksittiin, elokuvan ja lähetyksen tulo toi propagandan etualalle ensimmäisen ja toisen maailmansodan ja sitä seuranneen kylmän sodan aikana. Propaganda oli niin törkeää, että Yhdistyneet Kansakunnat lisäsivät vuonna 1966 kansalaisoikeuksia ja poliittisia oikeuksia koskevaan kansainväliseen yleissopimukseen 20. artiklan, joka kielsi kaiken sodan propagandan tai minkä tahansa kannustamisen, joka voisi johtaa väkivaltaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Julkinen liikenne - Aasiassa yksityisesti omistettuja yrityksiä, jotka toimivat voittoa tavoitellen; Amerikassa toimii yleisesti hallituksen yrityksiä; Euroopassa on sekoitus valtion omistamia ja yksityisiä yrityksiä - jotka tarjoavat edullisia matkustajapalveluja yleisölle... bussit, metrot, raitiovaunut, lähijunat, lautat ja vastaavat. Ensimmäinen organisoitu järjestelmä näyttää olleen omnibussipalvelu, joka aloitti Pariisissa vuonna 1662, mutta se ei kestänyt kauan. Omnibussit otettiin uudelleen käyttöön Nantesissa vuonna 1826 ja Lontoossa vuonna 1829. Pian sen jälkeen, kun Lontoo tuli yhä täydemmäksi ja epäterveelliseksi, hyvät ihmiset alkoivat asettua "esikaupunkeihin" kaupungin ympärille, mikä auttoi Metropolitan-rautatien luomisessa 1860-luvulla, joka tarjosi halpoja lippuja pääkaupungin keskustaan. Pian jokainen teollisuuskaupunki halusi myös julkisen liikenteen järjestelmän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Julkinen rakentaminen kattaa julkiset rakennukset (koulut, sairaalat, museot jne.), julkiset liikennevälineet (kaikki tiet teistä lentokenttiin), julkiset tilat (kaikki puistot ja aukiot), julkiset palvelut (viemärit, padot, sähköverkot) ja kaiken muun (usein possunlihan hankkeita), joka hallitus voisi olla halukas rahoittamaan ja rakentamaan "suuremman" hyvän vuoksi. Muinainen Rooma valvoi Opera publica -hankkeiden rakentamista, jotka hyödyttivät yhteisöä ... kaikkia niitä ihania vesijohtoja esimerkiksi. Amerikkalaiset poliitikot johtivat tuon idean elvyttämistä; vuonna 1791 Pennsylvania käynnisti ensimmäisen kattavan julkisesti rahoitetun tieverkon ja vuonna 1801 Philadelphia rakensi ensimmäisen julkisen vesijärjestelmän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ryöstö, saaliinhimo ja vihollisen demoralisointi - ei ole mitään kuin ryöstöretki. Koska barbaarit eivät kyenneet (yleensä) selviytymään avoimessa taistelussa kreikkalaisten, persialaisten, roomalaisten, kiinalaisten ja muiden sivistyneiden kansojen armeijoita vastaan, heidän hyökkäyksensä pyrkivät yleensä ottamaan muodon pitkittyneistä ryöstöretkistä. Ajan myötä myös nämä ja muut imperiumit käyttivät ryöstöretkiä barbaareja vastaan, usein lähettämällä apujoukkoja tuhoamaan heidän alueensa ... ajaen pois heidän karjansa, polttamalla heidän leirinsä ja pahempaa. Tämä strategia oli niin tehokasta, että jotkut "sodat" olivat vain veristen ryöstöretkien sarjoja, ja käytäntö on osa sotilaallista repertuaaria, joka selviää vielä tänäkin päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Britannian Itä-Intian kauppakomppania epäonnistui kuninkaallisesti ja Britannian kuninkaallisen armeijan täytyi astua sisään kukistaakseen sepojen kapinan, hallinta siirtyi kruunulle, henkilöityen kuningatar Victorian kautta, joka julistettiin Intian keisarinnaksi kesäkuussa 1858. Brittiläinen Raj jaettiin kahteen osaan: suoraan brittiläisen hallinnan alaisiin alueisiin ja intialaisten ruhtinaiden hallitsemiin alueisiin (tietenkin brittiläisen "ohjauksen" alaisuudessa)... noin 565 ruhtinaskuntaa vuonna 1947, jolloin brittiläinen aluevalta päättyi. Useimmat näistä ruhtinaskunnista olivat nimellisesti itsenäisiä, mutta brittiläisen hallinnon valvonnassa sen puolustuksen, ulkoasioiden, viestinnän, kuljetuksen ja kaupan suhteen (todellakin, suurin osa niiden viennistä meni Englantiin maksamaan kaikkia muita kustannuksia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rationalismi on maailmankatsomus, joka pyrkii selittämään maailman järjen avulla (ei esimerkiksi sokean uskon tai sienien avulla). Tässä filosofiassa järki ohittaa kaikki muut tavat tietää asioita, mukaan lukien viiden aistin keräämä tieto. Sen juuret voidaan jäljittää suuren Sokrateen aikoihin, mutta se koki jonkin verran uudelleenheräämistä kristillisen sortamisen jälkeen 16. ja 17. vuosisadan tieteellisessä vallankumouksessa. Tieteellis-filosofiset henkilöt, kuten Réne Descartes, jota kutsutaan "modernin filosofian isäksi", Spinoza, Leibniz ja Kant, muuttivat ihmisten tapaa nähdä maailmaa syvällisillä tavoilla ja tekivät rationalismista uuden uskonnon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka buddhalaisilla (Zen, Shaolin) ja muslimeilla (monilla eri sufistiliikkeillä) on jollain tavalla uskonnollisia järjestöjä, katolilaisuus synnytti kuuluisimmat. Katolisessa kirkossa uskonnollisen järjestön perustaminen täytyy olla pyhitetty paavin toimesta... sitä ei voi tehdä päähänpistosta. Varhaisin tunnistettava järjestö oli St. Augustinuksen järjestön perustaminen noin 1244 jKr, joka oli koottu useista eri kerjäläisluostareiden veljeskunnista. Renessanssin aikana kaikkia mahdollisia pyhiä järjestöjä luotiin: benediktiiniläisiä, karmeliittiläisiä, dominikaaneja, franciskaanit, jeesuitit jne. ja niin edelleen. Ja useita uskonnollisia järjestöjä nousi esiin ristiretkien aikana, joilla oli enemmän tekemistä pakanoiden poistamisen kanssa kuin sielujen pelastamisessa, kuten Temppeliherrat ja Johanniteri-ritarikunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Organisaation resurssien tehokas ja tehokas kehittäminen, kun niitä tarvitaan ... resurssien hallinta. Kun yritykset kasvoivat suuremmiksi ja kehittyivät monikansallisiksi konglomeraateiksi, oli elintärkeää niille, jotka halusivat selviytyä, varmistaa, että resursseja ei koskaan ylitetä projekteille. Ehkä paras tapa tehdä tämä on "resurssien tasoitus" - taloudellinen, varasto, henkilöresurssit, tuotantotuotanto ja jopa tiedot - välttäen sekä ylimääräisiä varastoja että äkillisiä puutteita. Temppu on sijoittaa resursseihin "varastoituna kyvykkyytenä" ja sitten "vapauttaa" ne tarvittaessa ja käytännössä. Resurssienhallinnan periaatteiden leviäminen on mahdollistanut yrityksille osallistua joissakin valtavissa, sekä kooltaan että kestoltaan, kannattavissa projekteissa 1950-luvulta lähtien."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Väärennetyn feodalismin vallitessa myöhäiskeskiajalla yhteiskunta, joka oli organisoitu henkilökohtaisen palvelun linjoille "retainerina" oleminen oli paras tapa saada suosionosoituksia, kuten virkoja, maanomistusoikeuksia, lahjoja ja kunnianosoituksia niiltä, jotka olivat korkeammalla jalosukuisuuden ketjussa. Vastineeksi aatelisto auttoi taistelemaan herransa sotia tai kukistamaan kapinoita. Aateliston ei tarvinnut vain taistella kuninkaan puolesta, vaan heidän oli myös toimitettava sovittu määrä alempia aatelisia ja ritareita. Nämä henkilökohtaiset pitäjät olivat tunnettuja yhteisesti herran "affiniteettinä", vastaavat nykypäivän julkkisten "porukoille"...mutta luotettavampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uskonnollisesti puhuen, ilmestys on jonkinlaisen totuuden tai tiedon paljastamista suoran yhteyden kautta jumaluuden tai muun yliluonnollisen olennon kanssa eri tavoin - palavien pensaiden, kaiverrettujen taulujen, patsaiden äänien, huumeiden aiheuttamien unien ja niin edelleen. Lähes jokainen profeetta Mooseksesta Muhammediin ja Joseph Smithiin on väittänyt pyhän kirjoituksen ilmestyneen heille henkilökohtaisesti. Onko kyseessä harhautuminen vai tosiasia, jumalalliset ilmestykset ovat muokanneet sivilisaatiota vuosituhansien ajan. Viimeaikaiset Stanley Korenin tieteelliset tutkimukset ovat pyrkineet ymmärtämään ilmiötä "Jumalan kypärän" avulla, laitteen, jolla stimuloidaan aivolisäkettä ... ehkä pian kaikilla voi olla ilmestyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska useimmat sotilaat eivät olleet (eivätkä ole) hyvin palkattuja, ryöstely oli pääasiallinen tulonlähde... niille, jotka selvisivät onnekkaasti taisteluista, taudeista ja rangaistuksista. Toisin kuin maaseudun ryöstely, mahdollisuus ryöstää rakennetussa paikassa tarjosi paljon enemmän kuin pelkkää elättämistä. Keski-ajalla herran kannustus ryöstää kaupunki, kaupunki tai alue oli pääasiallinen tapa varmistaa uskollisuus ja edelleen halukkuus taistella. Jopa aateli liittyi hauskanpitoon, vaati usein arvokkaimmat kappaleet ja parhaat ihmiset panttivangiksi. Mitä suurempi ja rikkaampi kaupunki, sitä enemmän jaettavaa oli; siksi jotkut paikat, kuten Rooma, olivat alttiita ryöstöille (410, 455, 546, 1084 ja 1527 jKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen satelliitti, joka välitti kommunikaatiota, oli "Project SCORE" vuonna 1958, joka herätti maailman huomion lähettämällä tervehdyksen presidentti Eisenhowerilta. Sitten "Project Echo" vuonna 1960 (ja uudelleen vuonna 1964) lähetti passiivisen heijastimen ilmapallon matalalle kiertoradalle heijastaakseen radiokommunikaatioita yhdestä paikasta toiseen maapallolla. Samalla kommunikaatiokorporaatio AT&amp;T käynnisti kaksi monikansallista (amerikkalaista, brittiläistä ja ranskalaista) Telstar-satelliittia, jotka pystyivät heijastamaan lähetyksiä Tyyneltämereltä. Nämä kaikki loivat perustan nykyaikaisille satelliittiverkoille, jotka pystyvät lähettämään video- ja äänisignaaleja ja tietokonesignaaleja mihin tahansa maailmassa - johtaen loputtomiin tuntimääriin häiriöitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tähän mennessä vanhin löydetty uskonnollinen teksti on peräisin muinaisesta Sumerista noin vuodelta 2600 eaa. Se oli ensimmäinen esimerkki kirjoituksesta, jota pidetään pyhänä tai keskeisenä osana uskonnollista perinnettä. Vanhin edelleen olemassa olevan uskonnon teksti on todennäköisesti hindulaisuuden Rigveda, joka on koottu vuosien 1700 ja 1100 välillä. Jumalan (kuka hän sitten onkaan) sanan "ilmoitettu" väite on kiistaton myyntivaltti potentiaalisille kääntyjille; ei ole yllättävää, että viidellä suurimmalla olemassa olevalla uskonnolla on ensisijainen pyhä kirjoitus: buddhalaisuus (Tripitaka), hindulaisuus (Vedat ja Upanishadit), islam (Koraani), juutalaisuus (Tanakh) ja kristinusko (Raamattu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka maan sitomisen muotoja oli ollut läsnä sivilisaatiossa ennen (kuten roomalainen kolonaattijärjestelmä), keskiaikainen maaorjuus alkoi todella Karolingien valtakunnan romahtamisen myötä 10. vuosisadalla jKr. Tämän jälkeen paikalliset herrat tarvitsivat valmiin tarjonnan maataloustyövoimaa kartanoilleen, ja talonpojat tarvitsivat suojelua melkein kaikkia vastaan… joten orjuuskäytäntö syntyi spontaanisti eri paikoissa Euroopassa. 12. ja 13. vuosisadalla maaorjuudella oli tiukka oikeudellinen asema, koska maaorjat eivät olleet orjia ja heillä oli oikeuksia (vaikkakin vähäisiä). Voimakkaiden hallitsijoiden ja keskushallintojen nousun myötä maaorjuudesta tuli vähemmän hyödyllistä, ja vuoteen 1400 mennessä todellinen maaorjuus oli harvinaista... paitsi Venäjällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Protestanttisen reformaation seurauksena ja eri uskonnollisten suuntausten sekoittuessa Saksassa syntyi 'simultaneum mixtum' (tai Simultankirche) -kirkko, jossa kaksi tai useampi eri ryhmä (luterilaiset, kongregationalistit, kalvinistit jne.) harjoittaa jumalanpalveluksia. Jokainen uskonnollinen suuntaus palvoi eri aikoina ja eri pappien johdolla, ja sieti muiden uskontojen jakavan tilan. Vaikka Roomalaiskatolisuus pitää itseään "todellisena kirkkona" (ja kaikkien uskonnollisten sotien verenvuodatuksia), se ei yleensä osallistunut simultaneumiin... vaikka katolinen ja evankelinen kirkko toimivatkin noin 200 vuotta vuoteen 1850 asti Goldenstedtissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikaan mikä tahansa yli kuuden kerroksen korkeuteen rakennettu oli harvinaista ja todennäköisesti pidetty "ihmeenä". Tunnettu "pilvenpiirtäjien isoisä", vuonna 1797 rakennettu Flaxmill Shrewsburyn kaupungissa käytti valettua rautaa tukirakenteenaan viisikerroksista tiilirakennusta varten. Kuusikymmentä vuotta myöhemmin Elisha Otis keksi "turvallisuus" hissin, ja arkkitehdit alkoivat ajatella suuremmin. Vuonna 1885 kymmenen kerroksen Home Insurance Building Chicagossa vihittiin käyttöön, sisältäen teräksisen rungon, palosuojauksen, hissejä ja sähkökaapelointia... kaikki pidettiin välttämättöminä moderneissa pilvenpiirtäjissä. Vaikka ne eivät todellisuudessa raaputa taivasta, jotkut niistä ovat melko korkeita, kuten Burj Khalifa Dubaissa, joka on 2 722 jalkaa (829,8 metriä) korkea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ammatti- ja korkeakoululajit ovat tulleet pelastamaan sivilisaation tylsyydestä (nyt kun useimpien ei tarvitse enää huolehtia nälästä, sairauksista ja sodasta). Tämän jännityksen kaipuun tyydyttämiseksi urheilujournalismi nousi esiin sanomalehdissä; Tracy Everbachin mukaan "keltalehtiaikakauden huomiota herättävä urheilukirjoittaminen houkutteli miljoonia sanomalehtilukijoita". 1920-luvulla päivittäinen urheilusivu tuli ensimmäisenä lukuunottamatta kuolinilmoituksia. Associated Press lisäsi pian urheiluosaston. 1930-luvulla urheilumedia hallitsi radioa ja siirtyi sitten televisioon - verkkojen maksavat jatkuvasti suurempia summia suorien tapahtumien lähettämiseen. Ja nyt urheilu-uutisointi tulvii internetiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotta se voisi suojella itseään ja liittolaisiaan "punaisilta uhilta", Yhdysvallat yhdisti useita armeijan ilma-alayksiköitä maaliskuussa 1946 AD ja perusti Strategic Air Commandin. Perustamalla päämajansa Offuttin lentotukikohtaan (lähellä Omahaa, niin kaukana Neuvostoliiton pommikoneista kuin mahdollista), SAC oli vastuussa maalla sijaitsevista strategisista pommikoneista, jotka satoivat ydintuhoa odotetussa Armageddonissa. SAC:lla oli aluksi 37 tuhatta sotilashenkilöä, mutta se kasvoi edelleen Neuvostoliiton vastineen kasvaessa - vuonna 1980 se oli maailman suurin ilmavoima - koko kylmän sodan ajan. Ja kuten Neuvostoliiton vastineellaan, SAC:lla oli myös vastuu ICBM-arsenaalista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Helleenimaailmassa strategos tarkoitti kirjaimellisesti "armeijan johtajaa"... vaikkakin ajan mittaan se tuli tarkoittamaan "suurta kenraalia". Kun makedonialaiset valloittivat Kreikan, Philip II ja hänen poikansa Aleksanteri käyttivät sitä komentajille erillisissä tehtävissä kuin kuninkaan puolivirallisia edustajia. Myöhemmin Diadokhi-imperiumeissa se oli kuvernöörikunta, joka yhdisti siviili- ja sotilastehtävät. Kreikankielisessä Bysantissa strategos oli kenttäarmeijan ylimmän sotilasviranomainen, joka yleensä oli syntynyt tähän osittain perinnölliseen asemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jo esihistoriallisilla heimoilla oli "tiedustelijoita", niitä rohkeita yksilöitä, jotka lähtivät etsimään parempia luolia, metsästysmaita ja vesilähteitä. Kun kansa asettui aloilleen ja alkoi ryhmittyä kyliin ja kaupunkeihin, nopeat jalat ja terävä silmä yksilöt, jotka olivat valmiita patikoimaan yli mäkien ja tallaamaan läpi umpimetsien, säilyivät elintärkeinä, sillä sivilisaatio, joka ei tiedä, mitä sen ympärillä tapahtuu, on sokea sekä mahdollisuuksille että vaaroille. Kartoittaessaan ympäristöä ja palatessaan kertomaan tarinoitaan satumaisista ihmeistä, tiedustelijat laajensivat paitsi mahdollisuuksia myös ihmiskunnan mielikuvitusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ensimmäiset sinfoniat – instrumentaaliset teokset, jotka koostuvat kolmesta tai neljästä osasta ja joissa on suuri orkesteri – ilmestyivät jo 1600-luvun alussa, ne saivat nykyisen muotonsa vasta 1700-luvulla. Aristokratia, jota seurasi nouseva varakas keskiluokka, ihastui näihin pitkiin musiikkikappaleisiin kulttuurikeskuksissa, kuten Wienissä, Milanossa ja Pariisissa, joissa niitä esitettiin noin 100 soittajan kokoonpanoissa, joissa oli erilaisia jousi-, messinki-, puu- ja lyömäsoittimia. Sponsoreita oli omistautunut auttamaan nuoria säveltäjiä, ja sinfoniasta tuli näkyvä osa julkista elämää Euroopassa. 1800-luvun alussa Beethoven – ja monet muut – nostivat sinfonian vieläkin arvostetummaksi, suositusta mutta yleisestä musiikkigenrestä korkeimpiin musiikillisiin taideteoksiin. Näin se pysyy tänäkin päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolmas vaihtoehto (tai kolmas asema) on kansallismielinen poliittinen filosofia, joka korostaa vastustavansa sekä kapitalismia että kommunismia. Sen sijaan se syntetisoi radikaaleja ideoita molemmista suuntauksista. Tämän lähestymistavan kannattajat suosivat valtion omistusta tuotannosta sekä tavaroiden ja palvelujen jakelua "yhteiskunnan tuottaville jäsenille", rauhanomaista rotujen ja etnisten ryhmien erottelua valtion sisällä sekä ovat viime aikoina ottaneet käyttöön radikaalin ympäristönsuojelun. Tämän filosofian klassisia esimerkkejä ovat Sukarno, Nehru ja Nasser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin aikainen sotatila oli yleensä "kokonaissota", kunnes moraali otti vallan ja säännöt kehittyivät. Kokonaissota määritellään koko sivilisaation voimavarojen mobilisoimiseksi ja sen käyttämiseksi koko vihollissivilisaatiota vastaan - kohdistamalla hyökkäys ei vain sotilaisiin, vaan myös siviiliväestöön ja infrastruktuuriin, teollisiin ja maataloudellisiin resursseihin, sekä sen tahtoa jatkaa taistelua. Vuosisatojen ajan ammattimaiset armeijat ja laivastot kävivät "rajattuja" sotia värikkäissä konflikteissa (eikä tämä viittaa vain niihin kauniisiin uniformuihin), ja ritariuden ja kunnian merkitsivät (oletettavasti) taistelukenttää. Mutta teollistumisen, Amerikan sisällissodan ja vielä viihdyttävämmän ensimmäisen maailmansodan myötä, jokaisen keinon käyttäminen vihollisen tuhoamiseksi tuli suositelluksi strategiaksi. Toinen maailmansota oli toistaiseksi kvintessenssinen kokonaissota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti kaupunkioikeuden myöntäminen antoi kaupungille ja sen asukkaille tiettyjä etuoikeuksia feodaalisessa järjestelmässä. Kaupunkilaiset olivat porvareita, toisin kuin maaorjat, ja "vapaita" siinä mielessä, että heitä suojeltiin (ja heidän uskollisuutensa tuli vain) kuninkaalle eikä paikalliselle kartanon herralle. Kaupunkioikeudet antoivat porvareille jonkin verran itsehallintoa, sillä rikkaat kauppiaat saisivat valita pormestarin ja järjestää oman markkinan tai torin ... niin kauan kuin se oli tietenkin hyväksyttävää kuninkaan kannalta. Jo 1000-luvulla Saksan kaupungeille myönnettiin kaupunkioikeudet, omalla sotaväellä, tuomioistuimilla ja verotuksella ... mallina kaikille sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kansainvälinen kauppa elpyi Rooman imperiumin romahduksen jälkeen, jotkut kauppiaat huomasivat, että heidän oli parempi yhdistää voimansa ja perustaa oma taloudellinen infrastruktuuri kuin toimia yksin tai turvautua hallitukseen (mikä tahansa epävarma muoto se olikin). Lyhyesti sanottuna kaupunkien tai alueiden kauppiaat pyrkivät perustamaan yhteisiä kauppareittejä tai perustamaan monopolin tietyissä hyödykkeissä tai molemmissa. Monet näistä olivat perustuksia muodollisemmille kauppiaiden liitoille, jotka saattoivat kattaa useita kaupunkeja. Kauppaliitot olivat myös yleensä lyhytikäisempiä, sillä kauppiaan tai kauppiaan perheen kuolema lopetti yleensä ad hoc- ja löyhästi järjestetyn liiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useimmat kylät, kartanot ja kaupungit keskiaikaisessa Euroopassa pyrkivät olemaan itse riittäviä mahdollisimman paljon, joten matkustavan kauppiaan kauppakohde oli enemmänkin eksoottiset ja kalliit ylellisyydet. Erityisesti ristiretket esittelivät aatelisia ja heidän vasallejaan hienommille asioille ... mausteet, hienot puut, suitsukkeet, silkki ja sellaiset. Vaikka valloittajat saivatkin näistä makunsa, Palestiinan valloitus avasi kauppareitit kaukaisilta Itämailta ja italialaiset kauppiaat toivat pian kaikenlaisia tavaroita takaisin. Nämä tuonnit kuljetettiin matkustavien kauppiaiden avulla jopa kaukaiseen Englantiin ja Skandinaviaan italialaisista ja bysanttilaisista satamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolmionmuotoiset kauppareitit yhdistävät kolme paikkaa, joista jokaiselta halutaan eri kauppatavara toisessa kahdesta muusta paikasta, jolloin kauppamatkoista muodostuu kannattava kauppakierto. Siinä määrin kun siirtomaa-imperiumit kasvoivat, merikapteenit pyrkivät tekemään Atlantin valtameren yli suuntautuvista matkoistaan entistäkin tehokkaampia. Yksi näistä oli brittiläinen siirtomaa-reitti: suolakala ja puutavara New Englandista Brittiläisiin Länsi-Intian siirtomaihin, sokeri ja melassi saarilta Britanniaan sekä teollisuustuotteet Britanniasta New Englandiin. Mutta kaikkein tuottoisinta ja kauheinta oli varmasti transatlanttinen orjakauppa, joka toimi 1500-luvulta 1800-luvulle eri kansojen harjoittamana: orjattuja Länsi-Afrikkalaisia kuljetettiin Karibialle ja Amerikan siirtomaihin, sieltä saadut käteiskasvit ja raaka-aineet kuljetettiin Eurooppaan ja valmistetut tuotteet Afrikkaan. Ja sitten aloitettiin alusta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologien mukaan on olemassa todisteita kaupunkisuunnittelusta - tai ainakin jostain muusta kuin sattumanvaraisesta rakentamisesta - useissa muinaisissa kaupungeissa, jotka löydettiin Mesopotamiasta, Egyptistä ja Indus-laaksosta. He ovat löytäneet päällystettyjä katuja, jotka on asetettu ruudukkoon, ja 8. vuosisadan eKr. jälkeen useimmat kreikkalaiset kaupungit olivat ortogonaalisesti suunniteltuja. Roomalaiset olivat kuitenkin mestareita kaupunkisuunnittelussa - paljon enemmän kuin muut sivilisaatiot. Roomalainen kaupunkisuunnittelu keskittyi sotilaalliseen puolustukseen, yleiseen mukavuuteen ja helppoon liikkumiseen kaduilla (jotka liittyvät niihin hienoihin teihin). Rooman heiketessä suurin osa näistä nerokkaista ideoista katosi jonkin aikaa, vaikka suuret eurooppalaiset kaupungit ympäröivät edelleen roomalaista kaupunkikeskustaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "veteraani" tulee latinan sanasta vetus, mikä tarkoittaa "vanhaa" (älä kuitenkaan käytä sitä termiä veteraaneista). Vaikka oli ollut onnekkaita, jotka olivat selvinneet sotapalveluksesta aikaisemmin, roomalaiset perustivat käytännön kunnioittaa selviytyneitä etuoikeuksilla ja palkinnoilla. Minkä tahansa kunniakkaasti lakkautetun ei-roomalaisen sotilaan myönnettiin roomalaisen kansalaisuuden (ei pidä ottaa kevyesti). Palvelusajan normaali kesto oli 25 vuotta, ja sekä roomalaiset että ei-roomalaiset veteraanit saivat lakkauttamisen jälkeen eläkkeitä (praemia, jonka keisari Augustus perusti) ja maan myöntöjä, yleensä rajoilla. Koska roomalaisia veteraaneja oli kutsuttava takaisin, jälkimmäinen tarkoitti sitä, että vahvistuksia ei ollut kaukana, kun barbaarit hyökkäsivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi asia on taattu uskovaisista: heidän halukkuutensa tappaa (tai kuolla) uskomustensa puolesta. Siitä lähtien kun muinaiset mesopotamialaiset kaupunkivaltiot alkoivat hakata toisiaan, uskonto on ollut monen "pyhän" sodan syy - Israelin valloitus Kanaanin kaupunkivaltioista, muslimien laajentuminen ja sitä seuranneet ristiretket. Mutta mikään ei verrannut uskonsotien aiheuttamiin sotiin, jotka käynnistyivät, kun Luther naulasi 95 teesiään. Suurimman osan 16. ja 17. vuosisatasta protestantit ja katoliset kävivät raivoisasti toisiaan vastaan, tuhoten suurimman osan Keski-Eurooppaa ja aiheuttaen astronominen määrä uhreja - arviolta 11,5 miljoonaa kolmekymmenvuotisen sodan aikana ja neljä miljoonaa yksin Ranskassa käydyissä uskonsodissa.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>