<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_MODES_NAME">
      <Text>Tilat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_PARA_1">
      <Text>Tervetuloa Sid Meier's Civilization VI:n sivistyskirjaan! Täältä löydät yksityiskohtaiset kuvaukset pelin kaikista osa-alueista. Klikkaamalla yläreunan välilehtiä pääset eri sivistyskirjan osioihin. Vasemman reunan navigointipalkki näyttää osioiden eri merkinnät. Klikkaa merkintää päästäksesi suoraan kyseiseen osaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITIES_NAME">
      <Text>Kaupungit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit ovat tärkeitä sivilisaation menestykselle. Ne mahdollistavat yksiköiden, rakennusten ja ihmeiden rakentamisen. Ne mahdollistavat uusien teknologioiden tutkimisen ja varallisuuden keräämisen. Et voi voittaa ilman voimakkaita ja hyvin sijoitettuja kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Miten rakentaa kaupunkeja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit rakennetaan asuttajayksiköillä. Jos asuttaja on paikassa, johon kaupunki voidaan rakentaa, "Perusta kaupunki" -toimintopainike ilmestyy. Klikkaa painiketta ja asuttaja katoaa, korvautuen uudella kaupungilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Missä rakentaa kaupunkeja?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit tulisi rakentaa alueille, joilla on runsaasti [ICON_Food] ruokaa ja [ICON_Production] tuotantoa sekä pääsy strategisiin, ylellisyys- ja bonusresursseihin. On usein hyvä idea rakentaa kaupunki joen tai rannikon hexin lähelle, koska vedenlähteet ovat erittäin tärkeitä kasvavalle [ICON_Citizen] väestömäärälle. Kaupungit, jotka rakennetaan kukkuloille, saavat puolustusbonuksen, mikä tekee niiden valtaamisesta vihollisille vaikeampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kun siirtolaisen valitsee, ihanteelliset kaupunkipaikat näkyvät kartalla kuvakkeen avulla. Lisäksi jokainen ensimmäisen siirtolaisen jälkeen näyttää siirtolaislinssin, joka antaa sinulle käsityksen siitä, missä kartalla on paras vesilähde kaupungillesi, ja osoittaa käyttökelvottomat laatat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kasvu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sinun kaupunkisi kasvaa, tai lisää [ICON_Citizen] kansalaista, ylijäämäisellä [ICON_Food] ruoalla. Mikä tahansa määrä [ICON_Food] ruokaa yli kaupungin [ICON_Citizen] kansalaisten kokonaiskulutuksen, 2 per henkilö, luokitellaan ylijäämäksi ja lisätään edistymisenä kohti uutta [ICON_Citizen] kansalaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupunki lisää kaiken ylimääräisen [ICON_Food] ruuan kasvun edistämiseksi, jos sen nykyinen [ICON_Citizen] väestö on 2 tai enemmän alle kaupungin [ICON_Housing] asuntorajan. Jos kaupunki on 1 [ICON_Citizen] väestöä alle asuntorajansa, sen kasvu hidastuu 50 prosenttiin. Kun [ICON_Citizen] väestö saavuttaa [ICON_Housing] asuntorajan, se kasvaa vain 25 prosenttia normaalista nopeudesta. Kaupunki voi kasvaa tällä nopeudella 5 [ICON_Citizen] kansalaista yli [ICON_Housing] asuntorajansa, minkä jälkeen se lakkaa kasvamasta kokonaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaupunki pysähtyy ja ei kasva, jos sillä ei ole ylijäämäistä [ICON_Food] ruokaa. Jos kaupunki tuottaa vähemmän [ICON_Food] ruokaa kuin sen [ICON_Citizen] kansalaiset kuluttavat, kaupunki nälkiintyy ja menettää hitaasti [ICON_Citizen] väestöä, kunnes se kykenee taas tukemaan itseään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ruoka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunki tarvitsee 2 [ICON_Food] ruokaa per [ICON_Citizen] kansalainen (toinen termi "[ICON_Citizen] väestö"ille) vuoroa kohden nälänhädän välttämiseksi. Kaupunki saa [ICON_Food] ruoan (sekä muita saantoja) asettamalla [ICON_Citizen] kansalaisensa "työskentelemään" kaupungin ympärillä olevalla maalla. Kaupunki voi käyttää mitä tahansa laattaa kaupungin ympärillä 3 laatan säteellä, joka on myös sivilisaation rajojen sisällä, kunhan se ei ole toisen kaupungin käytössä. Kaupungit eivät voi käyttää ihmeiden laattoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jätettynä omilleen kaupunki määrittelee niin monta [ICON_Citizen] kansalaista kuin tarvitaan hankkimaan sen [ICON_Food] ruoka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Asuminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Housing] Asuminen on enimmäismäärä [ICON_Citizen] kansalaisia tai [ICON_Citizen] väestöä, joka voi olla kussakin kaupungissa. [ICON_Housing] Asunnon peruslähde on vesilähde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Monet rakennukset myöntävät [ICON_Housing] Asuinpaikkoja. Savenvalajan tutkimuksen jälkeen jokainen kaupunki kykenee rakentamaan viljasiilon, joka lisää 2 [ICON_Housing] Asuinpaikkaa, ja myöhemmin he voivat rakentaa viemärit, jotka myös lisäävät 2 [ICON_Housing] Asuinpaikkaa. Rakennukset muissa piireissä joskus lisäävät [ICON_Housing] Asuinpaikkoja, kuten varuskunta Piirityspiiressä, yliopisto Kampus-piirissä ja majakka Satamapiirissä. Palatsirakennus pääkaupungissasi myös lisää 1 [ICON_Housing] Asuinpaikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Jokainen maatila, laitumet, plantaasi tai leiri tukee pientä määrää [ICON_Citizen] väestöä - 1 [ICON_Housing] asunto jokaista 2 tällaista parannusta kohden. Maaseudun [ICON_Citizen] väestön tukeminen tällä tavalla mahdollistaa hieman suurempien [ICON_Citizen] väestöjen ennen teollisuusaikakautta, jolloin kaupunginosa-alueen käyttöönotto on mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Vesi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sijoittamalla kaupunkisi vesilähteen lähelle tulisi olla yksi ensimmäisistä päätöksistäsi missä tahansa pelissä. Hyvän vesilähteen läsnäolo asettaa välittömästi kaupungin alustavan [ICON_Housing] asuntojen tason. Kaupunki, joka ei ole vierekkäin minkään veden kanssa, voi aloittaa enintään [ICON_Citizen] 2 asukkaalla. Rannikolla oleva kaupunki voi aloittaa enintään [ICON_Citizen] 3 asukkaalla. Ja kaupunki, joka on vierekkäin joen, järven tai keitaan kanssa, voi aloittaa enintään [ICON_Citizen] 5 asukkaalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupungin makean veden tila voidaan päivittää lisäämällä Vesitie-laatta kaupungin keskustan viereen. Vesitiet voidaan sijoittaa vain laatoille, jotka ovat vierekkäin joen, järven tai vuoriston kanssa, joka on myös kaupungin keskustan vieressä. Vesitiealueen valmistuminen nostaa kaupungin [ICON_Housing] Asukkaat vedestä 2:lla tai jopa 6:lla, kumpi tahansa on suurempi - joten 7, jos se on vierekkäin joen, järven tai keitaan kanssa, tai muuten 6.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Alueet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa rakennukset eivät ole enää vangittuna kaupunkikeskukseen, vaan ne voivat levitä ympäri aluettasi kaupunginosien osana. Kartta on tärkeämpi kuin koskaan aiemmin, koska sinun on tehtävä tärkeitä strategisia sijoituspäätöksiä. Kampus ja pyhä paikka saavat erityisiä etuja vuoriston läheisyydestä, mutta kampus hyötyy myös lähellä olevasta sademetsästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupungin on laajennettava [ICON_Citizen] asukasmäärää ennen kuin se voi rakentaa useita kaupunginosia:[NEWLINE]• 1 [ICON_Citizen] asukas 1 kaupunginosaa varten[NEWLINE]• 4 [ICON_Citizen] asukasta 2 kaupunginosaa varten[NEWLINE]• 7 [ICON_Citizen] asukasta 3 kaupunginosaa varten[NEWLINE]• Jokainen lisäkaupunginosa vaatii +3 [ICON_Citizen] asukasta[NEWLINE]Akvedukti, kaupunginosat ja avaruussatamat eivät välitä tästä [ICON_Citizen] asukasmäärävaatimuksesta. Tiettyä määrää [ICON_Citizen] asukkaita vaativat kaupunginosat ovat erikoiskaupunginosia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun kaupunki on valmis rakentamaan jotain, Valitse tuotanto -painike ilmestyy. Jos piirikuntaa voidaan rakentaa, se näkyy tässä valikossa. Klikkaa piirikuntaa käynnistääksesi sen rakentamisen kaupungissa, jolloin piirikunnan sijoituslinssi avautuu. Täällä saat yleiskatsauksen eri tuottojen mahdollisuuksista kaupungin keskustaa ympäröivillä laatoilla ja voit paremmin tehdä päätöksen siitä, mihin piirikuntaan sijoittaa. Tämä linssi näyttää myös, mitkä laatat ovat käytettävissä, koska joillakin piirikunnilla on hyvin spesifiset sijoitusvaatimukset (esimerkiksi leiriä ei voi rakentaa kaupungin keskuksen vieressä). Lisäksi kaikki piirikunnat on rakennettava 3 laatikon säteellä kaupungin keskuksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Alueita voidaan sijoittaa metsien tai sademetsien päälle, jos sinulla on teknologia niiden poistamiseen, mutta rakennusaika on pidempi. Mitään aluetta ei voi rakentaa tulvatasangolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Alueet ja vetovoima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunginosat ovat erityisiä alueita, jotka mahdollistavat kaupungin isommalle [ICON_Citizen] väestölle asumisen ja joiden kauneusvaikutus vaikuttaa. Termi "kauneusvaikutus" kuvaa erityistä vierekkäisyysbonusta, joka koskee vain kaupunginosia ja vaikuttaa myös Kulttuuri voiton [ICON_Tourism] turismitoimintoon kansallispuistoissa ja merenrantakohteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Henkeäsalpaavat naapurustot tarjoavat 6 [ICON_Housing] asuntoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Viehättävät naapurustot tarjoavat 5 [ICON_Housing] asumusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Keskimääräiset asuinalueet tarjoavat 4 [ICON_Housing] asuntoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Epäkutsuvat naapurustot tarjoavat 3 [ICON_Housing] asumusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Inhottavat naapurustot tarjoavat 2 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Viimein, veto-oikeus vaikuttaa myös kykyyn sijoittaa kansallispuistoja ja rannikkokylpyläalueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Laatan vetovoima voidaan tarkastella sen työkaluvinkistä ja se on vaikuttanut seuraaviin tekijöihin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>+4: jos laatta on vuorella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>+2: Jokainen viereinen luonnonihme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>+1: Jokainen viereinen pyhä paikka, teatteriaukio, viihdekeskus tai ihme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>+1: Jokainen viereinen vuori, rannikko, metsä tai keidas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>+1: Jos laatto on joen tai järven vieressä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>Jokainen Château ja Sphinx.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_15">
      <Text>-1: Jokainen viereinen teollisuusvyöhyke, leiri, lentokenttä tai avaruussatama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_16">
      <Text>-1: Jokainen viereinen Sademetsä, Suo tai Tulvatasanko</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_17">
      <Text>-1: Jokainen viereinen ryöstetty tiili</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_18">
      <Text>-1: Jokainen vierekkäinen kaivos, louhos, öljykaivo, merellä oleva öljynporauslautta ja lentokenttä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Rakennukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunginosasi on rakennettu, voit alkaa asuttamaan sitä rakennuksilla. Rakennuksia voi rakentaa tuotantomenuun kuten alueitakin. Jotkut rakennukset vaativat edeltäviä rakennuksia tai teknologian vaatimuksia, jolloin ne eivät ole näkyvissä tuotantomenuussa. Voit huomata, että joitakin rakennuksia on saatavilla ennen kuin olet rakentanut kaupunginosia, kuten monumentti. Nämä rakennukset sijaitsevat kaupungin keskustassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ihmeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ihmeet ovat erityinen rakennustyyppi, joka täyttää koko heksan ja vaikuttaa merkittävästi pelin kulkuun. Kun valitset tuotantomenuista ihmeen rakentamisen, sinun on valittava sijoituslinssin, aivan kuten kaupunginosaa rakentaessasi. Useimmilla ihmeillä on erityisiä sijoitusvaatimuksia, ja linssi korostaa käytettävissä olevat ruudut. Kaikki ihmeet on rakennettava kolmen ruudun sisällä kaupungin keskustasta. Jos saat ihmeen valmiiksi kaupungissa, kaupungin rajat laajenevat välittömästi kahdella ruudulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen ihme on uniikki. Vaikka useat sivilisaatiot yrittävät rakentaa samaa ihmettä, vain sivilisaatio, joka ensimmäisenä saa sen valmiiksi, voi hyötyä sen eduista. Sivilisaatiot, jotka eivät saa ihmettä valmiiksi ajoissa, saavat takaisin osan [ICON_Production] tuotannostaan ja hieman [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Lisätietoja jokaisesta ihmeestä löydät Civilopedian Ihmeet ja Projektiosiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Palatsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Palatsi on erityinen rakennus. Osin rakennus, osin ihme, Palatsi ilmestyy automaattisesti ensimmäisessä kaupungissa, jonka rakennat, mikä tekee tästä kaupungista [ICON_Capital] pääkaupungin imperiumissasi. Palatsi tarjoaa pienen määrän [ICON_Production] tuotantoa, [ICON_Science] tiedettä, [ICON_Gold] kultaa ja [ICON_Culture] kulttuuria sivilisaatiollesi. Jos [ICON_Capital] pääkaupunkisi vallataan toisen sivilisaation toimesta ja sinulla on edelleen muita kaupunkeja hallinnassasi, Palatsi siirtyy automaattisesti toiseen kaupunkiin, josta tulee uusi [ICON_Capital] pääkaupunkisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kansalaiset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Cities thrive based upon the land around them. Their [ICON_Citizen] Citizens "work" the land, harvesting [ICON_Food] Food, [ICON_Gold] Gold, [ICON_Production] Production, [ICON_Science] Science, and many other yields from the tiles. [ICON_Citizen] Citizens can work tiles that are within three tiles' distance from the city and that are within your civilization's borders. As your city grows, it automatically assigns its [ICON_Citizen] Citizens to work the lands around it. It seeks to provide a balanced amount of [ICON_Food] Food, [ICON_Production] Production, and [ICON_Gold] Gold. You may order a city's [ICON_Citizen] Citizens to work other tiles – for example, if you want a certain city to concentrate on generating [ICON_Gold] Gold, or [ICON_Production] Production, select the Manage Citizens icon in the City Selection Panel to choose specific tiles for your [ICON_Citizen] Citizens to work.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Onnellisuus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Onnellisuus mittaa asukkaittesi tyytyväisyyttä yhdessä kaupungissa ja se mitataan tarkistamalla, onko [ICON_Citizen] Kaupungin väestöllä yhtä monta [ICON_Amenities] Viihtyvyyden lähdettä kuin odotettu. Yksi [ICON_Amenities] viihtyvyyden lähde vaaditaan jokaista 2 [ICON_Citizen] asukasta kohden, aloittaen [ICON_Citizen] Väestöstä 3. Tyytyväisessä kaupungissa ei ole mitään muokkainta, mutta onnellisella kaupungilla on 10% kasvun lisäys ja 5% tuotto lisäys. Lisäksi ekstaattisella kaupungilla on 20% kasvun lisäys ja 10% tuotto lisäys. Samoin, liian vähän [ICON_Amenities] Viihtyvyyden lähteitä luo tyytymättömyyttä kansalaisissasi, ja kasvu ja tuotot saavat negatiivisia muokkaimia. Levottomuuden tasolla kasvusi pysähtyy ja saatat löytää kapinallisia osapuolia kaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Mukavuuslähteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Amenities] Amenities can come from a wide variety of sources. Each type of Luxury resource can contribute up to 4 [ICON_Amenities] Amenities to your empire (1 per city) to the 4 cities that need them most. Distribution happens automatically, as long as the Luxury resource is improved (a Plantation improvement built on Spices, for example). The Arena, built in the Entertainment Complex, provides [ICON_Amenities] Amenities to its local city. The Zoo and Stadium also provide [ICON_Amenities] Amenities, but regionally. Some wonders also provide [ICON_Amenities] Amenities. Furthermore, there are a few Religious Beliefs and policies that provide [ICON_Amenities] Amenities. Some [ICON_GreatPerson] Great People also provide [ICON_Amenities] Amenities.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotaväsymys ja konkurssi laskevat [ICON_Amenities] mukavuutta kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Erikoisosaajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Erikoisasiantuntijat ovat vaihtoehtoisia tehtäviä [ICON_Citizen] Kansalaisille, jotka liittyvät työskentelyyn piirin laattojen sijasta normaaleilla laatoilla. Yleensä ottaen erikoisasiantuntijat ovat hyvä tapa saada tuottoa, jota on muuten vaikea löytää normaaleilla laatoilla, mutta kaupungin täytyy pitkällä aikavälillä tukea heitä vahvalla [ICON_Food] Ruokapohjalla. Erikoisasiantuntijat ovat myös erityisen hyödyllisiä, kun kaupunki kasvaa suureksi myöhemmin pelissä ja [ICON_Citizen] Väestöä on enemmän kuin normaaleja laattoja. On olemassa erilaisia erikoisasiantuntijoita, joilla on erilaiset vaikutukset. Kaikilla erikoisasiantuntijatyypeillä, paitsi geneerisellä [ICON_Citizen] Kansalaisella, on rajoitus siitä, kuinka monta tehtävää voi olla kaupungissa. Tämän rajoituksen määrittää piiriin liittyvien rakennusten määrä, joka liittyy kyseiseen erikoisasiantuntijatyyppiin. Tarkista rakennuksen sivu nähdäksesi, lisääkö se piirin [ICON_Citizen] Kansalaisen tuottoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Tieteilijät työskentelevät kampuksella ja tuottavat +2 [ICON_Science] tiedettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Papit työskentelevät Pyhässä Paikassa ja tarjoavat +2 [ICON_Faith] uskoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Komentajat työskentelevät leirissä ja antavat +1 [ICON_Production] tuotannon ja +2 [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kapteenit työskentelevät satamassa ja tuottavat +1 [ICON_Food] ruokaa ja +2 [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Kauppiaat työskentelevät kauppakeskuksessa ja tarjoavat +4 [ICON_Gold] Kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Insinöörit työskentelevät teollisuusvyöhykkeellä ja tarjoavat +2 [ICON_Production] tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Taiteilijat työskentelevät teatterissa ja tuottavat +2 [ICON_Culture] kulttuuria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_WORLD_NAME">
      <Text>Maailma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Maasto ja piirteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa maailma koostuu kuusikulmaisista "laatoista" (joskus kutsutaan myös hekseiksi ja alueiksi). Nämä laatat ovat erilaisia "maastotyyppejä" - kuten autiomaa, tasanko, ruohikko, mäki jne. - ja monet sisältävät myös "piirteitä" kuten metsät ja sademetsät. Nämä elementit auttavat määrittämään laatan käyttökelpoisuuden lähellä olevalle kaupungille sekä sen, kuinka helppoa tai vaikeaa sen läpi on liikkua. Laatan maastolla ja piirteillä voi olla tärkeitä vaikutuksia kaikessa siellä tapahtuvassa taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen pelin laatta kuuluu mantereeseen. Maanosat ovat maantieteellisiä rajoja, eikä niitä välttämättä ole sidottu maapalloon - esimerkiksi Pangaea-kartta koostuu useista mantereista. Voit määrittää laatan mantereen sen työkaluvihjeestä tai tarkastelemalla mantereen linssin kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Resurssit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Resurssit ovat erilaisten satojen ([ICON_Food] ruoka, [ICON_Production] tuotanto jne.) lähteitä, joista osa tarjoaa erityisiä bonuksia sivilisaatiolle. Ne ilmestyvät tiettyihin heksagoneihin. Osa näistä näkyy pelin alussa, kun taas toiset vaativat tiettyjen teknologioiden hankkimista, jotta ne voidaan nähdä. Hyödyntääksesi resurssia, sen täytyy olla sivilisaatiosi rajojen sisällä, ja sinun täytyy rakentaa sopiva "parannus" kyseiseen heksagoniin. On olemassa kolme tyyppiä resursseille: Bonus, Ylellisyys ja Strateginen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Bonusresurssit voivat lisätä heksin [ICON_Food]ruoka-, [ICON_Gold]kulta- tai [ICON_Production]tuotantotuottoa. Bonusresursseja ei voi kaupata muille sivilisaatioille. Nämä resurssit voidaan "korjata" Rakentajilla poistamalla resurssi ja tarjoamalla välittömän kertaluonteisen määrän [ICON_Food]ruoka- tai [ICON_Production]tuotantoa kaupungille, joka omistaa heksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Ylellisyysresurssit lisäävät sivilisaatiosi onnea tarjoamalla [ICON_Amenities] mukavuuksia ja tarjoavat pienen bonuksen heksin tuoton tulokseen. Vain yksi lähde tietystä ylellisyysresurssista tarjoaa [ICON_Amenities] mukavuuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Strategiset resurssit eivät aina ole näkyvissä pelin alussa - niiden esiintymiseen saattaa vaadita tietyn teknologian tuntemusta. Strategiset resurssit mahdollistavat tiettyjen yksiköiden rakentamisen. Kun rakennat parannuksen strategisen resurssin hexiin, voit rakentaa yksiköitä, jotka vaativat kyseistä resurssia (esim. Musketeeerit vaativat salpietarin) kaikissa kaupungeissasi, joissa on sopiva kaupunginosa - sotaleiri maayksiköille, satama meriyksiköille tai lentokenttä ilmayksiköille. Jos rakennat parannuksen kahdelle kopiolle kyseisestä resurssista, voit rakentaa tai ostaa näitä yksiköitä missä tahansa kaupungissa, oli kaupunginosaa tai ei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Luonnon ihmeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Luonnonihmeet ovat suuria ja mahtavia luonnonluomuksia, jotka kumartavat ja inspiroivat meitä kaikkia. Niihin kuuluvat Crater-järvi ja Suuri Valliriutta - paikat, jotka todella näyttävät luonnon mahtavan kauneuden. Kaikki luonnonihmeet tarjoavat ainutlaatuisia etuja sivilisaatiollesi, ja joillakin niistä on jopa lisävaikutuksia (esimerkiksi olemalla kuolleenmeren vieressä yksikköjen terveys täyttyy kokonaan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Joet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti kaupungit on rakennettu jokien varrelle, ja syystäkin. Joet tarjoavat raikasta juomavettä ja kastelua, mikä parantaa kaupungin ympärillä olevaa maataloutta. Joet myös suojelevat kaupunkia, sillä kaupunkia vastaan hyökkääminen joen yli on varsin vaikeaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Joet estävät Hallinnan alueen kaikilta yksiköiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Heimokylät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Heimorakkaat kylät ovat vähemmän sivistyneitä kuin muut sivilisaatiot, mutta ystävällisiä silti. Heimokylässä vierailu tarjoaa satunnaisen hyödyn yksikön sivilisaatiolle, joka ensin astuu sen ruudulle. Kylä häviää saamisen jälkeen. Lahjoja ovat selviytyjät, kuten Rakentajat tai Kauppiaat, teknologia tai teknologian boostit, sotilaalliset yksiköt, [ICON_Faith] Usko, [ICON_Gold] Kulta, [ICON_GreatWork_Relic] Reliikit tai siviiliboostit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Barbaarit saapuvat "ulkoposteista", jotka voivat ilmaantua satunnaisesti mille tahansa yksikölle näkymättömälle laatalle. Jokainen barbaariyksikkö kuuluu omaan ulkopostiinsa. On olemassa kolme tyyppiä barbaariulkoasemista: merivoimat, ratsuväki ja lähitaistelu. Sivilisaatio saa [ICON_Gold] kultapalkinnon hajottaessaan barbaariulkoaseman − lisäksi hyötyen siitä, että se estää uusien barbaarilaitosten syntymisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Rannikon merirosvojen ulkotukikohdat voivat luoda meriyksiköitä (yhtä kehittyneitä kuin sivilisaatiolla, jolla on kaikkein edistynein tekniikka). Nämä yksiköt uhkaavat rannikkoasi, tuhoavat merellisiä parannuksia ja hyökkäävät onnettomien maayksiköiden kimppuun, jotka eksyvät liian lähelle rannikkoa. On tärkeää ylläpitää laivastoa pysyäksesi turvassa, mutta paras tapa pysäyttää hyökkäykset on tuhota lähellä olevat rannikkotukikohdat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Ratsuväen tukikohdat, jotka ilmestyvät sisämaassa ja lähellä hevosresurssia, synnyttävät ratsuväkiyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Lähiotteluasemat sisältävät jokaisen toisen luodun barbarianin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Jokainen ulkotykki tuottaa ensin tiedustelijan, joka etsii kohteita. Jos joudut barbarian tiedustelijoiden havaitsemaksi, he palaavat ulkotykkiinsä ja aloittavat joukkojen rakentamisen hyökkäystä tai ryöstöretkeä varten. Ole varovainen, koska olet seuraava maalitaulu. Jos et liiku nopeasti, näet pian ryhmän barbaareja rajoillasi valmiina tuhoamaan parannuksesi tai valloittamaan kaupunkisi. Tämä on syytä, miksi on tärkeää tarkastaa säännöllisesti sivilisaatiosi ympärillä oleva maaseutu tuhoamalla ulkotykit ennen kuin ne muodostavat uhkan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Linssit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Linssit ovat työkalu, jota voit käyttää muuttaaksesi näkymääsi maailmasta. Jokainen linssi lisää tärkeää informaatiota, joka auttaa tekemään strategisia päätöksiä pelissä. Jotkut linssit aktivoituvat automaattisesti, kuten kun valitset alueen rakentamisen kaupungin tuotantomenuista. Toisia voi aktivoida manuaalisesti kartan mini-valikosta Linsseistä-painikkeesta. Tässä ovat linssit, joita voit käyttää pelissä ja mitä ne tekevät:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vetoomus. Näyttää jokaisen ruudun vetoomustason.[NEWLINE][NEWLINE]Maanosa. Näyttää jokaisen maanosan maantieteellisen laajuuden.[NEWLINE][NEWLINE]Alueen sijoitus. Näyttää ihmeiden ja alueiden sallitut sijoituspaikat sekä mitä viereisyysbonuksia on saatavilla. Tämä näkyy vain yrittäessä rakentaa aluetta tai ihmettä.[NEWLINE][NEWLINE]Hallitusmuoto. Näyttää hallitusmuotojen jakautumisen kartalla.[NEWLINE][NEWLINE]Politiikka. Näyttää jokaisen ruudun omistajan.[NEWLINE][NEWLINE]Uskonto. Näyttää enemmistöuskonnon ja uskonnon seuraajien jakautumisen kartalla. Tämä ilmestyy, kun uskonnollinen yksikkö on valittu.[NEWLINE][NEWLINE]Siirtolainen. Näyttää suositellut kaupunkipaikat ja veden saatavuuden jokaisessa ruudussa.[NEWLINE][NEWLINE]Matkailu. Näyttää [ICON_Tourism] matkailijoiden määrän, jota ruutu houkuttelee.[NEWLINE][NEWLINE]Valtakunta. Näyttää kaupunkirajasi ja alueiden sijainnit viereisyysbonuksineen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_COMBAT_NAME">
      <Text>Taistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Taistelu tapahtuu kahden poliittisen yksikön välillä, jotka ovat sodassa toisiaan vastaan. Sivilisaatio voi olla sodassa toisen sivilisaation tai kaupunkivaltion kanssa. Barbaarit ovat aina sodassa kaikkien sivilisaatioiden ja kaupunkivaltioiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Julistamassa sotaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa muutamia tapoja julistaa sota. Ensimmäinen vaatii sinun siirtävän sotilasyksikön hallinnassasi olevan toisen sivilisaation yksikön sisään. Tämä aiheuttaa pop-up-ikkunan ilmestymisen, joka kysyy, haluatko aloittaa sodan. Vaihtoehtoisesti sota voidaan julistaa diplomaattisessa ikkunassa. Tässä ikkunassa sinulla on aina mahdollisuus tehdä yllätysjulistus sotaan, paitsi julistettuja liittolaisia vastaan. Sivilisaatiosi kärsii kalliista sotahulluusseuraamuksesta, jos teet yllätysjulistuksen sotaan. Välttääksesi osan tästä seuraamuksesta (mutta et kaikkea), tuomitse loukkaava sivilisaatio ja pian mahdollisuus muodolliseen sodanjulistukseen ilmestyy diplomaattiseen ikkunaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sodan uupumus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Maan, joka on jatkuvasti sodassa, tuhoaa kansansa tuottavuuden ja onnen. Sotaväsymys kasvaa jokaisen taistelun myötä. Tämä kertyminen on pahempaa, kun taistelut tapahtuvat ulkomaisella alueella tai kun yksikkösi kuolevat. Se on vieläkin pahempaa, jos yksiköt kuolevat ydinaseen kautta, mutta oman ydinaseen käynnistäminen on suurin sotaväsymyksen lähde. Kaikki kertynyt sotaväsymys lisääntyy ajan ja Casus Bellin käyttämättä jättämisen mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotaväsymys vaikuttaa jokaiseen omistamaasi kaupunkiin negatiivisena [ICON_Amenities] mukavuustekijänä, mikä laskee kaupunkisi kasvua ja tuottavuutta. Liian alhaiset [ICON_Amenities] mukavuustekijät pitkän ajan kuluessa voivat aiheuttaa kapinallisten osapuolten syntymisen kaupungeissasi. Nämä vihamieliset yksiköt hyökkäävät joukkoihisi ja ryöstävät laattojasi ja kaupunginosiasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Vaikka sotaväsymys vähenee hitaasti, kun olet edelleen sodassa, se vähenee huomattavasti nopeammin, kun et ole sodassa minkään pelaajan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sotahulluilu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sotaiskuhenki on enemmän kuin vain diplomaattinen seuraus; se voi olla mielentila, jota tietystä näkökulmasta pidetään erittäin kunnioitettavana asiana. Uskotaan, että Napoleonin valloitusten alkuaikoina sotilas näki hänen kenraalinsa ja keisarinsa jatkuvan sotaiskujen johtamisen oikeutettuna asiana! On kuitenkin olemassa ankaria seuraamuksia, jos aloittaa epäoikeutetun tai ilman Casus Belli -syytettä olevan sodan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Pelaaja, joka aloittaa ei-Casus Belli -sodan (ks. Casus Bellin osio Diplomatiassa), alkaa kerätä diplomaattisia sotahulluuden rangaistuksia muilta sivilisaatioilta, joihin pelaaja on ollut yhteydessä, yli jo kärsittyjen sotaväsymysten. Yllätys hyökkäyksen aloittaminen, vastustavan sivilisaation kaupunkien valtaaminen, valloitetuiksi kaupungeiksi raunioittaminen ja ydinaseiden käyttö kasvattavat diplomaattista rangaistusta sen mukaan, missä aikakauteen pelaaja kuuluu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Toinen lähestymistapa on ensin ilmiantaa vastustava sivilisaatio ja julistaa sota virallisesti. Tämän sodan reitin avulla sotahulluuden sanktiot eivät kasva JA on mahdollisuus käyttää Casus Belliä sanktioiden vähentämiseen. Kuitenkin, koska sinun on ensin ilmiantava vastustajasi, tällainen suunnitelma on "ennakkoilmoitettu" kohteelle, eikä sinulla ole yllätysedun etua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sodan päättäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sodat voivat päättyä väkivaltaisesti tai rauhanomaisesti. Sota päättyy väkivaltaisesti, kun toinen puoli tuhoutuu. Tämä tapahtuu, kun kyseinen puoli menettää viimeisen kaupunkinsa. Sodan rauhanomainen ratkaisu edellyttää diplomaattisia neuvotteluja. Sinä tai vastustajasi voitte aloittaa rauhansopimuksen. Katso lisätietoja Diplomatiasta -osasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Barbaarit eivät koskaan neuvottele. Sota barbaarien kanssa jatkuu, kunnes barbaarit on tuhottu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Yksikön taistelutilastot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa sotilasyksiköillä on viisi taistelutaitoon liittyvää lukua: Osumapisteet, [ICON_Strength] Taisteluvoima, [ICON_Ranged] Kaukotaistelulukema, [ICON_Bombard] Tykistötaistelulukema ja [ICON_Range] Kantomatka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaikilla yksiköillä on 100 elinvoimapistettä. Kun yksikkö ottaa vahinkoa, se menettää elinvoimapisteitä. Yksikkö tuhoutuu, kun se menettää kaikki elinvoimapisteensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaikilla sotilasyksiköillä on [ICON_Strength] Taisteluvoima. Lähitaisteluyksiköt käyttävät [ICON_Strength] Taisteluvoimaansa hyökätessään tai puolustaessaan. Kaukotaisteluyksiköt käyttävät [ICON_Strength] Taisteluvoimaansa puolustaessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Mikä tahansa yksikkö, joka voi osallistua kaukotaisteluun, omaa [ICON_Ranged] kaukotaisteluvoimakkuuden tilaston. Tätä lukua verrataan kohteen [ICON_Strength] taisteluvoimakkuuteen, jotta hyökkäyksen tulokset saadaan selville. Maayksiköt, joilla on [ICON_Ranged] kaukotaisteluvoimakkuus, voivat myös hyökätä piiritysten puolustuksia vastaan, mutta vähennetyllä tehokkuudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>[ICON_Bombard] Pommityksen voima on yksikön kyky vahingoittaa piirikuntia. Yksiköt joilla on [ICON_Bombard] Pommityksen voima, voivat myös hyökätä muihin yksiköihin, mutta heikommalla tehokkuudella. Maayksiköt eivät voi olla sekä [ICON_Bombard] Pommityksen että [ICON_Ranged] Kaukohyökkäyksen vahvuisia, mutta meriyksiköt voivat toimia käytännössä molempina [ICON_Bombard] Pommityksen ja [ICON_Ranged] Kaukohyökkäyksen yksikköinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Yksikön [ICON_Range] Kantama -tilasto määrittää etäisyyden, jolta yksikkö voi aloittaa kauko-iskun. [ICON_Range] Kantama "2" tarkoittaa, että kohde voi olla viereisellä laatasta tai yhden laatan päässä. [ICON_Range] Kantama "1" tarkoittaisi, että kohteen täytyisi olla hyökkääjän vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Jotkut yksiköt omaavat [ICON_AntiAir_Large] ilmatorjuntakyvyn. Nämä yksiköt puolustautuvat automaattisesti ilmahyökkäyksiä vastaan niiden ilmatorjuntakantaman sisällä. [ICON_AntiAir_Large] ilmatorjuntakykyä käytetään hyökkäävän ilma-aluksen torjunta-arvioinnissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Näköyhteys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yleisesti ottaen, välillä jousimiehen ja sen kohteen ei saa olla esteitä, kuten vuoria. Yksiköt kukkuloilla tai lentävät yksiköt voivat usein nähdä esteiden yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Taisteluhyödyt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sodankäyntiä ei harjoiteta vain kokeneiden ja hyvin varusteltujen keskuudessa. Sotahistoria on osoittanut kerta toisensa jälkeen, että taistelija, joka käyttää ylivertaisia taktiikoita, johtajuutta ja maastoaan etunaan, voi voittaa lukumäärältään ylivoimaisen ja paremmin varustetun voiman. Civilization VI:ssa ei ole toisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Yhdistämällä sotilasvoimasi oikeaan yhdistettyjen aseiden voimajärjestelyyn, johtajuuteen ja intuitiiviseen maaston käyttöön, voit tuhota vihollisarmeesi voiman, oli se sitten suuri tai pieni, kehittynyt tai ei. Käyttämällä maastoa etusi mukaisesti voit sijoittaa joukkosi kukkuloille, sademetsiin tai metsiin ja joen yli vihollisesi edessä varmistaaksesi selkeän puolustusaseman. Vihamielisten liikkeiden tarkkailu maastossa heidän lähestyessään voi myös auttaa sinua ymmärtämään paremmin heidän taistelusuunnitelmaansa tai minne he aikovat iskeä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Maasto voi myös olla haitallinen taistelulle; varmista, että vältät taistelua tulvatasangoilla ja soilla, sillä ne vaikuttavat negatiivisesti puolustuskykyysi. Jos huomaat olevasi puolustuskyvyttömällä maastolla etkä tunne voivasi voittaa vihollistasi hyökkäyksellä, ehkä muutaman linnakkeen rakentaminen auttaa sinua työntämään vihollisesi takaisin. Muista hyökätä vihollisen sivustoilta, ne ovat heidän heikoin kohtansa ja antavat sinulle myös etua! Käyttämällä monipuolista sotavoimaa oikealla maastojärjestelyllä ja käyttämällä suurta kenraalia, varmistat voiton!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Flankkaus- ja tukibonukset: Vihollisen ohittaminen sekä varmistaminen, että kentällä olevat yksiköt saavat tukea vastapuoliltaan, on tärkeää voiton varmistamiseksi taistelussa. Civilization VI:ssa simuloimme tätä flankkaus- ja tukibonuksilla. Kun pelaaja on suorittanut Military Tradition -kansalaisyhteiskunnan, hänen sotilastasonsa katsotaan olevan tarpeeksi korkea, jotta hän hyötyy näistä bonuksista. [NEWLINE] [NEWLINE] Flankkaus: Jos vihollisen lähitaistelu yksikkö on ympäröity 2 tai useammalla vieressä olevalla, ystävällisellä lähitaistelu yksiköllä hyökkäyksen aikana, se katsotaan flankatuksi, mikä myöntää +2 taistelubonuksen jokaiselle lisäflankkaavalle lähitaistelu yksikölle. [NEWLINE] [NEWLINE] Tuki: Puolustautuessaan vihollisen lähitaistelu hyökkäystä vastaan puolustava yksikkö voi saada +2 taistelubonuksen jokaiselle viereiselle ystävälliselle yksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kokemus ja kampanjat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yksikkö joka selviytyy taistelusta tai löytää kyläheimon kylän, saa "kokemuspisteitä" (XP). Kun yksikkö saavuttaa tietyn määrän XP:tä, se saavuttaa "tasonnousun", jolloin se voi saada ylennyksen. Ylennykset parantavat yksikköä jollain tavalla. Valitessaan ylennystä, yksikkö saa tietyn verran osumapistettä takaisin. Yksikkö ei kerää enempää XP:tä ennen kuin ylennys on valittu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kaupunkitaistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkeja voidaan hyökätä ja vallata sotilasyksiköillä. Jokaisella kaupungilla on "Kaupungin Taisteluvoima" -statistiikka, joka määrittää sen voiman, kun sitä hyökätään muilla yksiköillä. Mitä korkeampi kaupungin Taisteluvoima on, sitä vaikeampi kaupungin vallata. Ellei kaupunki ole erittäin heikko tai hyökkäävä yksikkö erittäin vahva, kaupungin vallataan useiden kierrosten aikana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Walls add extra protection to a city or Encampment, making it even more difficult to conquer. This protection is like armor, shielding the city from attacks. Melee units deal only 15% of their normal damage to walls, and ranged units deal only 50% of their normal damage. Only Bombard units deal 100% of their normal damage to walls, making them necessary to capture a fortified city. If the walls are damaged, they stop being as effective and the district's health will start taking a little bit of damage with every attack. Walls can only recover health with a Project found in the city's Production Queue, like repairing district buildings, that becomes available if the district has not taken any damage for 3 consecutive turns. Once a city has walls, it can make ranged attacks against enemy units using a "City Ranged Strength" stat.[NEWLINE][NEWLINE]The City Combat Strength is based on the [ICON_Strength] Combat Strength of the strongest melee unit built by your civilization, minus 10, or by the [ICON_Strength] Combat Strength of a garrisoned military unit.[NEWLINE][NEWLINE]The City Ranged Strength is based on the [ICON_Ranged] Ranged Strength of the strongest ranged unit built by your civilization.[NEWLINE][NEWLINE]The city gets additional bonuses to its City Combat Strength for each non-pillaged district it has, making big cities harder to capture, and from terrain and a few other modifiers sources.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaupungit voivat myös joutua piiritetyiksi hyökkäävien yksiköiden toimesta. Kaupungin keskus ja muut puolustuskelpoiset kaupunginosat, kuten leiri, katsotaan olevan piiritettyjä, jos kaikki niiden ympärillä olevat 6 ruutua ovat vihollisjoukkojen hallussa, ovat vihollisen vaikutusalueella tai ovat kulkukelvottomia vuorten tai luonnonihmeiden vuoksi. Tällaisissa olosuhteissa kaupunginosat eivät palauta menetettyä terveyttään, vaan parantuvat automaattisesti jokaisella vuorolla normaalin sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valloittamalla kaupunki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun yksikkösi saapuu viholliskaupunkiin, sinulla on kaksi vaihtoehtoa: voit tuhota kaupungin (jos se ei ollut [ICON_Capital] pääkaupunki) tai voit liittää sen osaksi omaa imperiumiasi. Jos kyseinen kaupunki on kerran kuulunut toiselle sivilisaatiolle, voit myös vapauttaa sen alkuperäiselle omistajalleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Muodostelmat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Formaatiot mahdollistavat yksiköiden helpon liikkumisen yhdessä. Tämä voi olla hyödyllistä siviiliyksiköiden saattamisessa vihamielisillä alueilla tai jopa vahvempien yksiköiden luomisessa joukoissa ja armeijoissa. Sotilasyksikkö voi luoda formaation tukiyksikön tai siviiliyksikön kanssa milloin tahansa. Laivaston sotilasyksiköt voivat myös luoda formation, jossa on maihinnousseita maayksiköitä. Tukiyksiköt, kuten piiritysyksiköt, ovat tehokkaimpia taistelussa, kun ne ovat yhdistettyinä toisen sotilasyksikön kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Aloitettuaan teollisuus aikakauden kansallisvaltiot-taidon suorittamisen jälkeen, pelaajat voivat avata kyvyn yhdistää useita sotilasyksiköitä samaa tyyppiä vahvemmaksi yksiköksi. Kaksi samaa tyyppistä sotilasyksikköä voidaan yhdistää muodostaen joukon, joka antaa heille +10 perus [ICON_Strength] taisteluvoimaa. Tutkittuaan mobilisaation, kolme samaa tyyppistä yksikköä voidaan yhdistää armeijaksi, joka antaa +7 perus [ICON_Strength] taisteluvoimaa. On kuitenkin pidettävä mielessä, että yksiköiden HP ei kasva yhdistäessä niitä tällä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun joukko-osasto tai armeija on muodostettu, yksiköitä ei saa enää jakaa yksittäisiksi yksiköiksi. Kun tällainen muodostus tehdään, korkeimman kokeneen yksikön kokemus ja ylennykset säilytetään. Siksi on hyödyllistä yhdistää aloittelijoita kokeneempien yksiköiden kanssa. Meriyksiköitä voidaan myös yhdistää laivastoksi ja armadaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ryöstäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sekä parannukset että rakennukset piirikunnissa ilman varusmiehiä voivat joutua ryöstön kohteeksi. Tämä toiminto tekee niistä toimintakyvyttömiä ja palkitsee ryöstävän yksikön jonkinlaisella "saaliilla". Lukuun ottamatta parantamista, nämä ryöstöpalkinnot kasvavat pelin edetessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Alueen ryöstäminen vie 3 liikkumispistettä tai kaikki liikkeesi. Jokainen alueella oleva rakennus on ryöstettävä erikseen, ja se antaa jonkinlaisen ryöstösaaliin alueen perusteella. Katso alueen sivua tarkkoja satoja varten. Kun ryöstö on suoritettu, rakennusta ei voi ryöstää uudelleen ennen kuin sen omistaja ottaa sen uudelleen käyttöön (tehdään tuotantomenusta ja se maksaa 25% alkuperäisen rakennuksen [ICON_Production] tuotantokustannuksista.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Parannuksen ryöstäminen vie 3 liikettä tai kaiken liikkumisesi (jos sinulla on [ICON_Movement] vähemmän kuin 3 liikepistettä). Se merkitsee parannuksen laatalle "ryöstetyksi". Kun parannus on ryöstetty, sitä ei voi ryöstää uudelleen, kunnes sen omistaja saa sen takaisin käyttöön (rakentajan toiminto, joka kestää aina yhden vuoron, mutta ei vaadi rakentajan latausta). Katso tarkemmat tuotot parannuksen sivulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_MOVEMENT_NAME">
      <Text>Yksikköliike</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Liikkumispisteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaikilla mobiiliyksiköillä on tietty määrä [ICON_Movement] Liikkeen pistettä, jotka he voivat käyttää [ICON_Movement] Liikkumiseen joka vuoro. Kun he ovat käyttäneet nämä [ICON_Movement] Liikkeen pisteet, he eivät voi liikkua enempää ennen seuraavaa vuoroa. Yksiköt käyttävät [ICON_Movement] Liikkeen pisteitä siirtyäkseen tiilelle, hyökätäkseen muihin yksiköihin tai ryöstääkseen parannuksia tai kaupunginosia. Tiilen maisema, jolle yksikkö siirtyy, määrittää liikkumisen [ICON_Movement] Liikkeen pistekulun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tiet ovat tärkeä osa liikkumista maailmassa. Kauppiaiden yksiköt aloittavat tienrakentamisen jo Ikivanhalla ajalla ja tiellä liikkumisen kustannus [ICON_Movement] vähenee yhden liikkumispisteen kokoiseksi, kun siirrytään yhdestä tiepisteestä toiseen. Teknologian kehittyessä kehittyy myös tieverkosto, johon kuuluu parempia teitä ja siltoja. Nykyaikaiset tiet vähentävät [ICON_Movement] liikkumiskustannusta puoleen liikkumispisteestä per tiili, kun siirrytään yhdestä tiepisteestä toiseen. Kaikki tiet sallivat yksiköiden ohittaa maaston liikkumiseen liittyvät rangaistukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Tiet rakennetaan kauppiaiden toimesta, mutta niitä voidaan myös rakentaa manuaalisesti sotainsinöörien avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hallinnan alue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Monet taisteluyksiköt vaikuttavat "kontrollialueeseen" (ZOC) ympärillään oleviin peliruutuihin. Taisteluyksiköt, jotka saapuvat vihollisen ZOC:in, on pysähdyttävä, riippumatta jäljellä olevasta [ICON_Movement] liikkumispisteistä. Yksiköillä, jotka on pysäytetty vihollisen ZOC:in takia, on mahdollisuus hyökätä, jos heillä on tarvittavat [ICON_Movement] liikkumispisteet.[NEWLINE][NEWLINE] Rynnäkkö- ja tykkiyksiköt eivät vaikuta ZOC:iin. Ratsuväkiyksiköillä ja merirosvoluokan yksiköillä on kyky sivuuttaa vihollisen ZOC.[NEWLINE][NEWLINE] Uskonnolliset yksiköt vaikuttavat ZOC:iin muita uskonnollisia yksiköitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Joet estävät hallintavyöhykkeen kaikilta yksiköiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Laivaston liikkeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yleisesti ottaen merivoimat noudattavat samoja sääntöjä kuin maavoimat, paitsi että ne liikkuvat vedessä maan sijaan. Varhaiset merivoimat ovat usein rajoitettuja rannikkovesille (niille, jotka ovat vierekkäin maan laattojen kanssa) ja rannikkokaupungeille. Lopulta tuotat merivoimia, jotka voivat kulkea syvän valtameren laattojen päällä ja näin ollen tutkia maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Aloittavat yksiköt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Pelin alussa maayksikkösi eivät voi siirtyä mihinkään vesilaattoihin. Kuitenkin, kun olet oppinut Purjehdus-teknologian, Rakentajat voivat siirtyä rannikon vesilaattoihin. Merenkulun jälkeen, Kauppiaat voivat lähteä vesille. Ja Laivanrakennuksen jälkeen, kaikki yksiköt voivat mennä vesille. Siirtyäksesi yksiköllä vesille, siirrä yksikkö rannikon laatalle ja napsauta sitten "Siirry" toimintoa. Kun yksikkö on lähtenyt vesille, sen täytyy pysyä vesillä.[NEWLINE]Siirtyneet maayksiköt ovat kuljetusaluksessa, eivätkä heillä ole samoja taistelutaitoja kuin heillä on maalla. Siirtyneet maayksiköt myös kärsivät vähentyneestä taisteluvoimasta ja voivat parantua vain ystävällisillä vesillä, mikä tekee heidät paljon alttiimmiksi vihollisnavaliteettien hyökkäyksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_SCIENCE_NAME">
      <Text>Tiede ja teknologia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokainen teknologia, jonka hankit, antaa sivilisaatiollesi pääsyn edistyneeseen yksikköön, rakennukseen, resurssiin, ihmeeseen tai antaa sinulle jonkin muun konkreettisen edun, kuten kyvyn kaataa metsiä ja kerätä karjaa. Jokainen uusi teknologia tekee sivilisaatiostasi entistä voimakkaamman. Joka vuoro sivilisaatiosi saa [ICON_Science] tiedettä lisättyä allensa ja kun olet kerännyt tarpeeksi [ICON_Science] tiedettä, hankit uuden teknologian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tieteellinen ansaitseminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] Tiede tulee erilaisista lähteistä, mukaan lukien [ICON_Citizen] Kansalaisesi (0,7 per [ICON_Citizen]), palatsisi, tietyt politiikat, tietyt uskonnolliset uskomukset, jotkin resurssit, ihmeet, kaupankäynti ja tietysti Kampus-kaupunginosan ja sen rakennusten kehittäminen. Etsi tietolähteitä [ICON_Science] Tiedeelle Sivistyskirjastosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Eureka-hetket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Eureka-hetket, jotka tunnetaan myös nimellä "teknologian buustit", tarjoavat välittömän ja merkittävän edistysaskeleen teknologian tutkimuksessasi. Nämä buustit ansaitaan pelatessa luonnollisesti, ja toimintasi määrää, millaisia Eureka-hetkiä kohtaat. Esimerkiksi kaupungin perustaminen rannikolle tehostaa edistymistäsi purjehduksessa ja laitumen perustaminen tehostaa edistymistäsi ratsastuksessa. Teknologiapuu listaa jokaisen teknologian liittyvät buustit, mutta voit saada niitä myös muista lähteistä (kuten Suurista Ihmisistä, Tutkimussopimuksista tai tiimin yhteisestä tutkimuksesta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jotta näet, miten kaikki tämä toimii pelissä, katso mahtavaa Teknologiapuuta. Se näyttää kaikki teknologiat ja kuinka ne ovat kytköksissä toisiinsa. Voit klikata teknologiaa ja käskeä sivilisaatiotasi tutkimaan sitä - jos sivilisaatiosi ei tiedä edellytysteknologioita, se tutkii nekin. Teknologiapuu piirtää nopeimman reitin pyydettyyn teknologiaan, ja tutkit tarvittavat edeltäjät järjestyksessä, jossa ne näkyvät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CULTURE_NAME">
      <Text>Kulttuuri ja kansalaisopetus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Culture] Kulttuuri on tapa edetä Civics-puussa, jolla lukitset uusia politiikkoja ja hallituksia. Se on myös tapa laajentaa kaupunkiesi alueita. Tärkeintä on, että [ICON_Culture] kulttuuri voi olla toinen voiton polku. Jokainen hankkimasi civic antaa sivilisaatiollesi pääsyn politiikkoihin tai hallituksiin, sekä joitakin rakennuksia, kaupunginosia ja diplomaattisia edistysaskeleita. Hankit civicin kerryttämällä [ICON_Culture] kulttuuria. Joka vuoro sivilisaatiosi saa jonkin verran [ICON_Culture] kulttuuria lisättyä pooliinsa. Jokainen civic maksaa tietyn määrän [ICON_Culture] kulttuuria oppiakseen; kun olet kerryttänyt tarpeeksi [ICON_Culture] kulttuuria, opit civicin. Kun saat uuden civicin, poolisi tyhjennetään ja aloitat uudelleen kerryttämisen, säästäen seuraavaa civicia varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuuri ansaitseminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Culture] Kulttuuria voi ansaita ihmeistä, politiikoista, johtajien kyvyistä, luonnonihmeistä, kaupunkivaltioista, uskomuksista, [ICON_TradeRoute] kauppasuhteista ja tietenkin Teatteriaukion kaupunginosasta. Etsi lähteitä [ICON_Culture] kulttuurille Civlopediasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Inspiraatiohetket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Innostumishetket, joita kutsutaan myös nimellä "kansalaispamput", tarjoavat välittömän ja merkittävän lisäyksen kansalaistutkimukseesi. Nämä pamput ansaitaan pelin luonnollisen etenemisen myötä, ja toimintasi määrittävät, millaisia innostumishetkiä kohtaat. Esimerkiksi ihmeen rakentaminen lisää edistymistäsi Draamaan ja Runouteen, ja minkä tahansa kaupunginosan rakentaminen lisää edistymistäsi valtion työvoimaan. Kansalaistutkimuksen puussa on luettelo pamppuja, joita liittyy jokaiseen tutkimukseen, mutta voit saada ne myös muista lähteistä (kuten suurista henkilöistä tai tiimijakoisesta tutkimuksesta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kansalaisuuden Puu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Nähdäksesi kuinka kaikki tämä toimii pelissä, tarkista uskomaton sivistyspuu. Se näyttää kaikki sivistykset ja osoittaa, kuinka ne ovat kietoutuneet toisiinsa. Voit napsauttaa sivistystä järjestääksesi sivilisaatiosi opiskelemaan sitä - jos sivilisaatiosi ei tunne edellytys-sivistystä, se tutkii niitä myös. Sivistyspuu piirtää nopeimman reitin pyydettyyn sivistykseen, ja opiskelet tarvittavat edeltäjät siinä näkyvässä järjestyksessä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuuripommit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kulttuuripommi on toiminto, joka antaa sinulle mahdollisuuden ottaa haltuun viereisiä alueita ja lisätä ne omaan imperiumiisi, vaikka ne olisivat toisen pelaajan omistuksessa. Tällä tavoin saadut alueet on oltava enintään 3 tilan päässä kaupungistasi, joka laajenee. Kulttuuripommeilla ei voi ottaa sellaisia alueita, jotka sisältävät jo valmiin kaupunginosan tai ihmeen. Kesken olevat kaupunginosat ja ihmeet siirtyvät omistukseesi, mutta niiden osittain rakennetut sisällöt tuhoutuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kulttuuripommit rajoittuvat usein tiettyjen sivilisaatioiden ainutlaatuisiin kykyihin, kuten Australian tai Puolan kykyihin. Katso lisätietoja kyseisistä merkinnöistä siitä, miten kulttuuripommit aktivoidaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOLD_NAME">
      <Text>Kulta ja talous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Gold] Kulta on sivilisaation elinehto. Saattaa olla totta, että "raha ei voi ostaa rakkautta", mutta sillä voi ostaa ydinkärjillä varustetun sukellusveneen, eikä se ole huono asia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kullan hankkiminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Gold] Kulta tulee monista lähteistä. Tienaat [ICON_Gold] Kultaa työskentelemällä kaupunkiesi ympärillä olevilla laatoilla, mutta muitakin lähteitä on saatavilla: ympäristöt ja parannukset, kauppapisteet, kaupunginosat ja rakennukset, [ICON_TradeRoute] Kauppareitit, barbaarien ulkorajat, heimojen kylät, kaupunkivaltiot, vihollisen parannusten ryöstely, kaupunkien valloittaminen ja diplomaattiset suhteet muiden sivistysten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kultaan käyttäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On monia aikoja, jolloin voit ja tulet käyttämään [ICON_Gold] Kultaa. Yksiköt, ydinpommit, kaupunginosat ja rakennukset vaativat "ylläpitokustannuksia", jotka on maksettava joka kierroksella. Voit myös laajentaa sivilisaatiosi aluetta ostamalla yksittäisiä laattoja tai voit käyttää [ICON_Gold] Kultaa yksiköiden ja rakennusten ostamiseen. Vanhentuneiden yksiköiden päivittäminen maksaa myös [ICON_Gold] Kultaa. [ICON_Gold] Kultaa voidaan vaihtaa myös muiden sivilisaatioiden kanssa diplomatiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Konkurssi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos valtion kassa on nolla ja budjetti on negatiivinen, saa [ICON_Amenities] mukavuudet -1 rangaistuksen jokaisesta 10 [ICON_Gold] kultarahasta, jonka alle nollan putoaa. Lisäksi, kun kultarahaa on -10 [ICON_Gold], yksi yksikkö hajotetaan automaattisesti, -20 [ICON_Gold] kohdalla kaksi yksikköä hajotetaan ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_FAITH_NAME">
      <Text>Usko ja uskonto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskonnolliset valintasi ovat uskomattoman tärkeitä ja voivat muuttaa pelin kulkua. Uskonnollisella voitolla ja teologisella taistelulla sinulla on uusia ja jännittäviä työkaluja käytettävissäsi vakuuttaaksesi muiden kaupunkien ja sivilisaatioiden uskomuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ansaita uskoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Faith] Usko on uskonnon valuutta, jota voi ansaita ihmeistä, politiikoista, johtajan kyvyistä, luonnonihmeistä, kaupunkivaltioista, uskomuksista, [ICON_TradeRoute] kauppasuhteista ja tietysti Pyhäkkö-kaupunginosasta ja sen rakennuksista. Etsi lähteitä [ICON_Faith] uskolle Civilopediasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Pantheonit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun keräät tarpeeksi [ICON_Faith] uskoa, sinua pyydetään perustamaan Pantioni, joka on esimuoto myöhemmin perustettaville uskonnoille. Valitessasi, minkä Pantionin perustat, riippuu lyhyen ja pitkän aikavälin tavoitteistasi sivilisaatiossasi. Pantionin saavutettuasi olet hyvällä tiellä perustamaan omaa uskontoasi. Toisin kuin täysi uskonto, Pantioni on ainutlaatuinen sivilisaatiollesi eikä se voi levitä ulkopuolelle tai korvata toisella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Suuret profeetat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit perustaa uskontosi, kun olet ansainnut (tai ostanut) [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan. Uskonnolliset rakennukset keräävät [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetta-pisteitä, jotka ovat tarpeen tämän erikoisyksikön saamiseksi sivilisaatiollesi. Kun olet ansainnut [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan, lähetä yksikkö pyhäkköösi ja perusta sitten uskontosi. [ICON_GreatProphet] Suuria Profeettoja voi ansaita myös Stonehengestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Oman uskonnon perustaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskonnollasi perustamisen jälkeen sinua pyydetään valitsemaan nimi ja kuvaus edustamaan uskomuksiasi. Voit valita historiallisen uskonnon tai luoda oman! Uusi uskonto koostuu kahdesta uskomuksesta: seuraajien uskomuksesta ja yhdestä kolmesta lisätyypistä, jotka voidaan räätälöidä pelityylisi mukaan. Kun uskonto on perustettu, kaikki pyhäkköjen kaupunkisi automaattisesti kääntyvät uskonnon mukaisiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Voit sitten käyttää Uskonnonlevitys-toimintoa apostoleilla lisätäksesi lisää uskomuksia uskontoosi. Voit yhteensä olla neljää uskomusta uskonnossasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Follower beliefs provide some kind of yield or other inherent bonus. This applies to all cities and civilizations that follow that Religion.[NEWLINE][NEWLINE]Founder beliefs provide a bonus that relies on the number of followers it has. Followers are citizens that follow that religion in all cities, regardless of whether or not that Religion is predominant in a city. This bonus is applied only to the civilization that founded that Religion.[NEWLINE][NEWLINE]Worship beliefs grant a unique type of building that can be built in Holy Sites, or purchased there with [ICON_Faith] Faith. Every Worship building has different benefits.[NEWLINE][NEWLINE]Enhancer beliefs help spread the religion by making its natural religious pressure stronger or by making Missionaries and Apostles cheaper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskonnolliset yksiköt ja paine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa neljä erilaista uskonnollista yksikköä: Lähetyssaarnaajat, Apostolit, Gurut ja Inkvisitiorit. Uskonnollisia yksiköitä voi ostaa kaupungista [ICON_Faith] uskonnollisuudella ja ne ottavat omakseen kaupungin enemmistön uskonnon. Uskonnollisten yksikköjen ensisijainen tarkoitus on levittää uskontoaan muihin kaupunkeihin. Tämä tapahtuu siirtämällä yksikkö viereen kaupungin keskustassa - tai sen sisällä, jos kaupunki on oma - ja käyttämällä Levitä Uskonto -toimintoa. Tämä muuntaa osan kyseisen kaupungin kansalaisista uskontosi seuraajiksi.[NEWLINE][NEWLINE]Jos yli puolet kaupungin kansalaisista on tietyn uskonnon seuraajia ja kyseisellä uskonnolla on enemmistö seuraajia kaupungissa, kyseinen uskonto tulee hallitsevaksi kaupungissa. Hallitsevilla uskonnoilla on uskonnollinen paine muilla kaupungeilla, jotka ovat 10 laatan päässä, hitaasti muuntaen kyseisten kaupunkien kansalaisia kyseiseksi uskonnoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Lähetystöläisiä voi ostaa [ICON_Faith] uskolla millä tahansa kaupungilla, jossa on pyhäkkö ja vallitsee uskonto. Heillä on kyky levittää uskontoasi mihin tahansa viereisen heksagon kaupunkikeskukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Apostoleja voi ostaa [ICON_Faith] uskonnon kaupungista, jossa on temppeli ja dominoiva uskonto, ja he ovat vahvempia kuin lähettiläät. Apostolit voivat valita ainutlaatuisen edistymisen luodessaan heidät, mikä tekee heistä ainutlaatuisempia, kuten tarjoamalla enemmän varauksia tai poistamalla muita uskontoja kaupungista. [NEWLINE][NEWLINE]Apostolit voivat levittämisen lisäksi suorittaa useita ainutlaatuisia toimintoja. He voivat evankelisoida uskoa ja lisätä ylimääräisiä uskomuksia uskontoosi tai käynnistää inkvisitio, joka antaa mahdollisuuden ostaa inkvisitoreita. Lisäksi apostolit voivat aloittaa teologisen taistelun muita uskonnollisia yksiköitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Inkvisitoreita ovat erityisjoukot, jotka on avattava käynnistämällä inkvisitio-toiminto apostolin kanssa. Tätä toimintoa tarvitsee käyttää vain kerran; kun inkvisitio on aloitettu, se ei koskaan lopu! Voit sitten ostaa inkvisitoreita [ICON_Faith] uskolla kaupungeissa, jotka seuraavat apostolin uskontoa. Inkvisitoreilla ei ole hyvä uskon levittämisessä, vaan sen sijaan he poistavat kaikki muut uskonnot käyttäjän omistamasta kaupungista. He voivat myös osallistua teologiseen taisteluun muiden uskonnollisten yksiköiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Gurut toimivat uskonnollisina tukiyksikköinä, tarjoten parantavaa hoitoa lähellä oleville uskonnollisille yksiköille. Kun se käyttää parantavaa lataustaan, Guru parantaa itsensä ja kaikki samaa uskontoa olevat viereiset yksiköt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Uskonto voi myös levitä [ICON_TradeRoute] kauppateiden välityksellä. Aina kun [ICON_TradeRoute] kauppatie luodaan kahden kaupungin välille, uskonto vaihtuu näiden kahden kaupungin välillä. Lähtökaupungissa on suurempi ulospäin suuntautuva uskonnollinen paine, mutta myös päätepistekaupungissa on vastaavaa painetta. Tämä tieto näkyy valikossa [ICON_TradeRoute] kauppateiden tuottoa valitessa kauppiaan lähettämispaikkaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teologinen kamppailu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Teologinen taistelu on paras tapa puolustautua muita uskontoja vastaan, jotka yrittävät levitä kartalla. Vain apostolit ja inkvisitoreilla voivat aloittaa teologisen taistelun, ja vain muihin uskonnollisiin yksiköihin nähden. Sinun ei tarvitse olla sodassa toisen sivilisaation kanssa osallistuaksesi teologiseen taisteluun. Se ei yksinään aiheuta sotaa, mutta se voi johtaa negatiivisiin diplomaattisiin seurauksiin uskonnollisen paineen laskun vuoksi. Uskonnolliset yksiköt luovat hallinnan alueen muita uskonnollisia yksiköitä vastaan, mikä rajoittaa niiden liikkumista lähellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Teologinen taistelu toimii aivan kuten taistelu sotilasyksiköiden kanssa, hyökkää vain yhdellä Uskonnollisella yksiköllä toista vastaan. He aiheuttavat vahinkoa toisilleen vahvuutensa perusteella. Uskonnolliset yksiköt voivat saada bonuksia teologisen taisteluvoimansa lisäämiseen ylennyksistä, politiikoista, sivustavoitoista ja tukibonuksista muilta yksiköiltä, Theokratia-hallituksesta, jos he ovat heidän uskontonsa pyhässä paikassa tai sen vieressä, jos he ovat kaupungin alueella, joka seuraa heidän uskontoaan, tai valtavat bonukset, jos he ovat heidän uskontonsa pyhän kaupungin alueella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Vaurioitunut uskonnollinen yksikkö kärsii rangaistuksen Spread Religion -toiminnon voimakkuudelle, mikä tarkoittaa, että se käännyttää vähemmän seuraajia. Jos uskonnollinen yksikkö vähenee 0 osumapisteen teologisessa taistelussa, se kuolee. Kun uskonnollinen yksikkö on voitettu tällä tavalla, kaikki kaupungit 10 tiilen sisällä kärsivät voitetun yksikön uskonnon paineen laskusta, joka vastaa täysin terveen apostolin voimakkuutta, ja voittaneen yksikön uskonnon paine kasvaa saman verran. Jos uskonnollinen yksikkö tapetaan vihamielisen sotilaallisen yksikön toimesta, uskonnollinen paine laskee kaupungeissa 6 tiilen sisällä, ja uskonnollinen paineen lasku puolittuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Uskonnolliset yksiköt voivat parantaa kaiken vahinkonsa pysymällä vieressä tai pyhäkön alueella pelaajan territoriossa, riippumatta kyseisen pyhäkön uskonnosta. Uskonnolliset yksiköt parantavat vahinkonsa 3 kertaa pyhäkön uskonnon mukaisesti. Joitain parannuksia voidaan myös käyttää vaihtoehtoisena paranemislähteenä uskonnollisille yksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Uskonnolliset yksiköt ovat myös haavoittuvaisia hyökkäyksille taisteluyksiköiltä. Häväistä harhaoppinen on toiminto, jota taisteluyksiköt voivat käyttää heitä vastaan, kun ne ovat samalla ruudulla, ja se toimii samalla tavalla kuin kauppareitin ryöstäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_DIPLO_NAME">
      <Text>Diplomatia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit saavuttaa paljon diplomaattisesti. Voit saada liittolaisia ja eristää vihollisesi. Voit luoda puolustus- ja hyökkäysliittoja. Voit lisätä teknologiaasi yhteistyöllä tutkimusprojekteissa. Voit lopettaa huonosti menneet sodat. Voit huijata naiiveja ja kiusata arkoja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomatia sivilisaatioiden kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Aloittaaksesi diplomatian, klikkaa johtajaa, jonka haluat ottaa yhteyttä näytön oikeassa yläkulmassa. Diplomatiapaneeli avautuu, jossa näkyvät kaikki tunnetut sivilisaatiot. Klikkaa mitä tahansa johtajaa puhuaksesi hänen kanssaan. Vaihtoehtoisesti voit klikata sivilisaation kaupungin lippua avataksesi viestinnän heidän kanssaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kun osallistut diplomatiaan sivilisaatioiden kanssa, sinulla on useita vaihtoehtoja riippuen nykyisestä suhteestasi. Tämä näyttö tarjoaa myös tärkeää tietoa suhteestasi sekä viimeisimmät juorut siitä, mitä johtaja on viime aikoina tehnyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Voit valita julistaa sodan tai tuomita johtajan. Voit myös neuvotella kauppasopimuksista tai vaatia asioita toiselta sivilisaatiolta. Voit myös ehdottaa ystävyyttä, puolustussopimuksia ja lähettää delegaatioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomaattiset suhteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella pelin johtajalla on mielipide sinusta. Heidän mielipiteensä voi olla positiivinen tai negatiivinen; se on jatkuvassa liikkeessä pelin tapahtumista riippuen. Voit nähdä suhteesi toiseen johtajaan heidän johtajakuvassaan olevan kuvakkeen avulla tai valitsemalla Diplomatialuettelosta "Suhteemme". Pelissä on seuraavat suhteentilat:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Liittolainen. Liitossa johtajan kanssa et voi julistaa virallista sotaa toisillesi, jaatte automaattisesti avoimet rajat, voitte tehdä tutkimussopimuksia ja puolustussopimuksia, ja kaupat, joita teette toistenne kanssa, ovat todennäköisesti hyvin edullisia. Liiton toisen sivilisaation omistama alue katsotaan "ystävälliseksi", mikä antaa samat edut kuin oman alueesi. [NEWLINE][NEWLINE]

Julistettu ystävä. Kun päätät julistaa ystävyytesi johtajan kanssa, et voi julistaa virallista sotaa toisillesi, voit tehdä tutkimussopimuksia ja kaupat, joita teette toistenne kanssa, ovat edullisempia. Tämä suhdevaltion tila on tarpeen liiton tekemiseksi. [NEWLINE][NEWLINE]

Ystävällinen. Johtaja suhtautuu sinuun myönteisesti, ja sinulla on paremmat mahdollisuudet saada edullisia kauppoja heidän kanssaan. [NEWLINE][NEWLINE]

Neutraali. Et ole tehnyt mitään, joka olisi suututtanut tai vaikuttanut johtajaan, ja yhteytesi heihin ovat normaaleja. [NEWLINE][NEWLINE]

Epäystävällinen. Jostain syystä olet tehnyt jotain, joka on suututtanut tämän johtajan, ja kaupat heidän kanssaan ovat todennäköisesti epäedullisia sinulle, tai voit vaatia heitä. [NEWLINE][NEWLINE]

Paheksuttu. Tämä johtaja on ilmoittanut muille maailman johtajille, että olet tehnyt jotain, joka on loukannut heitä. Kaupat heidän kanssaan ovat epäedullisia, jos he edes tekevät niitä, mutta voit julistaa virallisen sodan heitä vastaan ja vaatia heitä. [NEWLINE][NEWLINE]

Sodassa. Avoin vihamielisyys on puhjennut sinun ja tämän johtajan välillä, ja voit hyökätä tai hyökätä heidän kimppuunsa, mutta sinulle kertyy sotahulluus- ja sotaväsymysrangaistuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kauppa, kysyntä ja keskustele</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit tehdä kauppasopimuksia muiden pelaajien kanssa valitsemalla Tee sopimus -vaihtoehdon diplomatia-paneelista, kun jokin johtaja on valittuna. Pääset neuvottelupöytään kyseisen johtajan kanssa.[NEWLINE][NEWLINE]Neuvottelupöydän vasemmalla puolella ovat kohteet, joita voit käyttää kaupankäynnissä, ja oikealla puolella ovat kohteet, joita toinen pelaaja on valmis kauppaamaan. Voit kaupata mitä tahansa [ICON_Gold] kullasta resursseihin tai kaupunkeihin! Valitse kohteita toisen johtajan puolelta pyytääksesi niitä itsellesi ja valitse kohteita omalta puoleltasi tarjotaksesi vaihdossa.[NEWLINE][NEWLINE]Kun toinen johtaja pitää tarjousta hyväksyttävänä, "Hyväksy sopimus" -painike ilmestyy, joka vahvistaa pöydällä olevan kaupan. Menetät ehdottamasi kohteet ja saat toisen johtajan kohteet itsellesi.[NEWLINE][NEWLINE]Jos johtaja ei pidä tarjouksesta, voit valita "Tee tästä sopimuksesta oikeudenmukaisempi" -painikkeen, joka saa johtajan ehdottamaan heidän mielestään reilua diiliä. Voit muokata heidän tarjoustaan vastaamaan tarpeitasi ja katsoa, hyväksyvätkö he sen. Voit myös pyytää johtajalta jotain ja valita "Mikä sinua kiinnostaisi?" nähdäksesi, mitä he haluaisivat vaihdossa.[NEWLINE][NEWLINE]Jos ehdotat jotain, mutta et pyydä mitään vastineeksi, voit valita "Anna lahja" antaaksesi kohteen johtajalle ilmaiseksi. Kuka ei tykkäisi lahjoista? Tai voit valita "Mitä antaisit minulle?" kysyäksesi johtajalta, mitä he olisivat valmiita maksamaan kohteesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jos olet vihamielisissä suhteissa johtajan kanssa tai jompikumpi teistä on ilmoittanut toisensa, näet "Vaadi" -vaihtoehdon Diplomatian Paneelissa, kun olet valinnut kyseisen johtajan. Tämä vaihtoehto vie sinut neuvottelupöytään, mutta sinun puolesi pöytää on tyhjä. Sen sijaan voit valita kohteita heidän puoleltaan, joita vaadit tribuutiksi! Valitse "Vaadi diili", nähdäksesi maksavatko he sinulle pyydetyn summan. Johtaja ei ehkä suhtaudu vaatimuksiisi myötämielisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Olipa kyseessä diili tai vaatimus, jotkut esineet annetaan pysyvästi ja jotkut vain lainataan johtajalle. [ICON_Gold] Kultaa, Suurteoksia, [ICON_GreatWork_Relic] pyhäinjäännöksiä, [ICON_GreatWork_Artifact] artefakteja ja vangittuja vakoojia ovat pysyviä kauppoja - kun olet antanut ne pois, sinun on tehtävä kauppa uudelleen saadaksesi ne takaisin. Resurssit ja kulta vuorossa ovat kuitenkin tilapäisiä, ja kun diili on päättynyt, saat ne takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Johtajaan liittyvistä vuorovaikutuksistasi riippuen saatat myös löytää "Keskustele" -vaihtoehdon Diplomatialaatikosta. Valitsemalla sen näet listan toimista, joita voit pyytää johtajaa lupaamaan lopettavansa sinua kohtaan, mutta vain jos johtaja on jo tehnyt kyseisen toiminnan vähintään kerran. Voit pyytää heitä lopettamaan uusien kaupunkien perustamisen lähellesi, lopettamaan uskontonsa levittämisen sinulle, lopettamaan vakoilun sinua kohtaan tai lopettamaan kaupunkivaltion hyökkäämisen, josta olet Suzeraani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kaikki diilit, vaatimukset ja lupaukset kestävät 30 vuoroa, jonka jälkeen ne on uusittava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valtuuskunnat ja lähetystöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Valtuuskuntia ja pysyviä suurlähetystöjä voidaan perustaa pelaajien välille suhteiden parantamiseksi ja diplomaattisen näkyvyyden saavuttamiseksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokaiselle johtajalle täytyy lähettää erikseen valtuuskunta tai lähetystö. Valtuuskunnat maksavat 10 [ICON_Gold] kultaa ja lähetystöt maksavat 25 [ICON_Gold] kultaa, jotka maksetaan toiselle johtajalle. Tämä antaa sinulle pienen positiivisen lisäbonuksen suhteessasi kyseiseen johtajaan. Lisäksi se antaa sinulle 1 tason diplomaattista näkyvyyttä. Lisätietoja diplomaattisesta näkyvyydestä ja juoruista löytyy Civilopedian Diplomatic Visibility and Gossip -osasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Asuinlähetystöt avataan diplomatian palvelun kanssa, jonka jälkeen ne korvaavat valtuuskunnat. Asuinlähetystöjen ja valtuuskuntien vaikutukset eivät pinoudu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Avoin rajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Avoin rajapinta on sopimus toisen johtajan kanssa, jonka avulla he voivat siirtää yksikköjään, sotilaallisia tai siviilejä, alueesi läpi. Ilman tätä sopimusta toisen johtajan alueelle meneminen on sotatoimi, lukuun ottamatta Uskonnollisia yksiköitä, jotka voivat ohittaa rajat kokonaan. Jos sinulla on avoin rajapinta toisen johtajan kanssa, heidän raja ilmestyy pistekatkoviivana sen sijaan, että se olisi jatkuva. Avoin rajapinta avataan Aikainen Imperiumi -kansalaisten avulla. Sitä ennen rajasi ovat avoinna kaikille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Avoin rajat voidaan tarjota osana kauppasopimusta, jos molemmat osapuolet ovat tutkineet Aikaisen Imperiumin sivistystä, mutta jokainen johtaja tarjoaa sen erikseen - voit saada avoimet rajat johtajan kanssa, antamatta heille avoimia rajoja vastineeksi. Sopimus kestää 30 vuoroa, minkä jälkeen se on uusittava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Mikäli olet liittoutunut toisen johtajan kanssa, te molemmat myönnätte automaattisesti toisillenne avoimet rajat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tutkimussopimukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaksi liittoutunutta tai julistetusti ystävällistä pelaajaa voi solmia Tutkimussopimuksen saadakseen teknologiaetulyöntiaseman valitulle teknologialle, jos molemmat pelaajat ovat tutkineet Tieteellisen teorian. Tämän sopimuksen muodostamisen osana tietty teknologia on sovittava. Tutkimuksen suorittamiseen tarvittavien kierrosten määrä riippuu molempien pelaajien nykyisistä tutkimusnopeuksista. Jos jompikumpi pelaaja ansaitsee etulyöntiaseman tai tekniikan muilla tavoilla, sopimus päättyy ja toinen pelaaja saa etulyöntiaseman välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Puolustussopimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Puolustussopimus on sopimus kahden johtajan välillä, että he tulevat toistensa avuksi, kun heitä kohtaan suunnataan julistus sodasta. Se avataan mobilisaatio-kansalaisuudella, ja molempien kumppaneiden on omistettava tämä kansalaisuus puolustussopimuksen luomiseksi. Jos puolustussopimuksen jäseniä kohdellaan kohteena, toinen jäsen julistaa myös sodan hyökkääjälle. Puolustussopimukset ovat saatavilla neuvottelupöydän kautta. Kaksi johtajaa on oltava liittoutuneita tehdäkseen sopimuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Yhteinen sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civic Foreign Trade -tutkimuksen jälkeen pelaajille, jotka ovat tutkineet Foreign Trade -tutkimuksen, voidaan ehdottaa yhteistä sotaa. Jos hyväksyt tai ehdotat yhteistä sotaa, sinä ja toinen pelaaja olette välittömästi sodassa kohteena olevan pelaajan kanssa, kuten sopimuksen parametreissa on sovittu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Alue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattinen alue on jaettu kolmeen tyyppiin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ystävällinen: Alue, joka kuuluu teidän sivilisaatiollenne. Ystävällistä aluetta voi myös perustaa liittoutumalla suuren sivilisaation kanssa tai tulemalla kaupunkivaltion suzerainiksi. Yksiköt parantuvat nopeammin ystävällisellä alueella sekä hyötyvät erityiskyvyistä ja politiikoista, jotka liittyvät ystävälliseen alueeseen. Yksiköiden on oltava ystävällisellä alueella päivittääkseen niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Neutraali: Alue, jota ei tällä hetkellä hallitse mikään sivilisaatio tai kaupunkivaltio. Tätä aluetta voi vaatia haltuunsa sivilisaatio tai kaupunkivaltio laajentamalla kaupungin rajoja tai perustamalla uuden kaupungin sinne. Lukuun ottamatta Linnoitus- ja Lentokenttäparannuksia, pelaajat eivät saa rakentaa esineitä neutraalille alueelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Kilpailija: Alue, joka kuuluu toiselle sivilisaatiolle tai kaupunkivaltiolle. Pelaajat eivät voi siirtyä kilpailijan alueelle ilman avointen rajojen sopimusta kyseisen sivilisaation kanssa. Yksiköiden parantuminen on heikointa kilpailijan alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Casus Belli (Latin for "cause of war") - Casus Belli (latinaksi "sodan syy")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Casus Belli represent reasons to go to war where the normal Warmonger penalty for a declaration of war or capturing cities are reduced or eliminated.  Once you reach the Renaissance-era civic Diplomatic Service, you may accumulate Casus Belli against other powers. You must Denounce the other power in order to use a Casus Belli against them. See the table below for the conditions for each Casus Belli, the civic that unlocks them, and the percentage of the usual warmonger penalty that is applied.[NEWLINE][NEWLINE]Holy War: If one of your cities is converted to the enemy's religion[NEWLINE](Diplomatic Service, 50% warmongering)[NEWLINE][NEWLINE]War of Liberation: If a friend or ally had cities conquered[NEWLINE](Diplomatic Service, no warmongering penalty when liberating cities that have been conquered)[NEWLINE][NEWLINE]War of Reconquest: If you had cities conquered in a previous war[NEWLINE](Defensive Tactics, no warmongering penalty when retaking your previous cities)[NEWLINE][NEWLINE]Protectorate War: if a city-state you are Suzerain of is attacked[NEWLINE](Defensive Tactics, no warmongering penalty when liberating a city-state target)[NEWLINE][NEWLINE]Colonial War: if target civilization is two eras behind you in technology[NEWLINE](Nationalism, 50% warmongering)[NEWLINE][NEWLINE]War of Territorial Expansion: if target civilization borders your nation[NEWLINE](Mobilization, 75% warmongering)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esityslistat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattiset agendat ovat tärkeä voima suhteissasi muihin johtajiin. Ne ohjaavat näiden johtajien haluja ja käyttäytymistä. Voit käyttää agendoja tietääksesi, miten päästä johtajan hyvälle puolelle tai mitä välttääkseen suututtamasta heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Johtajilla on historiallinen ja piilotettu agenda. Historiallinen agenda perustuu johtajan todelliseen historialliseen persoonallisuuteen ja saavutuksiin. Piilotettu agenda määritellään jokaisen pelin alussa ja se voi olla laaja-alainen - ehkä he pitävät muista sivilisaatioista, joilla on paljon kulttuuria tai kultaa, tai ehkä he eivät pidä sotaherroista. Piilotetun agendan paljastaminen on tärkeää, jotta tiedetään mikä miellyttää ja mikä ei miellytä johtajaa. Lisää diplomaattista näkyvyyttä jokaisen sivilisaation kanssa, jotta saat selville johtajien piilotetut agendat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomaattinen näkyvyys ja juoruilu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattinen näkyvyys mahdollistaa huhujen vastaanottamisen, joka on tietoa toisen pelaajan teoista. Saat yksityiskohtaisempia huhuja näkyvyytesi tason perusteella, joita on viisi tasoa: ei mitään, rajoitettu, avoin, salainen ja erittäin salainen. Esimerkiksi, kun olet juuri tavannut sivilisaation, saat tietoa heidän sotailmoituksistaan, tuomioistaan, ystävyyssuhteistaan, liitoistaan ja kun he tekevät jotain, kuten perustavat Pantheonin tai valmistavat ihmeen. Jos saat rajoitetun diplomaattisen näkyvyyden, saat selville joitain tietoja heidän mielipiteistään sinusta ja siitä, millainen hallitus heillä on. Avoin taso antaa sinulle pääsyn siihen sivilisaation diplomaattisiin agendoihin, heidän suhteisiinsa muiden sivilisaatioiden kanssa ja tiedät, kun he ovat aloittaneet inkvisition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sinun täytyy kerätä diplomaattisen näkyvyyden tasot erikseen jokaiselle sivilisaatiolle. Tasoja voi saavuttaa keräämällä erilaisia huhuja, kuten:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kauppiaat. Perusta [ICON_TradeRoute] kauppareitti sivilisaatioon, jotta näkyvyys kasvaa yhdellä tasolla. [NEWLINE][NEWLINE] Lähetä lähetystö. Lähetä lähetystö sivilisaatioon, jotta näkyvyys kasvaa yhdellä tasolla. Kun suurlähetystöt ovat käytettävissä, tämän voi korvata suurlähetystön perustamisella. [NEWLINE][NEWLINE] Lähetä vakooja kuuntelupaikka -tehtävään. Kuuntelupaikan tehtävän suorittaminen toisen sivilisaation kaupungissa kasvattaa näkyvyyttä yhdellä tasolla. [NEWLINE][NEWLINE] Liittoutuminen. Vakoilun sijasta voit liittoutua ystävällisen sivilisaation kanssa. Nämä kaksi toimintoa eivät lisää erillisiä diplomaattisen näkyvyyden tasoja - liittolaistesi vakoileminen ei ole hyödyllistä! [NEWLINE][NEWLINE] Tutki painokonetta koskevaa teknologiaa. Tämä kasvattaa näkyvyyttä kaikkien sivilisaatioiden kanssa yhdellä tasolla. [NEWLINE][NEWLINE] Pelaa Catherine de Medicinä. Hän antaa Ranskalle yhden tason pääsyn normaalin yläpuolella kaikkiin sivilisaatioihin, joihin hän on tutustunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Vakoilu ja vakoojatoiminta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Aloittaen Renessanssikaudella, Vakoilijoita tulee saataville. Voit ansaita Vakoilijoita tietyistä teknologioista ja siviiliopista. Niitä voidaan rakentaa missä tahansa kaupungissa, mutta niitä ei voi ostaa [ICON_Gold] Kullalla tai [ICON_Faith] Uskolla. Vakoilijat aloittavat Rekryytti-tasolla ja voivat saada kokemusta onnistuneista hyökkäysoperaatioista tai vangitsemalla vihollisvakoilijan. Saavutettuaan tason 2, Vakoilijat voivat myös saada ylennyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vakoojat eivät liiku kuten muut yksiköt. Ne hyppivät kaupungista toiseen käyttäen ilma-, meri-, tie-, tai jalkamatkustusta, joilla jokaisella on oma matka-aikansa, mutta ne eivät voi liikkua liittolaisen kaupunkiin. Kun vakooja on asetettu kaupunkiin, se voidaan lähettää tiettyyn kaupunginosaan aloittamaan tehtävänsä. Tehtäviin kuuluu teknologian parannusten varastaminen, kapinallisjoukkojen luominen tai yksinkertaisesti diplomaattinen näkyvyys lisääminen. Jokainen tehtävä kestää tietyn ajan ja sillä on erilainen lopputulos. Vakoojasi voi kuolla tai joutua vangiksi, tai ehkä hän epäonnistui tehtävässään, mutta ei jäänyt kiinni, tai ehkä tehtävä onnistui huomaamatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Jokainen sivilisaatio voi tuottaa 5 vakoojaa. Pelaa Katarinan roolissa ansaitaksesi kyvyn tuottaa 6.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITYSTATES_NAME">
      <Text>Kaupunkivaltiot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkivaltiot ovat pienempiä poliittisia yksiköitä. Ne eivät voi voittaa peliä - ne eivät kilpaile sinua vastaan - mutta ne voivat suuresti auttaa tai haitata edistymistäsi voittoon. Voit ystävystyä kaupunkivaltioiden kanssa ja saada useita tärkeitä etuja, voit ohittaa ne ja keskittyä suurempiin ja tärkeämpiin vihollisiin, tai voit valloittaa ne ja ottaa niiden tavarat. Se on sinun päätettävissäsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kaupunki-valtio tyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa kuusi erilaista kaupunkivaltioiden "makua". Kukin voi tarjota sinulle erilaisia etuja, jos ystävystyt tai liittoudut heidän kanssaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kauppakaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Gold] kultaa sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Uskonnollinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Faith] uskoa sivilisaatiollesi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Sotilaallinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Production] tuotantoa yksiköiden tuotannon edistämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Tieteellinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Science] tiedettä sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Kulttuurinen kaupunkivaltio voi auttaa sinua parantamaan [ICON_Culture] kulttuuriasi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Teollisuuskaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Production] tuotantoa ihmeisiin, rakennuksiin ja kaupunginosiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kommunikointi kaupunkivaltioiden kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jotta voit kommunikoida kaupunkivaltion kanssa, sinun täytyy ensin löytää se. Kun yksi yksiköistäsi kohtaa kaupunkivaltion, kaupunkivaltio kertoo sinulle, minkä tyyppinen se on, ja jos olet ensimmäinen löytäjä, ansaitset automaattisesti [ICON_Envoy] Lähettilään kyseisen kaupunkivaltion kanssa. Kun olet tavannut, voit suorittaa "tehtäviä" kyseiseltä kaupunkivaltiolta. Jos haluat ottaa yhteyttä kaupunkivaltioon, voit napsauttaa itse kaupunkia tai voit mennä Kaupunkivaltioiden paneelin kautta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Lähettiläät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Bonukset, jotka saat kaupunkivaltioilta, riippuvat siitä, kuinka monta [ICON_Envoy] Lähettilästä olet lähettänyt kyseiselle kaupunkivaltiolle. [ICON_Envoy] Lähettiläitä voi kerätä ajan mittaan vaikutuspisteillä (joita saa hallituksilta ja politiikoilta) tai heti suoritettuaan tiettyjä sivistyksiä. Kun olet kerännyt niitä, saat ilmoituksen, jossa pyydetään valitsemaan, mihin kaupunkivaltioihin lähetät ne. Jos sinulla on useita [ICON_Envoy] Lähettiläitä, voit jakaa ne kaupunkivaltioiden välillä haluamallasi tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Declaring war directly on a city-state removes all [ICON_Envoy] Envoys you had there. Otherwise, [ICON_Envoy] Envoys stay on the city-state permanently. [ICON_Envoy] Envoys at a city-state are visible to all players, and placing them may have diplomatic consequences. The bonuses earned are based on how many [ICON_Envoy] Envoys you have present, regardless of who else has [ICON_Envoy] Envoys there. City-states of a type all share the same Type Bonuses. They are cumulative, so that as a player places more and more [ICON_Envoy] Envoys on a city-state, they stack with the bonuses from before. Each [ICON_Envoy] Envoy placed in a city-state expands its borders by 1 tile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Suzerain. (This word is the same in Finnish and English.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sivilisaatio, jolla on eniten [ICON_Envoy] Lähettiläitä kaupunkivaltiossa ja vähintään 3 [ICON_Envoy] Lähettilästä, on kyseisen kaupunkivaltion Suvereeni. Suvereeni voi olla korkeintaan yksi; tasapeliä ei sallita. Jos kukaan ei ole lähettänyt [ICON_Envoy] Lähettiläitä kaupunkivaltioon, ei ole Suvereenia. Suvereeni saa useita merkittäviä etuja:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Uniikki bonus: Tämä on voimakas bonus, jonka Suzerain saa, eikä mikään muu kaupunkivaltio tarjoa sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>{LOC_CITY_STATES_SUZERAIN_DIPLOMATIC_BONUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Ystävällinen alue: Kaupunkivaltion aluetta pidetään "ystävällisenä" sen suurvalta-suzerainille, mikä mahdollistaa suurvalta-suzerainin saavan samat etuoikeudet kuin sen omalla alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TRADE_NAME">
      <Text>Kauppa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kauppias-yksikkö avataan tutkimalla ulkomaankauppaa ja rakennetaan kaupungeissa. Kauppias-yksiköt ovat erillisellä karttatasolla eivätkä vuorovaikuta suurimman osan normaaleista asioista kartalla. Ne voi vapaasti pinota muiden yksiköiden päälle, ja ne ohittavat kulttuurirajat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kun kauppias on pelaajan hallitsemassa kaupungissa, se voi aloittaa [ICON_TradeRoute] kauppasuhteen toisen kaupungin kanssa, joka on sen toimintasäteen sisällä, kunhan yhtään pelaajan [ICON_TradeRoute] kauppasuhteista ei ole jo menossa sinne (esim. jos minulla on jo [ICON_TradeRoute] kauppasuhteet Ateenan kanssa, en voi lähettää sinne toista) ja pelaaja ei ole saavuttanut maksimimääräänsä [ICON_TradeRoute] kauppasuhteita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun [ICON_TradeRoute] kauppapolku on luotu, se kestää vähintään 20 vuoroa standardinopeudella. Kauppiaan yksikkö liikkuu automaattisesti polkua pitkin koko kauppapolun ajan, mutta se ei pääty ennen kuin se palaa takaisin alkuperäisen kaupungin ruutuun. Aktiivisella polulla kauppiaan yksikkö ohittaa maaston rajoitukset ja liikkuu yhden ruudun joka vuoro, samalla rakentaen tien. Älä unohda suojata kauppiastasi barbaareilta tai vihamielisiltä sivilisaatioilta, sillä se on altis ryöstöretkelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>[ICON_TradeRoute] Kauppareitin päätyttyä sinulla on mahdollisuus uusia edellinen [ICON_TradeRoute] Kauppareitti, määrittää uusi [ICON_TradeRoute] Kauppareitti nykyisestä kaupungista tai siirtää kauppiaan uuteen kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kasvavat kauppaväylät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Pelaaja voi ylläpitää vain rajoitetun määrän aktiivisia [ICON_TradeRoute] Kauppareittejä. Tämä kapasiteetti määräytyy pääasiassa pelaajan kauppakeskus- ja satamalaitoskaupunginosien määrän perusteella, mutta sitä voidaan kasvattaa myös muilla keinoin. Huomaa, että [ICON_TradeRoute] Kauppareitit kauppakeskus- ja satamalaitoskaupunginosista eivät pinoudu samassa kaupungissa - etu koskee vain ensimmäistä, jonka rakennat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kauppavaihtoalue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Maalla [ICON_TradeRoute] Kauppareitti voi tavoittaa kohteita 15 tiilen säteellä. Kun pelaaja tutkii teknologian, joka sallii merimatkat, kauppiaat voivat liikkua myös vedessä. Vedessä kauppiaan toimintasäde on 30 tiiltä. Jos kaupungissa on [ICON_TradingPost] Kauppapaikka, kauppias "tankkaa" uuden matkustusalueen sallivan liikkumisoikeutensa ja voi liikkua pidemmälle. Muussa tapauksessa sen on pysähdyttävä kyseiseen kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Maasta veteen siirtyminen on mahdollista vain kaupungin keskustassa tai satama-alueella, eikä lupa siirry mukana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kauppapaikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Laajenna kauppaverkostoasi ja tee siitä tuottoisampi [ICON_TradingPost] kauppapaikkojen avulla. [ICON_TradingPost] Kauppapaikka voidaan sijoittaa kaupunkiin, kun [ICON_TradeRoute] kauppareitti onnistuneesti suoritetaan kaupungille tai kaupungista. Kauppapaikka kuuluu pelaajalle, joka omisti [ICON_TradeRoute] kauppareitin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sinun [ICON_TradeRoute] kauppareittisi voivat "tankata" [ICON_Movement] liikkumisalueensa missä tahansa kaupungissa, jossa sinulla on [ICON_TradingPost] kauppapaikka, mikä mahdollistaa niiden saavuttavan kauempana olevia kohteita. Jos kaupunki kuuluu toiselle pelaajalle, [ICON_TradingPost] kauppapaikka lisää myös [ICON_TradeRoute] kauppareitin arvoa tarjoamalla +1 [ICON_Gold] kultaa sen tuloihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tuotot kauppareittien omistajalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_TradeRoute] Kauppareitti tuottaa joka vuoro alkuperäkaupungilleen tuottoja, jotka perustuvat pääasiassa sen määränpääkaupungissa sijaitseviin kaupunginosiin. Esimerkiksi kaupankäynti pyhäkkökaupungin kanssa tuottaa [ICON_Faith] uskontoa ja kaupankäynti teatterikaupungin kanssa tuottaa [ICON_Culture] kulttuuria. Lisäksi [Icon_Tourism] matkailu ja uskonto voivat levitä [Icon_TradeRoute] kauppareittejä pitkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Se saa myös tuottoja sen mukaan, minkä reitin se kulkee. Jos se kulkee ulkomaisen kaupungin [ICON_TradingPost] kauppapaikan kautta, jota omistat, se on arvoltaan 1 [ICON_Gold] kultaa enemmän. Pitkät reitit, jotka kulkevat useiden [ICON_TradingPost] kauppapaikkojen kautta, ovat erittäin arvokkaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Saannot kaupungeille reitillä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunki ansaitsee 1 [ICON_Gold] kultaa kierrokselta jokaisesta [ICON_TradeRoute] kauppareitistä, joka kuuluu toiselle pelaajalle ja kulkee sen kaupungin keskustan kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOVT_NAME">
      <Text>Hallitukset ja politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hallitukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hallitukset mahdollistavat sivilisaatiosi mukauttamisen pelityylisi mukaan tarjoamalla erilaisia ​​paikkojen yhdistelmiä, jotta voit valita erilaisia ​​politiikkoja, sekä tarjoamalla erilaisia bonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Civics-puun kautta avattavissa olevat hallitukset muuttuvat ajan myötä. Alussa sinulla on yksinkertainen hallitus vain muutamalla paikalla. Kuitenkin myöhemmissä aikakausissa avataan lisää paikkoja erilaisilla yhdistelmillä. Lisäksi hallituksilla on omat erikoisuutensa; esimerkiksi teokraattinen hallitus mahdollistaa maajoukkojen ostamisen [ICON_Faith] uskonnolla ja antaa alennusta [ICON_Faith] uskonnolla tehdyistä ostoksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Lopuksi, kaikilla hallituksilla on Perintöpalkintoja, jotka perustuvat siihen, kuinka kauan hallitus oli aktiivinen valtakunnassasi. Esimerkiksi vaikka olisitkin siirtynyt teokratiahallituksesta eteenpäin, saat Perintöpalkinnon [ICON_Faith] uskonnon alennuksesta sen mukaan, kuinka kauan kyseinen hallitus oli aktiivinen valtakuntasi historiassa. Voit vaihtaa hallitustasi milloin tahansa. Jos vaihdat aiemmin hyväksymääsi hallitukseen, päädyt anarkiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Poliisilla on konkreettisia vaikutuksia pelikokemukseen. Jotkut lisäävät kaupunkisi [ICON_Production] tuotantoa, kun taas toiset generoivat enemmän vaurautta ja toiset auttavat luomaan tehokkaamman armeijan. Pelissä ei ole oikeita tai vääriä poliittisia valintoja, ja yksi politiikka voi olla parempi tiettyyn tilanteeseen kuin toinen tai sopii paremmin henkilökohtaiseen pelityyliisi. Kokeile niitä ja näe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>On olemassa 6 erilaista politiikkatyyppiä, joista jokainen voidaan sijoittaa vastaavaan paikkaan annetussa hallituksessa. Näiden yksittäisten politiikkojen sijoittaminen antaa sinulle kuvatut edut ja parantaa peliäsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Poliittisten linjausten saavuttaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit valita ottaa käyttöön politiikkoja, kun olet saavuttanut [ICON_Culture] kulttuuripistettä ja avannut ensimmäisen hallitusmuodon. Politiikkoja avautuu edetessäsi sivistyspuussa, ja hallitusmuodon vaihtaminen mahdollistaa erilaisten politiikkakombinaatioiden käytön oman pelityylisi mukaan. Aina kun uusi hallitusmuoto tai politiikka avautuu sivistyspuussa, sinulla on mahdollisuus valita uudelleen politiikat tai vaihtaa hallitusmuotoa ilmaiseksi. Muuten näiden muutosten tekeminen maksaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Politiikkatyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa 4 erilaista politiikan tyyppiä tutkittavaksi, jotka liittyvät erilaisiin hallituksen tyyleihin. Kaikkia tyyppejä on sovellettava saman tyyppiselle tyhjälle paikalle hallituksessa, mutta villikortti paikalla voi olla mikä tahansa politiikan tyyppi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotilaallinen: Nämä politiikat ovat parhaita pelaajille, jotka haluavat vahvan armeijan maalla ja merellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Talous: Nämä politiikat voivat olla hyödyllisiä kaikenlaisten tuottojen lisäämisessä, olipa kyse sitten kaupunginosien vierusbonusten lisäämisestä tai kustannusten vähentämisestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Diplomaattinen: Nämä politiikat sopivat parhaiten pelaajille, joilla on vahva kiinnostus suhteiden rakentamiseen, ja ne voivat auttaa vahvistamaan siteitä kaupunkivaltioiden kanssa tai parantamaan vakoilutoimintoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Nämä politiikat kiihdyttävät [ICON_GreatPerson] suurmiehen tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Anarkia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Siirtyminen aiemmin hyväksyttyyn hallitukseen asettaa sivilisaatiosi lyhyeksi aikaa anarkian tilaan, jolla on seuraavat kielteiset vaikutukset:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. Et saa [ICON_Gold] Kultaa, [ICON_Science] Tiedettä, [ICON_Culture] Kulttuuria tai [ICON_Faith] Uskoa mistään lähteestä.[NEWLINE]2. Anarkia ei tarjoa hallituksen erityisbonusta eikä perintöä.[NEWLINE]3. Politiiikkasi eivät tarjoa etuja eivätkä niitä voi sijoittaa.[NEWLINE]4. Et voi vaihtaa hallitusta ennen kuin anarkian tila päättyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Anarkia kestää vähintään kolme vuoroa. Mitä enemmän olet aiemmin hyväksynyt tämän hallintomuodon, sitä pidempään Anarkia kestää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GREATPEOPLE_NAME">
      <Text>Suuret ihmiset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Great People are the artists, merchants, engineers, scientists, generals, and admirals who can, singlehandedly, change the course of a civilization. There are nine types of [ICON_GreatPerson] Great People: [ICON_GreatArtist] Great Artists, [ICON_GreatWriter] Great Writers, [ICON_GreatMusician] Great Musicians, [ICON_GreatEngineer] Great Engineers, [ICON_GreatMerchant] Great Merchants, [ICON_GreatScientist] Great Scientists, [ICON_GreatProphet] Great Prophets, [ICON_GreatAdmiral] Great Admirals, and [ICON_GreatGeneral] Great Generals.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ansaita mahtavia ihmisiä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Great People can be earned by generating enough of the right type of points. They are visible to all players, and they are visibly competed for between all players. Only major civilizations can earn [ICON_GreatPerson] Great People, not Barbarians or city-states. Each type of [ICON_GreatPerson] Great Person has its own points which are tracked separately. [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points cannot count as [ICON_GreatArtist] Great Artist Points, and so on. The number of points needed to earn a particular [ICON_GreatPerson] Great Person depends on that [ICON_GreatPerson] Great Person’s era. A Renaissance-era [ICON_GreatScientist] Great Scientist will cost much less [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points than a Modern-era one. The points come from a variety of sources.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen kaupunginosa ja sen sisällä olevat rakennukset tuottavat pisteitä liittyen sen [ICON_GreatPerson] suureen henkilöön. Tämä on hidasta, mutta tasaisen varmaa lähde pisteille. Kaupunginosat myös mahdollistavat kaupungin käyttää [ICON_Production] tuotantoa projekteihin, jotka valmistuessaan tuottavat [ICON_GreatPerson] Suuria Henkilöpisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Pelaajat voivat myös käyttää [ICON_Gold] Kultaa tai [ICON_Faith] Uskoa suojellakseen Suuren Henkilön, saaden henkilön välittömästi. Suojelun kustannus perustuu siihen, kuinka monta lisää [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön pistettä pelaajan tarvitsisi rekrytoidakseen henkilön normaalisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Käyttämällä mahtavia ihmisiä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella [ICON_GreatPerson] Suurmiehellä on erilainen vaikutus, joka on innoitettu historiasta. Useimmat vaikutuksista ovat vahvasti sidoksissa tiettyyn pelin aikakauteen eivätkä ole ihanteellisia käytettäviksi sen ulkopuolella. Vaikutukset voidaan jakaa kahteen laajaan luokkaan: Passiivisiin vaikutuksiin ja Toimintovaikutuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Passiivinen vaikutus tapahtuu heti kun [ICON_GreatPerson] Suuri Henkilö ilmestyy kartalle. Nämä ovat useimmiten löytyvät Suurista Kenraaleista ja Suurista Amiraaleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Toiminnan vaikutus on aktivoidava [ICON_GreatPerson] Suurmiehen toimesta käyttäen "latausta" tiettyyn paikkaan. Latausten määrä, tarvittavan paikan tyyppi ja aktivoitava vaikutus vaihtelevat yksilöstä riippuen. Useimmilla ihmisillä on vain yksi lataus ja se voidaan aktivoida vain saman tyyppisessä kaupunginosassa (esim. useimmilla [ICON_GreatScientist] Suurtieteilijöillä on vain yksi lataus ja se on käytettävä Kampus-kaupunginosassa). Kuten muutkin lataukseen perustuvat yksiköt, yksilö häviää, kun kaikki lataukset on käytetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Siirtämällä Suuria Henkilöitä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Suurmiehet voivat liikkua pelilaudalla kuten muutkin yksiköt. Ne ovat ei-sotilaallisia yksiköitä, mikä tarkoittaa, että ne eivät voi pinota yhden laatan päälle muiden ei-sotilaallisten yksiköiden (työntekijät, siirtolaiset) kanssa, mutta ne voivat pinota yhden sotilaallisen yksikön kanssa. Jos vihollisyksikkö saapuu [ICON_GreatPerson] Suurmiehen laatalle, [ICON_GreatPerson] Suurmies vetäytyy automaattisesti läheiseen kaupunkiin, jos se on mahdollista (vihollinen ei vangitse sitä). Nämä yksiköt voidaan myös siirtää toiseen kaupunkiin, kun ne ovat kaupungin keskuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_AIRCOMBAT_NAME">
      <Text>Ilmataistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On neljä päätyyppiä ilma yksiköitä: tukirekognosointi, tukipuolustus, taistelijat ja strategiset pommittajat. Niitä voidaan tuottaa missä tahansa kaupungissa, joka on rakentanut lentokentän ja tutkinut tarvittavat teknologiat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ilmavoimatukikohdat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ilmayksiköt eivät liiku kartalla kuten maalla ja merellä liikkuvat yksiköt. Niiden on oltava "tukikohdassa" jossakin. Kaupungintalo voi aina pitää yhden ilmayksikön, mutta Aerodromin, Lentokentän tai Lentotukialuksen rakentaminen voi lisätä käytettävissä olevia paikkoja. Aerodromilla voi olla enintään 8 paikkaa, Lentokentällä 3 ja Lentotukialus alkaa kahdella mutta voi saada lisää ylennyksien kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Partioinnit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hävittäjälentokoneet voidaan sijoittaa voimassaolevaan heksaan ystävälliseltä lentotukikohdalta niiden [ICON_Movement] liikkumisalueella. Kun se on sijoitettu, lentokone alkaa lentää kiertävää rataa sen tehokkaan kahden kohtausalueen ympärillä (tällä hetkellä yhden heksan säteellä). Tämä selkeyttää sekä hyökkääjän että puolustajan hävittäjien partioinnin tilannetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Partioiva tila jatkuu, hieman kuten 'Vahvista' yksikkö-operaatio. Kun lentokone on asetettu partioimaan, se jatkaa niin kauan kuin sille ei anneta toista käskyä tai se tuhoutuu. Partioinnin aikana lentokone jatkaa useiden hyökkääjien torjuntaa ja puolustamista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Pelaajan vuoron aikana taistelulentokoneet voivat "palata tukikohtaan" (asemoida ystävälliselle lentotukikohdalle) parantuakseen. Lentokoneet, jotka ovat tukikohdan alueella, eivät osallistu hyökkäävien lentokoneiden torjuntaan. Lentokoneet voivat parantua pelikierroksen lopussa, kun ne ovat kaupungin keskuksessa, lentokentällä, laskupaikalla tai lentotukialuksella, vain jos ne eivät ole olleet taistelussa. Parantuminen on nopeinta lentokentällä, ja hitaampaa laskupaikalla ja tukialuksilla. Nämä arvot voivat kasvaa ylennyksien ja/tai politiikkojen avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ilmaiskut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Raskas pommikone ei voi osallistua partioihin, vaan ne sijoitetaan ystävälliselle lentotukikohdalle ja voivat hyökätä sieltä käsin. Toisin kuin hävittäjäkoneet, pommittajat eivät osallistu ilmataisteluun, vaan ne suuntaavat suoraan kohteeseen ja hyökkäävät siihen.[NEWLINE][NEWLINE]Strateginen pommitus: Pommikoneet voivat hyökätä kaupunginosien rakennuksiin ja kaupungin parannuksiin suoraan, jos kohdelocatiossa ei ole maayksikköä. Onnistuneessa pommihyökkäyksessä tulos on sama kuin maayksikön ryöstötoiminnassa yhdellä poikkeuksella - hyökkäävä ilmayksikkö ei saa ryöstötoiminnosta seuraavaa hyötyä. Jotta pommitushyökkäys olisi onnistunut, hyökkäävän ilmayksikön on oltava 50% terveydentilassa tai enemmän sen jälkeen, kun on ratkaistu mahdollinen vahinko puolustavia hävittäjäkoneita ja ilmatorjuntayksiköitä vastaan.[NEWLINE][NEWLINE]Prioriteettikohde: Ilmayksiköillä on myös Prioriteettikohde -kyky, joka sallii niiden hyökätä suoraan Tukiluokan yksiköihin ilman, että niiden pitää ensin eliminoida vihollinen taisteluyksikkö samassa sijainnissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ilmataistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hävittäjät voidaan sijoittaa kartalla olevaan paikkaan, jossa ne partioivat viereisillä alueilla. Jos ilma-alus yrittää hyökkäystä kohteeseen, joka on ilmatorjuntayksikön kantaman sisällä, torjuja ampuu hyökkääjää ja vahingoittaa sitä. [NEWLINE][NEWLINE]Jos hyökkäävä ilma-alus tulee useamman partioivan ilma-aluksen puolustussäteen sisään, valitaan vahvin ilma-alus torjumaan hyökkäystä. Muut ilma-alukset tukevat puolustusta lisäämällä päätorjujan voimakkuutta +5. [NEWLINE][NEWLINE]Kun taistelu on ratkaistu ilmatorjuntayksiköiden ja torjuvien ilma-alusten kanssa, jos hyökkäävä pommikone selviää, taistelu ratkaistaan alkuperäisen kohteen kanssa. Jos hävittäjä joutuu toisen hävittäjän torjuttavaksi matkalla maakohteeseen, se joutuu taistelemaan vain vihollishävittäjää vastaan eikä hyökkää maakohteeseen. Pommituskoneilla ei ole tätä rajoitusta, ja ne jatkavat kohteeseen, jos ne selviävät puolustavista torjujista ja ilmatorjuntahyökkäyksistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_NUKES_NAME">
      <Text>Ydinaseet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydinlaitetyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa 2 luokkaa atomiaseita: ydinlaitteet ja termoydinaselaitteet. Niitä voidaan rakentaa kaupunkiprojektina missä tahansa kaupungissa ja molemmat vaativat uraaniresurssin tuotantoon. Pelaajalle ei ole asetettu rajoitusta niiden määrälle. [NEWLINE][NEWLINE]Kun ydinlaitte tai termoydinaselaite on luotu, se lisätään pelaajan varastoon ja sitä voidaan käyttää minkä tahansa yksikön tai parannuksen toimesta, joka kykenee käyttämään sitä kartalla. Tähän sisältyvät pommikoneet, ydinsukellusveneet ja ohjussiilo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ydinlaitteella on räjähdysalue 1. Kun se sijoitetaan ohjusten siilosta, sen kantama on [ICON_Range] 12. Niiden ylläpito maksaa 14 [ICON_Gold] kultaa vuodessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Termojenisten laitteiden räjähdysvaikutusalue on 2. Niitä käytettäessä ohjussiilosta niiden [ICON_Range] kantama on 15. Niiden ylläpito maksaa 16 [ICON_Gold] kultaa vuodessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydintuho</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun atomipommi räjäytetään, useita asioita tapahtuu kaikille kuusikulmioille räjähdysalueella. [ICON_Citizen] Alueella "työskentelevät" kansalaiset poistetaan, alueella olevat yksiköt tuhoutuvat ja kaikki alueen parannukset ryöstetään. Kaikki alueella olevat kaupunginosat ja rakennukset ryöstetään ja ne on korjattava käyttöä varten. Kaikilla vaikutusalueella olevilla kuusikulmioilla on radioaktiivista laskeumaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydin saastuminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ydinpommin räjähtämisen jälkeen radioaktiivinen laskeuma saastuttaa jokaisen räjähdyksen vaikutusalueen tiilen. Yksiköt, jotka päättävät vuoronsa saastuneella tiilellä, ottavat 50 vahinkoa joka vuoro. [ICON_Production] Tuotantoa ei voi käyttää minkään korjattavan rakennuksen tai kaupunginosan kohdalla, joka sijaitsee saastuneella tiilialueella. Saastuneita tiiliä ei voi käyttää kaupungin resursseihin, kunnes saastuminen päättyy tai tiili "puhdistetaan"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ydin saastuminen voidaan "puhdistaa" vaikuttavilta laatoilta Rakentaja- ja Sotainsinööri-yksiköiden avulla. Saastuneen laatan puhdistaminen vie yhden rakennuslatauksen. Rakentaja-, Sotainsinööri- ja Rooman legioona-yksiköt, jotka voivat puhdistaa saastuneita kuusikulmioita, kärsivät vähemmän vahinkoa, jos he lopettavat kääntymisensä tällaisessa kuusikulmiossa. Kaikki kaupungin laatat, joita ydinräjähdys ei ole suoraan vaikuttanut, toimivat edelleen normaalisti ja edistävät kaupungin tuottoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TOURISM_NAME">
      <Text>Matkailu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Tourism] Tourism is needed in order to win a Culture Victory. You can generate [ICON_Tourism] Tourism through Great Works, wonders, Holy Cities, [ICON_GreatWork_Relic] Relics, [ICON_GreatWork_Artifact] Artifacts, Seaside Resorts and National Parks. You can boost your [ICON_Tourism] Tourism through [ICON_TradeRoute] Trade Routes, Open Borders, Great People, policies, and shared (or conflicting) late game governments.[NEWLINE][NEWLINE]Building a wonder will probably be one of the first ways you start earning [ICON_Tourism] Tourism. Each Wonder provides 2 [ICON_Tourism] Tourism per turn, plus 1 for each era you have advanced past the era in which that wonder was first available. So an ancient wonder like Stonehenge can earn you 9 [ICON_Tourism] Tourism per turn by the end of the game.[NEWLINE][NEWLINE]Tourism is divided into Religious Tourism (from creating a Holy City and from Relics) and Non-Religious Tourism. Some Civics (Enlightenment) and Wonders (Cristo Redentor) specifically affect the impact of your Religious Tourism.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Suuret teokset, reliikit ja artefaktat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Great Works come in five different types. [ICON_GreatWork_Writing] Writing, [ICON_GreatWork_Landscape] Art, and [ICON_GreatWork_Music] Music which can be generated through [ICON_GreatPerson] Great People, [ICON_GreatWork_Artifact] Artifacts, which are retrieved from Antiquity Sites by Archaeologists, and [ICON_GreatWork_Relic] Relics, which are created by Apostles with the Martyr ability when they die in Theological Combat. (Relics can be obtained from other sources such as Tribal Villages, the city-state Kandy, or Jeanne D'Arc when she retires.) Once earned, a Great Work can be housed in a Great Work slot in the appropriate building or Wonder. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Rantalomakohteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Rantakylpylät ovat erityinen parannus, joka voidaan rakentaa radion teknologian tutkimisen jälkeen. Ne tuottavat [ICON_Tourism] matkailua alueen vetovoiman perusteella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kansallispuistot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kansallispuistojen nimittäminen voi merkittävästi tehostaa [ICON_Tourism] matkailua ja [ICON_Amenities] palveluja. Kansallispuistot nimittää Naturalist-yksiköt, jotka voidaan ostaa kaupungistasi [ICON_Faith] uskolla, kun olet tutkinut Conservation-siviilioppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kansallispuisto voidaan rakentaa neljän laatan ryhmään, joka täyttää seuraavat vaatimukset:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>1. Laattojen on oltava luonnonihmeitä, vuoria tai laattoja, joiden vetovoima on viehättävä tai parempi.[NEWLINE]2. Kaikkien neljän laatan on oltava saman kaupungin omistuksessa.[NEWLINE]3. Laattojen on oltava yhtenäisiä ja muodostettava pystysuuntainen timanttikuvio.[NEWLINE]4. Yhdelläkään laataalla ei saa olla parannusta tai kaupunginosaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voit valita Luonnonystävän paljastamaan kaikki kelvolliset sijainnit kartalla. Lähettämällä Luonnonystävän korostetulle laatikolle paljastuu määritä kansallispuisto -toimintopainike. Painamalla tätä painiketta määritetään kansallispuisto ja kulutetaan Luonnonystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kansallispuiston [ICON_Tourism] matkailutuotos on yhtä suuri kuin kaikkien puistoon sisältyvien alueiden vetovoima yhteensä. Lisäksi kaupunki, joka omistaa puiston, saa kaksi [ICON_Amenities] mukavuutta ja neljä lähintä kaupunkia sivilisaatiossasi saa yhden [ICON_Amenities] mukavuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuurinen ylivalta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos oma sivilisaatiosi houkuttelee enemmän vierailijoita toisista sivilisaatioista kuin kotimaisia matkailijoita, olet kulttuurisesti dominantti kyseiseen sivilisaatioon nähden. Kulttuurivoitto myönnetään ensimmäiselle pelaajalle, joka tulee kulttuurisesti dominantiksi kaikkiin muihin sivilisaatioihin nähden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teemat ja teemoittaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Joitakin rakennuksia (kuten Taidemuseota tai Arkeologista museota) voi käyttää teemana suurten töiden luomiseen, mikä antaa merkittävän kasvun [ICON_Culture] kulttuurille ja [ICON_Tourism] matkailulle. Saadaksesi teeman bonusta, näytä [ICON_GreatWork_Landscape] samanlaista taidetta eri taiteilijoilta tai [ICON_GreatWork_Artifact] saman aikakauden esineitä eri sivilisaatioilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_VICTORY_NAME">
      <Text>Voitto ja tappio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa on useita tapoja voittaa ja hävitä peli. On tärkeää pitää silmällä vastustajien edistymistä voittoon samalla kun kehität omaa sivilisaatiotasi. Mikään ei ole niin ärsyttävää kuin olla viimeisen elossa olevan vihollisen kaupungin valtauksen partaalla ja sitten avuttomana katsella, kun hän tai hän saa valmiiksi Marsin siirtokunnan ja voittaa yllättävän tieteellisen voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valtausvoitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voittaaksesi hallinnan voiton, sinun täytyy vallata kaikki alkuperäisten sivilisaatioiden [ICON_Capital] pääkaupungit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jos olet menettänyt alkuperäisen [ICON_Capital] pääkaupunkisi, mutta sinulla on vielä muita kaupunkeja, voit silti voittaa toisen tyyppisen voiton: Kulttuuri-, Tiede-, Piste- tai Uskonnollinen voitto. Et kuitenkaan voi voittaa Vallankumousvoittoa ennen kuin vallitset takaisin oman alkuperäisen [ICON_Capital] pääkaupunkisi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>TIIMIN VALTAAVAN VOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaakseen joukkueen hallintavoiton, kaikkien joukkueen jäsenten tulee hallita omaa alkuperäistä [ICON_Capital] pääkaupunkiaan, kun taas kaikki muut pelaajat eivät sitä tee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiedevoitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tieteen voitto saavutetaan ensimmäisenä pelaajana, joka perustaa siirtokunnan Mars-planeetalle. Kun Avaruuskilpailu on käynnissä ja joku on laukaissut ensimmäisen satelliittinsa, kaikki pelaajat tietävät, kuka yrittää tätä voittoa. Pelaajat saavat bonuksia jokaisesta virstanpylväästä, jonka he saavuttavat matkallaan voittoon. Seuraavat vaiheet on suoritettava järjestyksessä:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Lähetä satelliitti avaruuteen:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Muistuttaen Sputnikia vuonna 1957, voit rakentaa satelliitin, jonka voit lähettää avaruuteen Rocketryn tutkimisen ja Spaceportin rakentamisen jälkeen. Maasatelliitti-projektin suoritettuasi satelliittisi laukaistaan ja sinulle annetaan näkyvyys koko kartalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Laske ihmisen kuuhun:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kuten Apollo 11 -tehtävä vuonna 1969, lähettää ihmisen kuuhun. Tämä avataan Satelliitti-teknologian tutkimisen jälkeen ja sitä voidaan rakentaa missä tahansa kaupungissa, jossa on Avaruussatama. Valitse Kuulaskenta-projektin tuottaminen aloittaaksesi tämän tehtävän. Rakettien laukaisun jälkeen saat välittömästi [ICON_Culture] kulttuuria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Perusta siirtokunta Marsiin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Tiede fiktiota toistaiseksi, mutta nyt voit olla ensimmäinen, joka lähettää ihmisiä Marsiin. Tutkittuasi robotiikkaa, ydinfissiota ja nanoteknologiaa, voit rakentaa reaktori-, asumis- ja hydroponiikkimoduuliprojektit mihin tahansa kaupunkiin, jossa on avaruussatama. Huomaa, että useampi avaruussatama tarkoittaa rinnakkaista tuotantoa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Kun jokainen osa on käynnistetty, olet voittanut pelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>TIIMINEN TIEDEVOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>Voittaakseen tiimiyhteyden tiedetavoitteen, yksittäisen tiimin jäsenen on suoritettava standardin tiedetavoitteen vaatimukset. Vaatimusten täyttäminen ei ole jaettu. Tiimikavereita kannustetaan yhteistyöhön kohti tiimiyhteyden tiedetavoitetta käyttäen tiimijakamista tutkimusta. Katso Tiimit-sivu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuurivoitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos tavoitteenasi on olla maailman kulttuurikeskus, tämä on voitto sinulle. Ensimmäinen sivilisaatio, jolla on kokonaismäärä [ICON_Tourism] käyntimatkailijoita, joka ylittää muiden sivilisaatioiden [ICON_Tourism] kotimaan matkailijat, voittaa kulttuurivoiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>[ICON_Tourism] Matkailu syntyy [ICON_TradeRoute] kauppareittien, myöhäispelin hallitusten jakamien (tai ristiriitaisten) kantojen, avointen rajojen, suurenmoisten teosten, jotka sijaitsevat sivilisaatiossasi, [ICON_GreatWork_Relic] pyhäinjäännösten, jotka ovat sijoitettuina sivilisaatiossasi, pyhäkköjen, kansallispuistojen, [ICON_GreatWork_Artifact] esineiden ja ihmeiden avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>TIIMIKULTTUURIN VOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaakseen joukkueen kulttuurivoiton, yksittäisen joukkueen jäsenen [ICON_Tourism] vierailijaturistien on ylitettävä kaikkien ei-joukkuetovereiden [ICON_Tourism] kotimaisten turistien määrä. [ICON_Tourism] Vierailijaturistit eivät ole jaettavissa joukkueen jäsenten kesken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskonnollinen voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>In order to obtain a Religious Victory, you must make your Religion the predominant Religion for every other major civilization in the game. This means not every one of a civilization's cities must follow your Religion, just the majority.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaikka uskontosi leviääkin passiivisesti vain asettumalla lähelle muita pelaajia, niin parhaat mahdollisuudet voittoon tarjoavat sinun lähettilääsi ja apostolisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>JOUKKUEEN USKONNOLLINEN VOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaakseen joukkueen uskonnollisella voitolla, joukkueen perustamien uskontojen täytyy olla hallitseva uskonto jokaisessa muussa sivilisaatiossa. Valtitsevat uskonnot voivat olla mitä tahansa yhdistelmää, kunhan kaikki uskonnot on perustettu joukkueen jäsenten toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Voitto pistein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Monissa peleissä yksi pelaajista voittaa pelin saavuttamalla yhden mahdollisista voitoista. Kuitenkin, jos kukaan ei saavuta näitä voittoja vuoteen 2050 mennessä (tai pelaaja-määräämään vuoroon), voittaja määräytyy "pisteesi" perusteella selvinneestä sivilisaatiosta. Pisteitä pistemäärällesi ansaitaan kotkikasvien määrästä, väestön määrästä, kaupunkien määrästä, teknologioiden määrästä, tulevaisuuden teknologioiden määrästä, ihmeiden määrästä, sotilaallisista saavutuksista, [ICON_GreatPerson] Suurhenkilöiden määrästä ja uskomusten määrästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>TIIMIN PISTEVOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Pelatessa joukkueena, pistemäärä lasketaan yhteen yksittäisten joukkueen jäsenten sivilisaatiopisteistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TEAMS_NAME">
      <Text>Tiimit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ennen pelin aloittamista yksittäiset sivilisaatiot voidaan asettaa joukkueisiin yhteistyökokemuksen parantamiseksi. Joukkueena pelattaessa jäsenet jakavat erilaisia peliedun ja voivat voittaa pelin yhdessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Tiimi pelaaminen on tällä hetkellä saatavilla perus moninpelipeleissä ja suurimmassa osassa moninpelitilanteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiimi diplomatia suhteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tiimin jäsenet jakavat pysyvän diplomaattisen liiton. Kaikki standardit liittosäännöt ja edut pätevät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiimi Yhteinen Sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tiimin jäsenet jakavat sotatilanteen. Jos tiimin jäsen julistaa sodan, julistetut Casus Belli -ehdot koskevat kaikkia tiimin jäseniä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiimi jaettu tutkimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tiimin jäsenet jakavat osittain tutkimusprosessin etenemistä. Tiimin jäsenet saavat teknologian parannuksen jokaisesta teknologiasta, joka on tiimin jäsenellä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>