<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkivaltiot ovat pienempiä poliittisia yksiköitä, jotka eivät voi voittaa peliä, mutta voivat suuresti auttaa tai haitata sivilisaation etenemistä kohti voittoa. Kaupunkivaltioiden kanssa on muutamia vaihtoehtoja. Voit ystävystyä niiden kanssa ja saada useita tärkeitä etuja, voit jättää ne huomiotta tai voit valloittaa ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historiallinen konteksti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amstelredamme, hollantilaisen pääkaupungin Amsterdam alkuperäinen nimi, oli pieni kalastajakylä, joka perustettiin joskus 1100-luvulla jossain vaiheessa lähellä patoa Amstel-joella. Asukkaat huomasivat pian, että he voisivat ansaita enemmän rahaa tulleilla lähellä olevien siltojen yli ja kaivamalla turvetta ympäröivästä liejusta – aloittaen näin epäsuorasti polderin raivaamisen kaupungin ympäriltä. Amsterdam sai kaupunginoikeudet noin vuonna 1300 sen alueelliselta hallitsijalta, Hollannin ja Zeelandin kreiviltä. Kun hollantilaiset kapinoivat katolista Espanjaa vastaan, taloudellisia ja uskonnollisia pakolaisia (nuo juonittelevat protestantit) virtasi espanjalaisilta alueilta Amsterdamiin. Pian se oli suurin kaupunki vapaassa Alankomaissa ja kukoistava satama myös.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>17. vuosisadalla Amsterdamista tuli maailman rikkain kaupunki... ainakin kunnes Englanti voitti Alankomaat Anglo-hollantilaisissa sodissa ja Napoleon valtasi maan Napoleonin sotien aikana. Mutta kaupunki haaveilee edelleen "kultaisesta ajastaan", jolloin Hollannin kauppiaat kävivät kauppaa ympäri maailmaa, purjehtien Pohjois-Amerikkaan, Afrikkaan, Kaukoitään ja kaikkialle Eurooppaan. Se oli suuren taiteen keskus, sillä taiteilijat houkutellaan usein helpolla rahalla. Vuonna 1602 Amsterdamin Hollannin Itä-Intian kauppakomppanian toimistoista tuli maailman ensimmäinen pörssi, joka kävi kauppaa omilla osakkeillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki palautti lopulta asemansa suurena satamana 1800-luvun vaikeuksien jälkeen. Teollinen vallankumous saapui aikaisin Amsterdamiin, kun Amsterdam-Rhinen kanava ja Pohjanmeren kanava paransivat kauppaa huomattavasti ja varhainen rautatieasema toi tavaroita Keski-Euroopasta sen satamiin. Toisen maailmansodan vaikutuksista huolimatta (Hollanti onnistui välttämään ensimmäisen), Amsterdam pysyy yhtenä maailman suurimmista kauppakeskuksista, jossa on noin 1,5 miljoonaa asukasta (metropolialue).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bryssel perustettiin Senne-joen rannoille vuonna 979 jKr., kun Charles of Lorraine rakensi ensimmäiset linnoitukset pienen katolisen kappelin ja kaupungin ympärille. Kaupunki sijaitsi matalalla joen varrella ja tulvi usein, mistä se sai hollantilaisen nimensä Broeksel, eli "koti suolla". Kansalaiset ovat yrittäneet unohtaa tuon nimityksen vuosisatojen ajan ja keskittyneet tekemään siitä teollisuuskeskuksen "uudessa Euroopassa". Laajat kaupunginmuurit, jotka rakennettiin ja laajennettiin 11. - 14. vuosisatojen aikana, mahdollistivat kasvun, laajentumisen ja suhteellisen turvallisuuden ajanjaksolle, joka oli epätavallista tuohon aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Noin kahdensadan vuoden ajan kaupunki siirtyi hallitsijalta toiselle ... enemmän tai vähemmän rauhallisesti. Tämä päättyi äkillisesti vuonna 1695, kun Ranskan Ludvig XIV lähetti joukkoja Brysseliin ja pommitti kaupunkia tykistöllä, tuhoten Grand Placen ja melkein kolmasosan kaupungista hyökkäyksessä. Tämä toi "ranskalaistumisen" Belgiaan, ainakin kulttuurin osalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Joten väistämättä vuonna 1830 Alankomaiden kuningaskunnan eteläiset ranskankieliset maakunnat erosivat hollantia puhuvista maakunnista "Belgian vallankumouksessa", joka suurimmaksi osaksi tapahtui Brysselissä. Belgian itsenäistymisen jälkeen uusi kuningas Leopold I aloitti vanhojen kaupunginmuurien tuhoamisen tehdäkseen tilaa uudelle rakentamiselle ja nykyaikaisemmille rakennuksille pääkaupungissaan. Tähän mennessä Senne, joka kerran oli kaupungin elinehto, oli avoinna oleva viemäri, joten se peitettiin välillä 1867 ja 1871.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Bryssel selvisi kahdesta maailmansodasta suhteellisen vaurioittamattomana pääasiassa sen strategisen merkityksettömyyden, saksalaisten miehittäjien huomion puutteen ja asukkaiden yleisen passiivisuuden vuoksi. Ehkä tämä – tai se, että se on suuri liikenteen solmukohta – on tehnyt kaupungista nykyaikaisen kansainvälisen kaupan keskuksen ja Euroopan Unionin epävirallisen pääkaupungin sekä Naton päämajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eloisa kaupunki, joka kulkee pohjoisesta etelään Río de la Platan varrella, Buenos Aires on ollut Argentiinan portti sen perustamisesta lähtien. Porteñot, kuten Buenos Airesin monikansalliset asukkaat kutsuvat itseään, omaksuvat monimutkaisen ja rikkaan kulttuuri-identiteetin, joka ammentaa vaikutteita espanjalaisesta, portugalilaisesta, italialaisesta, saksalaisesta, irlantilaisesta, puolalaisesta, juutalaisesta ja alkuperäiskansojen kulttuurista; kaupunkia on usein kutsuttu "Etelä-Amerikan Pariisiksi". Sen elämäntapa ja arkkitehtuuri ovat enemmän nimenomaisesti eurooppalaisia kuin missään muussa kaupungissa eteläisellä pallonpuoliskolla. Sen fyysinen ulkoasu on yhtä monimuotoinen kuin sen ihmiset, ruokakulttuuri ja musiikki. Ei ole yllättävää, että Buenos Aires on Etelä-Amerikan eniten vierailtu kaupunki (jopa enemmän kuin Rio de Janeiro).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki perustettiin nimellä Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre ("Meidän pyhän neitsyt Marian kaupunki hyvän tuulen") vuonna 1536 jKr. espanjalaisen retkikunnan toimesta. Kun Argentiina itsenäistyi vuonna 1816, kansainvälisestikin tunnetusta kaupungista tuli sen pääkaupunki. Vuosikymmeninä 1880-1940 Buenos Aires toimi turvapaikkana niille, jotka etsivät suojaa poliittiselta, uskonnolliselta, ideologiselta ja taiteelliselta vainolta Euroopan maista. Nälkäisistä irlantilaisista hurskaisiin juutalaisiin ja tsaarin ajan eloonjääneisiin, jokainen maahanmuuttajien aalto toi mukanaan perinteitä ja lahjakkuuksia, jotka lisättiin kulttuuriseen liemeen. Tämän ansiosta kaupungista tuli kulttuurinen kilpailija mille tahansa maailman pääkaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaiken taiteen ja kulttuurin lisäksi Buenos Aires on ensiluokkainen valmistuskeskus, jossa raskas teollisuus muodostaa 16% kaupungin taloudesta. Tehtaat, jotka sijaitsevat enimmäkseen kaupungin eteläosan laajentumisalueella, tuottavat tekstiilejä, kemikaaleja, autoja, juomia ja öljytuotteita. Se toimii myös keskuksena Argentiinan rikkaan maataloustuotannon viennille: liha, maito, tupakka, vilja ja villa. Buenos Aires ei ole enää pelkästään tangosta tunnettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunnes roomalainen Publius Scipio Africanus kynti sen maan ja suolasi maan (niin legenda kertoo) päättyäkseen Kolmannen puunilaissodan, Karthago oli yksi antiikin suurista kaupungeista. Sen synty Tunisianlahden rannalla on yhtä legendaarinen, koska sen ensimmäisen myyttisen kuningattaren Didon käsissä. Vähemmän runollisesti sanottuna se itse asiassa kasvoi foinikialaisesta siirtokunnasta, joka perustettiin joskus ensimmäisen vuosituhannen eKr. aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ihanteellisesti sijoitettuna Afrikan pohjoisrannikolle, Karthago kehittyi yhä tärkeämmäksi kauppakeskukseksi Välimerellä seuraavien vuosisatojen aikana. Menestys ei kuitenkaan tullut ilman seurauksia, sillä Karthago herätti lopulta sekä Kreikan että Rooman vihan. Näiden pelottavien kilpailijoiden kanssa käydyt konfliktit muuttuivat yhä legendaarisemmiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jännitteet Kreikan kanssa Sisilian kaupunkien hallinnasta ja niitä yhdistävistä kauppaväylistä johtivat useaan konfliktiin – Sisilian sotiin. Aikansa suurimpiin kenraaleihin kuuluneiden, kuten Hamilcar Magon ja hänen pojanpoikansa Hannibal Magon, ansiosta 200-luvulla eaa. Karthago sai täydellisen herruuden saaresta. Nämä jatkuvat konfliktit ajoivat Rooman vahvistamaan valtaansa koko Italian alueella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ei kulunut kauaakaan Pyrrhoksen sodan päättymisen jälkeen, kun laajentuvan Rooman aiheuttama paine herätti Kartagon suuttumuksen, sillä kaksi kilpailijaa taistelivat alueiden ja kaupan hallinnasta. Sarja kiihtyviä yhteenottoja, joita nyt kutsutaan Punisiksi sodiksi, puhkesi vuonna 264 eKr, kun molemmat suurvallat sotkeutuivat paikalliseen riitaan Sisilian Messinan kaupungin hallinnasta. Kestäen pääasiassa Hannibalin ja muiden lahjakkaiden johtajien ansiosta aina vuoteen 146 eKr asti, ahdinkoon joutunut Kartago joutui lopulta antautumaan. Kaupunki poltettiin maan tasalle, ja suuri osa jäljellä olevasta väestöstä teurastettiin, ja eloonjääneet myytiin orjiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin ylängöllä sijaitsevan mukavan järven rannalla asettuivat paleoliittiset nomadit noin 500 eKr., ja Genevestä tuli kelttiläinen linnoitettu kaupunki ennen kuin roomalaiset valtasivat sen 121 eKr. Kaupungin omistajuus jatkoi liukumistaan sotivien naapurivaltioiden välillä, kunnes se päätyi saksalaisten käsiin 1033 jKr. Tähän mennessä Genevestä oli tullut tärkeä kirkollinen keskus, ja kaupungin piispa oli Pyhän Rooman keisarin suora vasalli alueellisesti sijoitettuna ruhtinaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Koska kirkon ja valtion välinen erottelu ei ollut kovin tarkka, valta Genevessä oli seuraavan viiden vuosisadan ajan kiistanalainen Savoijin herttuoiden ja katolisten paavien välillä. Kun viimeinen hallitseva piispa pakeni kaupungista vuonna 1533, Geneven kansalaiset tekivät rohkean liikkeen yrittäessään päästä eroon sekä katolisista että savoijilaisista - kaupunki liittoutui protestanttisen Bernin valtion kanssa ja julisti Geneven protestanttiseksi suvereniteetiksi vuonna 1536. Se pysyi protestanttisen uskon linnakkeena vielä vuosikymmenien ajan, vaikka osa väestöstä olikin palannut katolisuuteen 1600-luvun alkupuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä Geneve muuttui tieteellisen oppimisen ja tutkimuksen keskukseksi. Vuonna 1559 John Calvin perusti Geneven akatemian (myöhemmin Geneven yliopisto) "humanistiseksi" seminaariksi. Lyhyessä ajassa useat tiedemiehet saapuivat ja löysivät mielenkiintoisia asioita – eturivin geologin Jean-Andre Delucin, fyysikon Firmin Abauzitin, ja luonnontieteilijä Francois Huberin kaltaisia. Vuonna 1909 yliopisto myönsi Albert Einsteinille ensimmäisen hänen kunniatohtoriarvoistaan. Viime aikoina Geneve on ollut Werner Arberin (Nobel-palkinto lääketieteessä 1978) ja Felix Blochin, CERNin ensimmäisen johtajan, koti. CERN sijaitsee kaupungin luoteisessa lähiössä. Kaupungissa on jopa Musée d'Histoire des Sciences -tiedemuseo juhlistamaan kaikkea tätä tieteellistä edistystä, joka kumpuaa Genevestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerran voimakkaan hettien valtakunnan pääkaupunkina toiminut Hattusa on nykyään vain auringon paahtamia raunioita – vaikkakin se lisättiin UNESCOn maailmanperintökohteiden luetteloon. Joskus ennen vuotta 2000 eaa. hattilaiset päättivät rakentaa aiemmin hylätyn esihistoriallisen asuinpaikan paikalle Buyukkalen harjanteelle, joka ei ollut erityisen viehättävä, mutta oli helposti puolustettavissa. 1900- ja 1800-luvuilla eaa. Assyriasta kotoisin olevat kauppiaat perustivat kauppapaikan kaupunkiin ja toivat mukanaan kiilakirjoituksen. Vuosisata myöhemmin, kuningas Anitta tuhosi kaupungin ja kiroili sen vielä päälle, kirjoittaen kiveen: "Kuka ikinä minun jälkeeni tulee kuninkaaksi ja asuttaa Hattusan uudelleen, taivaan myrskyjumala iskeköön häneen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vain sukupolvi myöhemmin hänen kirouksensa unohdettiin, kun hattiittien kuningas valitsi paikan uudelle palatsilleen ja pääkaupungilleen. Tämä merkitsi hattiittien "suurkuninkaiden" linjan alkua, joista 27 tunnetaan edelleen nimeltä. Hattusa oli valtakunnan oppimisen, uskonnon ja politiikan keskus; huippuaikoinaan kaupunki käsitti 1,8 neliökilometriä, ja sen ympärillä oli massiiviset muurit, jotka rakennettiin Suppiluliuman hallintokaudella noin 1333 eaa. Eteläisellä alueella oli neljä suurta kivestä rakennettua temppeliä, joiden ympärillä olivat savitiilistä tehdyt kodit ja kaupat. Hattusassa asui tuolloin noin 40–50 tuhatta ihmistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka sitä ei tiedetä varmasti, Hattusa oli todennäköisesti paikka, jossa hattilaiset tekivät useimmat monista teknologisista edistysaskelistaan. He olivat ensimmäisiä, jotka työskentelivät raudan parissa valmistaen parempia aseita ja työkaluja. Hattilaiset olivat ensimmäisiä, jotka kehittivät kaksihevosen vaunut, ja käyttivät rautavanteisia pyöriä (jotka olivat parempia kivisille teille). Maanviljelijät paransivat kastelua, kiersivät viljelykasveja ja keksivät useita maataloustyökaluja. Mutta lopulta kaikki tämä ei auttanut paljon; todisteet viittaavat siihen, että kaupunki tuhoutui yhdessä koko hattilaisvaltakunnan kanssa noin 1200 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yli 99 vuotta todellisena kaupunkivaltiona toiminut Hongkong (tarkoittaa "tuoksuvaa satamaa") on suuri satama Kiinan rannikolla. Nykyisin yli seitsemän miljoonan asukkaan koti, Hongkongin saari ja sen mantereinen alue olivat kerran lukuisien pienten asutusten paikka, mukaan lukien ulkomaisten kauppiaiden rakentamat. Itse asiassa kauppa ja liiketoiminta ovat ainoa syy Hongkongin olemassaoloon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jin-dynastian aikana saarella oleva kylä kehittyi alueelliseksi kauppakeskukseksi sen suojaisan sataman ja lähellä olevan suolatuotannon ansiosta. 300-vuotisen Tang-dynastian aikana Hongkong kukoisti kansainvälisenä satamana; Tuen Munin alueesta tuli merkittävä laivastotukikohta. Vuonna 1513 jKr portugalilainen Jorge Álvares saapui, avaten kaupankäynnin Euroopan kanssa. Mutta Ming-dynastian Haijinin julistuksen (suljettujen ovien politiikka) alaisuudessa kaupunki alkoi hiipua. Kunnes britit ottivat raskaan käden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>19. vuosisadan aikana Kiinan Qing-dynastian hallinnon aikana suhteet Englantiin heikkenivät, kun huoli Intiasta tuodun oopiumin tuonnista Kiinaan kasvoi. Britannia oli toivonut kattavansa yhä kalliimmaksi muuttuvan tee-kaupan Kiinasta viemällä yhä suurempia määriä oopiumia Intiasta Kiinaan. Kuitenkin Qing-hallitsijat vastustivat tätä ja yrittivät takavarikoida saapuvia oopiumilähetyksiä, mikä aiheutti oopiumisodat vuonna 1839.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monien vuosien konfliktien jälkeen Nanjingin sopimus antoi Yhdistyneelle Kuningaskunnalle erilaisia saaliita, mukaan lukien 99 vuoden vuokrasopimus Hongkongista. Kukoistettuaan Britannian siirtomaana vuosisadan ajan, Hongkong palautettiin Kiinalle vuonna 1997 rauhanomaisen vallansiirron jälkeen. Vaikka Kansantasavallan julistama kommunismi on voimissaan, Hongkong ylläpitää osittain itsehallinnollista hallintojärjestelmää, joka tukee vapaata kauppaa, ja kaupunki säilyy yhtenä sivilisaation taloudellisista keskuksista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vesikylä Kampong Ayer on kerran kuvailtu matkailijan toimesta "itäisen Venetsian" kaltaiseksi. 16. vuosisadasta lähtien tämä pääkaupunki on ollut Brunein sulttaanikunnan sydän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sijaitsee Brunein joen pohjoisrannalla, Bandar Brunein historia voidaan jäljittää ensimmäisiin malaijiasuttajiin alueella 800-luvulla jaa. Tämä olisi ennen kuin seestyi vauraaksi satamaksi sulttaanikunnan alaisuudessa 1500-luvulla ja sen jälkeen, kun he pääsivät eroon kaikista merirosvoista. Se olisi Brunein kolmas pääkaupunki niiden jälkeen, jotka olivat Kota Batu ja myöhemmin 42 kylää, jotka muodostivat Kampong Ayerin (johon se myöhemmin liittyisi). Jalokiven haittapuoli on se, että kaikki haluavat taistella sinusta; nykyaikana Bandar Brunei tulisi kiistanalaiseksi alueeksi toisen maailmansodan aikana ennen kuin siitä tuli vauras, itsenäinen öljykeskus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osa vanhasta kaupungista on rakennettu yli 6000 vuotta sitten, ja Jerusalem on yksi maailman vanhimmista yhä pystyssä olevista kaupungeista. Ei ilman suurta onnea, sillä sen myrskyisän historian aikana Jerusalem on joutunut useiden hyökkäysten kohteeksi. Ahneet valtakunnat ja uskonnolliset soturit ovat tappaneet toisiaan tuhansittain taistellessaan kaupungin herruudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jerusalemin vanhimmat kaupunginosat, "Daavidin kaupunki", kerrotaan rakennetun legendaarisen kuninkaan toimesta ensimmäisen vuosituhannen eaa. aikana. Seuraavien vuosisatojen aikana maahanmuuttajat ja pakolaiset laajensivat kaupunkia monien kuninkaiden, pappien ja profeettojen alaisuudessa. Kun islamilaiset kalifaatit nousivat valtaan 600-luvulla jaa. ja valtasivat sen Allahin nimissä vuonna 638, Jerusalem oli jo käynyt läpi Makedonian, Rooman ja Bysantin valtakuntien ylivallan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ei tyytyväisenä kaupungin nykyiseen johtoon, vuonna 1095 paavi Urbanus II kutsui kristityt ritarit vapauttamaan Jerusalemin miekalla. Seurauksena oli kaksisataa vuotta verenvuodatusta. Lopulta arabit hallitsivat yhä kaupunkia (vaikkakin he menettivät sen hetkeksi). Heidän jälkeensä tulivat ottomaanit, britit ja jordanialaiset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Viime vuosisata on kiistatta ollut Jerusalemin surullisen historian kiistanalaisin, sen jälkeen kun juutalainen valtio Israel perustettiin ja se liitti koko kaupungin itseensä kuuden päivän sodan jälkeen vuonna 1967.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Afganistanilaisille tovereilleen Abed Rahmani kirjoitti: "Ole yhtenäinen kuin sade; ole voimakas kuin valtameri." Voidaan sanoa, että Kabulin kaupungin asukkaat, Afganistanin suurin kaupunki, ovat tehneet niin kestettyään toistuvia keisarillisia hyökkäyksiä säilyttääkseen erottuvan kulttuurinsa ja identiteettinsä. Sijaiten laaksossa Hindukušin vuoristossa, Kabulilla on strateginen sijainti eteläisen ja keskisen Aasian reitin varrella, halliten lähestymistapoja Khyberin solaan. Koska sillä on vuosisatojen kokemus vastustaa hyökkääjiä, se on tuottanut pelottomia sotureita koko tuon ajan. Taistellessaan ulkopuolisten kanssa, vuoristoheimot taistelivat mielellään toisiaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kabul on yli 3500 vuotta vanha, mutta harvoin vapaa. Hindujen Rigveda ylisti sitä ihanteellisena kaupunkina, "vuoristossa sijaitsevana paratiisina". Achaemenidien ajan lopulla kaupungista tuli zoroastrilaisuuden keskus. Useat kuningaskunnat ja valtakunnat hallitsivat Kabulia seuraavien kahdentoista vuosisadan aikana. Vuonna 1504 jaa. kaupungin valtasi Babur, joka teki siitä päämajansa luodessaan Mogul-valtakuntaa. Babur rakasti niin paljon kahta vuosikymmentä asumaansa kaupunkia, että hänen hautakivessään oli persialaisella teksti: "Jos paratiisi on maan päällä, tämä on se, tämä on se."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Afganistanilaiset viettäisivät suurimman osan 1800-luvusta taistellen brittejä vastaan. Vapaina viimein 1900-luvun alkaessa Kabul koki uuden nousun, joka kesti 60 vuotta. Liberaalin Mohammed Zahir Shahin hallinnon aikana tehtiin eurooppalaisia investointeja moderniin viestintään ja liikenteeseen ... sekä aseistukseen. Kymmenen vuotta kestänyt neuvostomiehitys päättyi sisällissotaan, kun venäläiset vetäytyivät vuonna 1989, mikä johti rajoittavaan Talibanin hallitsemaan Afganistanin islamilaiseen emiraattiin. Vuonna 2001 amerikkalaisjohtoinen koalitio syrjäytti Talibanin, vaikka vuoteen 2020 mennessä se vaikutti olevan tekemässä paluuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tietueet - enemmän tai vähemmän historialliset - osoittavat, että Sri Lankan kaupunki Kandy perustettiin Gampolan hallitsijan Vikramabahu III:n toimesta ja se nimettiin alun perin Senkadagalapuraksi lähellä Watapuluwaa (paljon kirjaimia niin pieneen paikkaan). Noin vuonna 1400 jaa, Kandy muuttui itsenäiseksi kuningaskunnaksi Sena Sammatha Wickramabahun, kuninkaallisen Kotte perheen vallan alaisuudessa. Kandyan kuningaskunta pysyi itsenäisenä, melko vauraana ja turvallisena, kunnes britit hyökkäsivät. Toisessa Kandyan sodassa brittijoukot kohtasivat vastarintaa ja valtasivat kaupungin helmikuussa 1815.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä saattoi osittain johtua asukkaiden haluttomuudesta nähdä kaupunki tuhottuna, sillä se oli useiden uskontojen koti - Theravada-buddhalaisuus, hindulaisuus, islam ja jopa kristinusko - ja siellä oli monia pyhiä temppelipaikkoja. Esimerkiksi buddhalainen Pyhän Hampaan temppeli, joka rakennettiin vuonna 1595, sijaitsi kuninkaallisessa palatsissa. Buddhalainen yhteisö vietti - ja viettää edelleen - uskonnollisesti kerran kuukaudessa Poya-päiviä. Hindut (noin 13 %) ja muslimit (noin 10 %) pitivät omia juhliaan ja pyhiä päiviään yhtä innokkaasti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Eurooppalaisen johdon alaisuudessa Ceylon (kuten se tunnettiin) koki nopean ja rajun modernisaation. Poikkeuksena muutama kapina - Uva vuonna 1818 ja Matale vuonna 1848 - Kandy oli vain rauhallinen nurkka brittiläisessä imperiumissa. Toisen maailmansodan aikana se toimi kyllä liittoutuneiden Kaakkois-Aasian komennon kotipaikkana, mutta sitä ei koskaan uhkailtu. Donoughmoren uudistukset 1930-luvulla, niiden joukossa pakotettu uskonnollinen suvaitsevaisuus, johtivat lopulta Sri Lankan itsenäisen valtioliiton asemaan vuonna 1948. Siitä lähtien saarta on vaivannut poliittinen riitely, useat murhat, ajoittainen kapina ja sisällissota (1983-2009)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologiset todisteet viittaavat siihen, että Kumasissa on ollut asutusta jo neoliittisella kaudella. Kaupunki tuli kuitenkin yleisesti tunnetuksi vasta vuonna 1695 jKr, kun se muuttui Ashanti-konfederaation keskukseksi Osei Tutun johdolla. Vuoden 1701 voitto Denkyira-heimosta teki Kumasiin paitsi ashantien etnisen ryhmän poliittisen myös kulttuurillisen keskuksen. Kaksi Saharan kauppareittiä kulki Kumasissa, minkä vuoksi se rikastui huomattavasti... ja kultalöydöt kuningaskunnassa vain edesauttoivat tätä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ei ole epäilystäkään siitä, että jälkimmäinen myötävaikutti legendaan, jonka mukaan pappi ja lainsäätäjä Ohomfo Anokye sai Kultaisen Jakkaran taivaasta, Ashanti-kansojen hengen ilmentymänä - menneisyydestä, nykyisyydestä ja tulevaisuudesta. Paitsi tietenkin orjat; orjuus oli historiallinen perinne Ashanti-kansan keskuudessa, ja orjia otettiin usein sodankäynnissä tai hyökkäämällä lähellä oleviin heimoihin. Orjia uhrattiin joskus, ja heidän odotettiin seuraavan mestareitaan tuonpuoleiseen (yleensä hieman avustuksella). Mutta positiivisella puolella Ashanti-orjat saattoivat omistaa muita orjia ja jopa pyytää omistajuuden siirtoa, jos he katsoivat itsensä kaltoin kohdelluiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kumasi menestyi melko hyvin, taiteellinen metropoli kaikin puolin, kunnes anglo-ashantilaiset sodat... niitä oli viisi vuosien 1824 ja 1901 välillä. Konfliktin laukaisi useat Ghanan rannikkokuningaskunnat, joita uhkasi ashantilaisten laajeneminen ja jotka kutsuivat britit suojakseen; brittien ahneus kullalle saattoi myös olla yksi tekijä. Syyt olivat mitkä tahansa, kolmannen anglo-ashantilaisen sodan loppupuolella suurin osa Kumasin kaupungista, mukaan lukien palatsi, tuhoutui brittijoukkojen toimesta heidän voittojen jälkeen Amoafulin ja Ordashun kovissa taisteluissa. Vaikka kaksi sotaa oli vielä jäljellä, Kumasi ei koskaan palauttanut entistä merkitystään ja arvoaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Se kuitenkin säilyi Ashantin kulttuurikeskuksena; Kumasin seremoniallinen hallinta palautettiin Ashantille vuonna 1926. Vuonna 1935 Ashantin autonominen alue perustettiin brittiläiseen alueeseen, Kumasi pääkaupunkinaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun espanjalaiset tutkimusmatkailijat törmäsivät muinaisten Olmeckien (Mesoamerikan "äiti-kulttuuri") raunioihin, he antoivat niille espanjalaisia nimiä, kuten La Ventassa. Alkuperäinen Olmecin kaupunki, "San Lorenzo", hylättiin noin 900 eKr. ja La Venta nousi alueen merkittäväksi kaupungiksi. La Venta itsekin hylättiin noin 400 eKr., mutta sitä edeltäneiden viiden vuosisadan aikana se oli Olmec-kulttuurin, taiteen ja uskonnon keskus. Toisin kuin useimmat Mesoamerikan kaupungit, lähellä oli vain vähän kiveä, joten asutus rakennettiin pääasiassa savesta ja täyttömateriaalista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sijaitsee kahden neliökilometrin saarella keskellä rannikon suota, Rio Palman suuaukon lähellä, La Venta ei ollut juuri miellyttävä paikka. Mutta se oli pyhä, ja siellä oli joitakin vaikuttavia insinööritaidon ja vaurauden näyttöjä. Suuri pyramidi oli tuolloin Amerikan suurin rakennelma; jopa 2500 vuoden eroosion jälkeen se kohoaa 34 metrin korkeuteen tasaiselta saarelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lukuisat monumentit ja veistokset koristavat kompleksia, ja sieltä on löydetty myös hautakammioita ja alttareita. Kuuluisista "jättiläismäisistä päistä", jotka Olmec-ihmiset veistivät, La Ventasta löytyy neljä tunnetuinta. Painaen useita tonneja kappaleelta, arkeologit ihmettelevät edelleen, miten Olmecit onnistuivat hankkimaan kiven näihin massiivisiin veistoksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja vauraus... arkeologit ovat löytäneet runsaita lahjoja kaivaessaan aluetta: 1000 tonnia kiillotettuja serpentiniittilohkareita, laajoja mosaiikkeja ja 48 jade-, keramiikka-, pienoisveistos- ja hematitepeililöytöä. Lisäksi alueelta on löydetty orjien luurankoja, paljon niitä, sekä esineitä, jotka näyttävät olevan tarkoitettu verenvuodatukselle (seremoniallisia piikkejä ja sellaisia), mikä johtaa spekulointiin ihmisen uhraamisesta uskonnollisiin tarkoituksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta on epätodennäköistä, että historia koskaan tietää varmasti, sillä suuri osa La Ventasta on tasoitettu edistyksen nimissä. Esimerkiksi koko saaren eteläosa on peitetty öljynjalostamolla. Ja vuonna 2009 joukko pääkalloja vahingoittui ryhmän yrittäessä suorittaa väitettyä esikolumbiaanista uskonnollista rituaalia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Somalian rannikko on ollut elintärkeä alue jo muinaisista ajoista lähtien. Nykyään ajattelemme aluetta erityisesti Suezin kanavan kautta kulkevan kaupan ja Intian alueen suhteen, mutta se oli tärkeä jo ennen tätä. Rooman aikoina somalialaiset ja arabikauppiaat estivät intialaisia kauppiaita vierailemasta Afrikan sarven pohjoispuolella sijaitsevissa satamissa, koska ne olivat liian lähellä roomalaisia markkinoita (jotta he saisivat pidettyä tuottoisan yhteyden itsellään). Intialaiset saivat kuitenkin perustaa toimintansa satamiin, kuten Mogadishuun, ja niinpä kaupungista tuli intialaisten kauppiaiden koti Afrikassa. Somalian kauppiaat siirsivät kankaita ja muita tavaroita Intiasta ja Roomasta lisäksi muun muassa Foinikian, Egyptin, Kreikan ja Persian alueilta Swahilin rannikolle. Verkostot ulottuivat myös länteen, Sudaniin ja Etiopiaan. 1300-luvun arabifilosofi Ibn Khaldun kuvasi Mogadishua menestyvänä kaupunkina, joka kuitenkin säilytti nomadisen luonteensa – Khaldun oli esittänyt historian kiertokulun, jossa nomadi- ja asutuskeskukset olivat jatkuvassa jännitteessä, ja Mogadishu edusti nomadien voittoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun italialaiset päättivät – myöhässä – liittyä muiden eurooppalaisten suurvaltojen joukkoon kolonialismin tavoittelussa, he tähtäsivät Afrikan sarveen. Myöhäisellä 19. vuosisadalla heille "myönnettiin" nykyinen Eritrea (joka on yksinkertaisesti "Punainen meri" latinaksi) brittien toimesta, he yrittivät valloittaa Etiopiaa (ja epäonnistuivat, kiitos Etiopian keisari Menelik II:n), ja saivat Somalian sulttaanit allekirjoittamaan sopimuksen tullakseen Italian protektoraateiksi. Mogadishu muuttui sitten hetkeksi italialaiseksi, mutta 1940-luvulla Italia menetti Somalian brittien hyväksi, jotka vuorostaan luovuttivat alueen Yhdistyneille Kansakunnille itsenäistymiseen saakka 1960-luvulla. Kun Somalia itsenäistyi, Mogadishusta tuli sen pääkaupunki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rakennettu noin vuonna 2500 eKr, Mohenjo-daro oli yksi suurimmista Harappan sivilisaation asutuskeskuksista, kukoistavan kulttuurin keskus, joka ulottui Pohjois-Intiaan ja Pakistaniin. Samalla kun egyptiläiset rakensivat pyramideja faaraoilleen ja minolaiset hyppivät härkien yli urheilun vuoksi, Mohenjo-daron noin 40 000 asukasta rakensivat vaikuttavia rakennelmia poltetusta ja laastilla yhdistetystä tiilestä: yleisiä kylpylöitä, keskusmarkkinapaikkaa julkisella kaivolla, tilavia koteja, suurta viljasiiloa (ilmakanavilla viljan kuivaamiseksi), "pilarisalia" kokoontumisia varten ja "oppilaitossalia" (78 huonetta, joiden uskotaan olleen pappien asuinpaikka).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologit ja varkaat ovat löytäneet kaikenlaisia ihmeellisiä taideteoksia ja esineitä kaivaessaan Mohenjo-daroa: istuvia ja seisovia hahmoja esittäviä veistoksia, kuparityökaluja, virallisia sinettejä, kulta- ja jaspiskoruja, vaakoja, lasten leluja, kaupankäynnin painoja, veistettyjä huonekaluja. Tunnetuimpien löytöjen joukossa ovat pronssinen ”Tanssiva Tyttö”, Pashupati-sinetti ja arviolta 4500 vuotta vanha seitsemän säikeinen kaulakoru. Kaupunki on täytynyt olla mukava paikka asua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja suhteellisen rauhallinen. Kaupungilla ei ollut ulkomuureja, vaikka idässä oli vartiotorneja ja etelässä joitakin puolustusrakennelmia. Vaikuttaa siltä, että ihmisuhkia ei ollut häiritsemässä rauhaa, mutta vihaiset jumalat luonnon muodossa tekivät sen varmasti. Mohenjo-daro tuhoutui vähintään seitsemän kertaa ja rakennettiin uudelleen - uusi suoraan vanhan päälle. Näyttää siltä, että Indus-joen tulviminen hukutti ajoittain kaiken sen kulttuurin. Mutta joka kerta se nousi jälleen maailman kehittyneimmäksi kaupungiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta kaikilla hyvillä asioilla on lopulta loppunsa. Kun Harappan-sivilisaatio koki äkillisen - ja tähän asti selittämättömän, vaikka historioitsijoilla on paljon teorioita - taantuman noin 1900 eKr., Mohenjo-daro hylättiin vähitellen. Se oli kadoksissa vuoteen 1920 jKr. asti, jolloin vieraileva intialainen historioitsija, Rakhaldas Banerji, löysi sieltä vanhan piikiviraapimen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen kuin se linnoitettiin 800-luvun alussa jKr, Preslav oli vain unelias pieni slaavilainen asutus. Mutta Boris I:n kruunajaisten aikaan, pääkaupunkina läheinen Pliska, se oli tärkeä strateginen keskus ja Bulgar 'Ichirgu-boilin' istuin, pääkaupungin varuskunnan komentaja ja käytännössä valtakunnan sotilaallisen johdon pää. Kaupunki muuttui myös uskonnolliseksi keskukseksi, kun bulgaarit kääntyivät kristinuskoon 864 ja rakensivat useita kirkkoja sinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Preslavin pääasiallinen tehtävä oli sota. Kun pakanallinen kapina viimein kukistettiin vuonna 892 ja Boris nimitti Simeon I:sen seuraajakseen, päätettiin siirtää pääkaupunki Pliskasta paljon kristillisempään Preslaviin. Seuraavan 80 vuoden ajan uudesta pääkaupungista tuli paitsi Bulgarian poliittinen ja sotilaallinen keskus, myös sen kulttuurillinen, taiteellinen ja uskonnollinen keskus. Muurit laajennettiin ja vahvistettiin, ja sen kasarmit muuttuivat bulgaarien suuruudenhulluuden harjoitusalueeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kunnes siis bulgaarit kukistettiin Kiovan ruhtinas Sviatoslav Igorevitšin toimesta ja Preslav vallattiin. Seuranneessa sodassa Bysanttia ja Kiovaa välillä kaupunki tuhoutui lähes täysin vapauttavien bysanttilaisten armeijoiden käsissä. Opiksi siitä, että liittolaisiaan on syytä varoa. Bysanttilaiset veivät mukanaan Bulgarian aarrekammion, kuninkaalliset korut ja arvonmerkit sekä suurimman osan kuninkaallisesta kirjastosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Preslav palautti osan sotilaallisesta merkityksestään "Toisen Bulgarian valtakunnan" ensimmäisinä vuosikymmeninä, noin 1185. Se oli itse asiassa yhdessä Tarnovgradin linnakkeen kanssa yksi valtakunnan ja sen yhteishallitsijoiden pääpaikoista. Mutta Tarnovgradin strateginen puolustusasema osoittautui paremmaksi kestämään ulkopuolisia uhkia. 1270-luvun tataarihyökkäykset ajoivat pois ne Preslavin asukkaat, jotka olivat selvinneet; he rakensivat samannimisen uuden kylän muutaman kilometrin päähän ja ryöstivät kerran mahtavat muurit rakennusmateriaaleiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurin osa arkeologeista ja historioitsijoista ei usko, että hylätyn Nan Madolin kaupungin rauniot, jotka sijaitsevat Mikronesian Pohnpein saaren itärannikon vieressä, ovat kadonneen Mu-mannerjäännöksen osa. Kaupunki rakennettiin sen sijaan laguuniin ja koostui noin 100:sta pienestä keinotekoisesta saaresta, jotka oli rakennettu kivelle ja korallitäytteisille alustoille ja erotettiin vuorovesikanavilla. Sen sijaan, että ne olisivat jääneet jäljelle esihistoriallisen mantereen uppoamisesta, paras arvaus on, että näiden saarten rakentaminen alkoi noin 800-luvulla jaa. ja että megalyyttisten rakenteiden rakentaminen näille saarille tapahtui 1100- ja 1200-luvuilla. Kaikki tämä tehtiin, jotta Sandeleur-dynastian eliittiluokkien ei tarvinnut sekoittua tavallisten kansalaisten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alkuperäinen nimi laguunikaupungille oli Soun Nan-leng ("Taivaan riutta"), ja eurooppalaiset tutkimusmatkailijat antoivat sille nimen "Tyynenmeren Venetsia". Useimmat nimetyistä saarista olivat asuttuja, ja niillä asuivat päälliköt ja papit ... vaikka jotkut palvelivat erityistarpeita: ruuan valmistus, kookosöljyn tuotanto Peineringillä, kanootinrakennus Dapahulla. Hautausmaana toimiva "kaupunginosa" käsittää noin 58 saarta, jotka ovat täynnä hautoja. Nan Madol oli poliittinen, uskonnollinen ja kulttuurinen vallan keskus Sandeleurille, joka oli onnistunut yhdistämään heimot (yhteensä noin 25 tuhatta ihmistä) Pohnpein ja Temwenin saarilla. Pian tämän jälkeen hallitsija pakotti heimojen päälliköt muuttamaan uuteen kaupunkiin, jossa hän saattoi pitää silmällä heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Huippuaikoinaan Nan Madolin väestö oli ehkä noin 1000. Koska saarilla ei ole ruoan tai makean veden lähteitä, kaikki piti soutaa Pohnpeiltä. Legendojen mukaan kaikkiin rakennuksiin ja hautoihin käytetyt kivet lensivät saarelle kaksosvelhojen Olisihpan ja Olosohpan avulla, jotka perustivat Sandeleurin. Riippumatta sen luomisen tosiasioista, eurooppalaisten saapuessa 1800-luvun alussa Nan Madol oli hylätty, todennäköisesti noin vuonna 1450, jolloin Sandeleur romahti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Soulin ympäröivää aluetta on asuttu jo kivikaudelta lähtien, kaupunki perustettiin virallisesti vasta 18 eKr, kun Baekjen kuningaskunta rakensi pääkaupunkinsa Wiryeseongin kyseiselle paikalle. Ajan myötä Baekje kehittyi pienestä valtiosta yhdeksi Korean kolmesta kuningaskunnasta, jotka hallitsivat niemimaata suurimman osan ensimmäisestä vuosituhannesta jKr. Ajan kuluessa Soul kasvoi vaikuttavaksi kaupungiksi, jolla oli suuri poliittinen, kulttuurinen ja kaupallinen merkitys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lopulta Kolme kuningaskuntaa yhdistettiin yhden hallinnon alle, ja vuonna 1394 jKr. tämän uuden valtion pääkaupunki siirrettiin Souliin. Kaupungin ympärille rakennettiin suuret muurit, yhtä lailla rosvojen kuin karhujen ja muiden suurten, pelottavien eläinten pitämiseksi loitolla... kuten niiden ärsyttävien barbaarien. Lopulta Soul avasi porttinsa länsimaalaisille, jotka saapuivat Kaukoitään 1800-luvun lopulla, ja kaupunki modernisoitui nopeasti. Itse asiassa Soul oli ensimmäinen Aasian kaupunki, jossa oli sähkö, juokseva vesi ja puhelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta tämä ei ole yllättävää, sillä Soul on ollut teknologian edistymisen keskipiste jo vuosisatojen ajan. Siviiliministeri Choe Yun-ui keksi siellä liikuteltavat metallikirjaimet vuonna 1234 jälkeen ajanlaskun alun, jolloin hän painoi 50 kappaletta Sangjeong yemun -teosta ... kauan ennen kuin Gutenberg törmäsi samaan ideaan. Joseon-dynastian aikana keksittiin vesikello, näköputki, sademittari ja paljon muita älykkäitä vempaimia. Vuonna 1442 saavutettiin tähtitieteen huippukohta Chiljeongsanilla, joka sisälsi laskelmia seitsemän taivaankappaleen kiertoradoista. Sitten on maailman ensimmäinen luotiliivi, joka keksittiin 1860-luvulla ja oli suuri etu Korean armeijalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Samsungin, LG Corporationin ja muiden yritysten kotipaikkana toimivassa kaupungissa tieteellinen näpertely ei ole juuri hidastunut. Vuonna 2008 Etelä-Korealla oli maailman viidenneksi suurimmat T&amp;K-menoerät, ja suuri osa niistä keskittyi Souliin. Elektroniikassa, tietokoneissa, robotiikassa, uusiutuvassa energiassa ja monilla muilla aloilla Soul on jatkuvasti uusien löytöjen eturintamassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisin kirjallinen dokumentaatio Tukholmasta ajoittuu vuoteen 1252 jKr ja kuvaa kaupunkia rautakaupan keskittymänä, mutta joissakin norjalaisissa saagoissa väitetään sen olevan kadonnut Agnafitin kaupunki (jossa legendaarinen kuningas Ange hirtettiin vangitun morsiamensa Skjalfin toimesta). Toinen tarina kertoo, että kaupungin perusti ruotsalainen Birger Jarl suojellakseen nuorta valtiota hyökkääviltä laivastoilta. Riippumatta siitä, kumpi (jos kumpikaan) on oikea, kaupunki kasvoi nopeasti kaupankäynnin, kaivostoiminnan ja kalastuksen keskukseksi... ja liittyi lopulta Hansaliittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>15. vuosisadalla kansallinen itsenäisyysliike alkoi muodostua Tukholmassa, kun Ruotsin kansa halusi syöstä valtaistuimelta tanskalaiset hallitsijansa. Vallankumous ei kuitenkaan sujunut hyvin, ja valitettavasti vuonna 1520 Tanskan kuningas Christian II astui kaupunkiin ja aiheutti Tukholman verilöylyn, jossa suurin osa Ruotsin vastarintavoimista teurastettiin. Seuraavina vuosina maan eri puolilla tapahtuneet kapinat olivat menestyksekkäämpiä ja hajottivat Kalmarin unionin (Tanskan hallinnan Skandinaviasta). Ruotsi saavutti lopulta itsenäisyytensä. Ensimmäinen Ruotsin kuningas, Kustaa Vaasa, kruunattiin vuonna 1523, ja Tukholman väkiluku alkoi kasvaa. Sadassa vuodessa asukasluku kasvoi kuusinkertaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>20. vuosisadan jälkimmäisellä puoliskolla Tukholma muuttui yhdeksi Euroopan suurimmista oppimisen keskuksista. Sotilasakatemia Karlberg, joka on yksi maailman vanhimmista, perustettiin vuonna 1792; Karolinska-instituutti, yksi Euroopan arvostetuimmista lääketieteellisistä kouluista, vuonna 1811; Kungliga Tekniska Högskola vuonna 1827. Mutta vanhin kaikista on Kungliga Vetenskapsakademien, joka on Nobelin palkintojen koti ja joka perustettiin kuuluisan luonnontieteilijän Carl Linnaeuksen toimesta vuonna 1739. Kaupunki on jatkuvasti siirtynyt kauemmas sen juurista, kuten kalastuksesta, kaivostoiminnasta ja merenkulusta, ja siirtynyt kohti korkean teknologian tutkimusta, modernia valmistusta ja miljoonien antamista muutoin tuntemattomille tiedemiehille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kanadan väkirikkain kaupunki (noin 2,6 miljoonaa asukasta vuonna 2011), Toronto alkoi pienenä ranskalaisena kauppapaikkana vuonna 1750 jKr., kun irokeesit olivat hylänneet alueen majavasotien lopussa. Mutta se ei ilmeisesti ollut kovin hyvä sijainti, sillä ranskalaiset hylkäsivät sen itsekin vuonna 1759. Mississaugat perivät alueen oletusarvoisesti, mutta tuolloin amerikkalaisen siirtokunnan kapinan aikana joukko brittiläisiä lojalisteja saapui sivistymättömälle rajaseudulle Ontarionjärven pohjoispuolelle. Niinpä vuonna 1787 britit neuvottelivat "Toronton ostoksen" Mississaugojen kanssa ja saivat yli neljännesmiljoonan aarin alueen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Brittiläiset rakensivat Fort Yorkin Toronton sataman suulle, juuri sopivasti sen vallatuksi ja tuhotuksi amerikkalaisten joukkojen toimesta vuoden 1812 sodassa. (Vähemmän tunnettu fakta: Yorkin ryöstö oli yksi päämotivaatio Washingtonin polttamiselle brittijoukkojen toimesta.) Tämän epämiellyttävän tapahtuman jälkeen - ja Toronton William Mackenzien johtaman epäonnistuneen Ylä-Kanadan kapinan jälkeen vuonna 1837 - Toronto siirtyi kasvun, kehityksen ja teollistumisen aikakauteen. Grand Trunk ja Northern rautatiet yhdistivät voimansa rakentaakseen Union Stationin; samaan aikaan, höyrylaivat ja prikit Lake Ontariolla tekivät Torontosta tärkeän portin mantereen sisäosiin vievien resurssien välitykselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki tämä vaikutti siihen, että Toronto kehittyi teollisuuskeskukseksi. Esimerkiksi useat tislaamot alkoivat toimia, mikä teki kaupungista Pohjois-Amerikan suurimman alkoholin tuottajan; Gooderham &amp; Worts -tislaamosta tuli maailman suurin viskitehdas 1860-luvun puoliväliin mennessä. Vuoden 1904 suuri tulipalo tuhosi suuren osan keskustasta, mutta alue rakennettiin uudelleen hienostuneemmalla tavalla, ja suurin osa teollisuudesta siirrettiin esikaupunkeihin. Tehtaat ja varastot sijoittuivat rautatiepihojen ja sataman ympärille. Alkoholin lisäksi Toronto tuottaa nyt autoja, rautaa ja terästä, kemikaaleja, paperia ja pakattuja elintarvikkeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valletta, joka sijaitsee Maltan tasavallassa, perustettiin vuonna 1566 jKr Jean Parisot de la Valetten, Jerusalemin, Rhodoksen ja Maltan Suvereenin Sotilaallisen Ritarikunnan 49. suurmestarin toimesta. Tämä tapahtui sen jälkeen, kun Johanniittiritarikunta oli kestänyt piirityksen ja saaren invaasion Osmanien valtakunnalta vuotta aiemmin. (Malta oli annettu ritarikunnalle pysyvästi Kaarle V:n toimesta vuonna 1530 toimimaan muurina Osmanien valtakuntaa vastaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentaakseen ja vahvistaakseen uutta kaupunkia ja saarta, Valette pyysi apua kristikunnan kuninkailta ja prinseiltä. Ja apua tuli... ilmeisesti heidän ajatuksensa oli, että oli parempi, että joukko militantteja fanaatikkoja kohtasi tulevat muslimit kuin heidän omat joukkonsa ja aluksensa. Paavi Pius V lähetti oman sotilasarkkitehtinsä suunnittelemaan linnoituksia, ja Espanjan Filip II antoi laivoja ja aseita. Toiset lahjoittivat suuria summia rahaa kirkkojen, kasarmien ja satamalaitosten tukemiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki, jolla oli hieno satama ja strateginen sijainti, kesti vuosisatoja sodankäyntiä aina toiseen maailmansotaan asti. Ritarit ottivat tehtäväkseen valvoa Välimeren merenkulkureittejä kristillisen Euroopan ja Levantin välillä, taistellen berberimerirosvoja ja muita merirosvoja vastaan. He myös ryhtyivät vapauttamaan kristittyjä orjia, enimmäkseen hyökkäämällä itse osmanien laivoja vastaan. Mutta Genovan, Venetsian ja Pisan nousu sekä myöhemmin protestanttinen reformaatio heikensivät suuresti Vallettan taloudellista tukea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Näin ollen vuonna 1798, kun Napoleon valtasi Maltan matkallaan Egyptin invaasioon, vain Napolin ja brittien näytti olevan kovin huolissaan. Muutamaa vuotta myöhemmin maltalaiset nousivat kapinaan ranskalaisia varuskuntia vastaan; voittoisat kapinallisten johtajat luovuttivat saaren brittiläisille ja pyysivät, että se tehtäisiin imperiumin hallintoalueeksi. Pariisin sopimus vuonna 1814 vahvisti Britannian hallinnan, jonka alaisuudessa se pysyi itsenäistymiseen vuonna 1964 asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaiten kahden laivattavan joen, Vilnian ja Neriksen, risteyksessä, noin 194 mailia Itämereltä, Vilnius perustettiin kauppapaikaksi Liettuan metsien sydämeen. Kaupunki mainitaan kirjallisissa lähteissä ensimmäisen kerran vuonna 1323 jKr, kun saksalaiset juutalaiset kutsuttiin muuttamaan Liettuan suuriruhtinaskunnan pääkaupunkiin herttua Gediminasin toimesta, joka lupasi uskonnonvapautta ja kaupallisia mahdollisuuksia. Seuraavien vuosikymmenten aikana kunnianhimoisen herttuan ja hänen poikiensa alaisuudessa suuriruhtinaskunta laajeni käsittämään suurimman osan nykyaikaisesta Liettuasta, Valko-Venäjästä, Ukrainasta, Transnistriasta sekä osia Puolasta ja pohjois-Venäjästä. Lublinin unionin myötä 1569 Vilniuksesta tuli tärkeä kauppakeskus Puolan-Liettuan valtakunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tänä aikana Vilna muuttui dramaattisesti syrjäisestä paikasta kulttuurilliseksi ja poliittiseksi keskukseksi. Viranomaiset toivottivat maahanmuuttajat tervetulleiksi, ja tuhansia slaaveja, saksalaisia ​​ja juutalaisia ​​muutti kukoistavaan kaupunkiin. Vuonna 1579 kuningas Stefan Báthory perusti laitoksen, josta kehittyi 'Vilniaus universitetas', vanhin yliopisto Baltian maissa, josta nopeasti tuli yksi Euroopan tärkeimmistä tieteellisistä ja kulttuurisista keskuksista. Erilaisia ​​taiteellisia ja käsityöammattikuntia perustettiin, ja kaupunki toimi pääasiallisena kauppakeskuksena Skandinavian ja Puolan sisäosien sekä Pohjois-Venäjän välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki tämä valmis raha tarkoitti, että asukkaat - kun he eivät taistelleet puolalaisten, ruotsalaisten, venäläisten tai saksalaisten kanssa - saattoivat elää hyvää elämää. Vaikka Vilniusta kutsutaan "barokkikaupungiksi", se ylpeilee monenlaisista arkkitehtonisista tyyleistä - goottilainen, renessanssi, uusklassinen jne. - hyvin säilyneessä ja ainutlaatuisessa vanhassa kaupungissa (joka lisättiin UNESCO:n maailmanperintöluetteloon vuonna 1994). Museoita ja monumentteja on kaikkialla kaupungissa. Gediminas-torni, Katedraalitori ja arvokas Suuriruhtinaan palatsi, allekirjoittajien talo sekä kansalliset museot ja kirjastot ovat onnistuneet säilymään monien vihollisten miehityksen aikana ... ja itsenäistymisen jälkeen vuonna 1990 ne muodostavat jälleen Liettuan sydämen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Löytyy todisteita ihmisten asutuksesta Armeniassa lähellä pääkaupunkia kaukaa esihistoriasta. Työstettyjä kivityökaluja on löydetty Jerevanin luolasta, ja ne on ajoitettu kymmeniä tuhansia vuosia vanhoiksi. Shengavitin alue Jerevanissa asutettiin noin 3200 eaa., mikä tekee siitä yhden parhaiten tunnetuista muuratuista pronssikauden arkeologisista kohteista maailmassa. Jerevanin kaupunki itse on melkein moderni verrattuna, perustettu yli 2 500 vuotta sitten linnoituksen paikalle, jota kutsuttiin nimellä "Erebuni".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Armenia oli ensimmäinen kansakunta, joka omaksui kristinuskon uskonnokseen varhain 300-luvulla. Jerevan tuli myös kuuluisaksi sen nahkatyöstöstä (yli 5 000 vuotta vanha nahkakenkä on esillä Armenian historiamuseossa). Sijaiten eri Aasian ja Lähi-idän valtakuntien risteyksessä, sitä ovat hallinneet meedialaiset, roomalaiset, bysanttilaiset, arabialaiset, persialaiset, ottomaanit ja venäläiset. Nämä kulttuurien nousut ja laskut heijastuvat yhä kaupungin säilyneessä arkkitehtuurissa ja kulttuurissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muinaiset kirkot täplittävät Jerevania. Pieni Katoghike-kirkko eroaa suuresti upeasta Pyhän Grigor Lusavorichin katedraalista, joka on maailman suurin armenialais-apostolinen kirkko. Jotkut kirkot ovat kuitenkin kadonneet, kuten 5. vuosisadan Pyhän Paavalin ja Pietarin kirkko (vaikka fragmentteja on säilynyt historiallisissa museoissa). Sininen moskeija suljettiin muutamaksi vuosikymmeneksi ja sitä käytettiin Jerevanin kaupungin museona, mutta se on sittemmin kunnostettu ja otettu uudelleen käyttöön jumalanpalvelusten paikkana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jerevan on myös Jerevanin shakkitalon koti. Shakki ja sen edeltäjät ovat olleet pelattu Armeniassa ainakin 9. vuosisadalta lähtien, ja mahdollisesti jopa niin aikaisin kuin 6. vuosisadalla, ja tänä päivänä armenialaiset jatkavat maansa edustamista korkeimmalla kilpailutasolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zanzibarin saari, joka on osa kauppapainotteista Swahilin rannikkoa, on ollut ihmisten koti noin 20 tuhannen vuoden ajan sen jälkeen, kun he löysivät tiensä sinne Afrikasta. Zanzibaria koskevia tietueita on vain vähän ennen vuotta 632 jaa., jolloin Muhammed kuoli. Saaren sijainti kuitenkin teki siitä otollisen paikan arabien, swahilien, intialaisten ja persialaisten kauppareiteille; kauppiaita ja muita näistä kulttuureista muutti Zanzibariin. Saari toimi myös kätevänä tukikohtana orjakaappauksille Itä-Afrikan rannikolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da Gaman vierailu vuonna 1498 kiinnosti ihmisiä kotimaassa; noin 1503 Zanzibarista tuli osa Portugalin valtakuntaa, kun pieni sotilasretkikunta rantautui, vaati ja sai tribuutin paikalliselta sulttaanilta rauhan vastineeksi. Mutta portugalilaiset olivat melko laiskoja isäntiä, sillä kun brittiläinen laiva pysähtyi siellä vuonna 1591, kapteeni ei löytänyt portugalilaista linnoitusta tai varuskuntaa, ainoastaan feitorian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ei ole epäilystäkään, että osa portugalilaisten mielenkiinnosta pitää asiat rauhallisina oli mausteiden viljely saarilla: neilikka, vanilja, kaneli ja muskotti muiden vähemmän arvostettujen joukossa. Orjat työskentelivät suurilla plantaaseilla, jotka nousivat ympäri siirtokuntaa. Samaan aikaan kaikenlaiset kauppalaivat purjehtivat satamissa sisään ja ulos, sekä eurooppalaiset että aasialaiset. Sulttaanit jatkoivat hallitsemistaan Stone Townista (nykyisen Sansibarin kaupungin sydämestä) seuraavien kahden vuosisadan ajan, kunhan portugalilaiset saivat osuutensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta tämä puoliautonomia päättyi, kun britit saivat vihiä portugalilaisesta ja arabialaisesta orjakaupasta. Useiden vuosikymmenien neuvottelujen, uhkausten ja satunnaisten väkivaltaisuuksien jälkeen vuoden 1873 anglo-zanzibarilainen sopimus lopetti käytännön, ja Zanzibarin talous romahti. Portugalilaiset vetäytyivät, ja vuonna 1890 Saksa, ainoa muu valta, jolla oli alueesta kiinnostusta, tunnusti virallisesti "brittiläisen protektoraatin" Zanzibarissa. Protektoraatti päättyisi yksipuolisesti Yhdistyneen kuningaskunnan toimesta joulukuussa 1963, ja Zanzibar liittyisi Tanganyikaan muodostaen Tansanian.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>