<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_MODES_NAME">
      <Text>Pelitilat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_PARA_1">
      <Text>Tervetuloa Sid Meierin Civilization VI:n Civilopediaan! Täältä löydät yksityiskohtaiset kuvaukset pelin kaikista osa-alueista. Klikkaamalla näytön yläreunassa olevia välilehtiä pääset eri pääosioihin Civilopediassa. Vasemmalla puolella olevasta navigointipalkista näet eri osioiden sisältämät artikkelit. Klikkaa artikkelia päästäksesi suoraan siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITIES_NAME">
      <Text>Kaupungit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit ovat elintärkeitä sivilisaatiosi menestykselle. Ne mahdollistavat yksiköiden, rakennusten ja ihmeiden rakentamisen. Ne antavat sinun tutkia uusia teknologioita ja kerätä vaurautta. Et voi voittaa ilman tehokkaita, hyvin sijoitettuja kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kuinka Rakentaa Kaupunkeja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit rakennetaan asuttajayksiköiden avulla. Jos asuttaja on paikassa, jossa kaupunki voidaan rakentaa, "Perusta kaupunki" -toimintopainike ilmestyy. Napsauta painiketta, niin asuttaja katoaa ja tilalle ilmestyy uusi kaupunki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Mihin Rakentaa Kaupunkeja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupungit tulisi rakentaa paikkoihin, joissa on runsaasti [ICON_Food] Ruokaa ja [ICON_Production] Tuotantoa sekä joihin pääsee Kriittisiä, Luksus- ja Bonustuotannollisia resursseja. Usein on hyvä idea rakentaa kaupunki Jokilaattaan tai rannikon kuusikulmioon, koska vedensaanti on erittäin tärkeää kasvavalle [ICON_Citizen] Väestölle. Kukkuloille rakennetut kaupungit saavat puolustusbonsuksen, mikä tekee niiden valloittamisesta vihollisille vaikeampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Valitun Siirtokuntalaisen ollessa valittuna, ihanteelliset kaupunkien sijainnit näytetään kartalla ikonilla. Lisäksi ensimmäisen Siirtokuntalaisen jälkeen jokainen Siirtokuntalainen näyttää Siirtokuntalaislinssin, joka antaa sinulle käsityksen siitä, mistä kartalta löytyy paras vesilähde kaupungillesi ja osoittaa käyttämättömät ruudut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kasvu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkisi kasvaa eli lisää enemmän [ICON_Citizen] kansalaisia, kun on ylijäämä [ICON_Food] ruokaa. Kaikki [ICON_Food] ruoan määrä, joka ylittää kaupungin [ICON_Citizen] kansalaisten kokonaiskulutuksen, 2 per, katsotaan ylijäämäksi, ja se lisätään edistysaskeleena kohti uutta [ICON_Citizen] kansalaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupunki lisää kaiken ylimääräisen [ICON_Food] Ruuan kasvuun, jos sen nykyinen [ICON_Citizen] Väestö on 2 tai enemmän alle kaupungin [ICON_Housing] Asumisrajan. Jos kaupunki on 1 [ICON_Citizen] Väestöpisteen päässä sen [ICON_Housing] Asumisrajan alapuolella, sen kasvu hidastuu 50%:iin. Kun [ICON_Citizen] Väestö on [ICON_Housing] Asumisrajan kohdalla, se kasvaa vain 25% normaalista nopeudesta. Kaupunki voi kasvaa 5 [ICON_Citizen] Asukasta yli sen [ICON_Housing] Asumisrajan tällä nopeudella, ja sen jälkeen se lakkaa kasvamasta kokonaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaupunki jää jälkeen eikä kasva, jos siellä ei ole ylijäämäistä [ICON_Food] Ruokaa. Jos se tuottaa vähemmän [ICON_Food] Ruokaa kuin sen [ICON_Citizen] Asukkaat kuluttavat, kaupunki kärsii nälänhädästä ja menettää hitaasti [ICON_Citizen] Väestöä, kunnes se pystyy jälleen tukemaan itseään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ruoka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunki tarvitsee 2 [ICON_Food] Ruokaa per [ICON_Citizen] Asukas (toinen termi "[ICON_Citizen] Väestölle") kierrosta kohti välttääkseen nälänhädän. Kaupunki hankkii [ICON_Food] Ruokaa (sekä muita tuottoja) määräämällä [ICON_Citizen] Asukkaansa "työskentelemään" kaupungin ympäröivälle maalle. Kaupunki voi työskennellä millä tahansa ruudulla 3 tilan päässä kaupungista, joka on myös sivilisaation rajojen sisällä, edellyttäen, että sitä ei työskennellä toisen kaupungin toimesta. Kaupungit eivät voi työskennellä ihmeiden valtaamilla ruuduilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jos kaupunki saa päättää itse, se määrää niin monta [ICON_Citizen] kansalaista kuin tarvitaan hankkimaan sen [ICON_Food] ruokaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Asuminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Housing] Asuminen kuvastaa suurinta määrää [ICON_Citizen] Kansalaisia tai [ICON_Citizen] Väestöä, jonka voit saada jokaiseen kaupunkiin. Peruslähde [ICON_Housing] Asumiselle on vesilähde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Monet rakennukset tarjoavat [ICON_Housing] asumista. Posliinin tutkimisen jälkeen jokainen kaupunki voi rakentaa viljavaraston, joka lisää 2 [ICON_Housing] asumista, ja myöhemmin ne voivat rakentaa viemäröinnin, joka lisää myös 2 [ICON_Housing] asumista. Muiden alueiden rakennukset lisäävät joskus [ICON_Housing] asumista, kuten kasarmi leirialueella, yliopisto kampuksella ja majakka satamassa. Myös pääkaupungin palatsirakennus lisää 1 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Jokainen maatila, laidun, plantaasi tai leiri tukee pientä määrää [ICON_Citizen] väestöä - 1 [ICON_Housing] asumista jokaista kahta tällaista parannusta kohden. Maaseudun [ICON_Citizen] väestön tukeminen tällä tavalla mahdollistaa hieman suurempien [ICON_Citizen] väestöjen olemassaolon ennen teollisuusaikakautta, jolloin naapurustoalue tulee saataville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Vesi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sijoittaminen kaupunkiin lähelle vesilähdettä tulisi olla yksi ensimmäisistä päätöksistä missä tahansa pelissä. Hyvän vesilähteen läsnäolo asettaa heti kaupungin alkuperäisen [ICON_Housing] asumistason. Kaupungilla, joka ei ole vierekkäin minkään veden kanssa, on aluksi enintään [ICON_Citizen] 2 asukasta. Rannikolla sijaitsevalla kaupungilla on enintään [ICON_Citizen] 3 asukasta. Ja jokirannalla, järven tai keitaan vieressä sijaitsevalla kaupungilla on enintään [ICON_Citizen] 5 asukasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupungin raikkaan veden tilannetta voidaan parantaa lisäämällä vesijohtolaatta kaupungin keskustan viereen. Vesijohtoja voidaan sijoittaa vain ruutuihin, jotka ovat vierekkäin joen, järven tai vuoren kanssa, joka on myös vierekkäin kaupungin keskustan kanssa. Vesijohdon alueen valmistuttua kaupungin [ICON_Housing] asumismahdollisuudet veden varalta nousevat 2:lla tai jopa 6:lla, kumpi on suurempi - joten 7, jos vierekkäin joen, järven tai keitaan kanssa, tai muuten 6.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Alueet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI -pelissä rakennukset eivät ole enää jumissa kaupungin keskustassa, vaan ne voivat levitä alueellesi osana erilaisia alueita. Kartta on tärkeämpi kuin koskaan, sillä sinun on tehtävä tärkeitä strategisia sijoittelupäätöksiä. Kampus- ja Pyhäkkoalueet saavat erityisiä etuja sijoittamalla ne vuoriruudun läheisyyteen, mutta Kampus hyötyy myös viereisestä sademetsäruudusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaupungin on kasvatettava [ICON_Citizen] väestöään ennen kuin se voi rakentaa useita alueita:[NEWLINE]• 1 [ICON_Citizen] väestö 1 alueelle[NEWLINE]• 4 [ICON_Citizen] väestöä 2 alueelle[NEWLINE]• 7 [ICON_Citizen] väestöä 3 alueelle[NEWLINE]• Jokainen lisäalue vaatii +3 [ICON_Citizen] väestöä[NEWLINE]Akvadukti, asuinalueet ja avaruussatamat eivät noudata tätä [ICON_Citizen] väestövaatimusta. Alueet, jotka vaativat tietyn määrän [ICON_Citizen] väestöä, ovat erikoisalueita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun kaupunki on valmis rakentamaan jotain, Valitse tuotanto -painike ilmestyy. Jos aluetta voidaan rakentaa, se näkyy tässä valikossa. Napsauta aluetta tilataksesi kaupungin aloittamaan rakentamisen, jolloin avataan alueen sijoittamisen linssi. Täällä saat yleiskuvan eri tuottotuloksista, jotka ovat saatavilla kaupunginkeskuksen ympärillä olevilla laatoilla, ja voit tehdä paremman päätöksen siitä, minne alue sijoitetaan. Tämä linssi näyttää myös sinulle, mitkä laatat eivät ole saatavilla, koska jotkut alueet vaativat hyvin erityisiä sijoitusvaatimuksia (esimerkiksi leiriytymistä ei voi rakentaa kaupungin keskustan viereen). Lisäksi kaikki alueet on rakennettava kolmen laatan sisälle kaupunginkeskustasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Alueita voidaan sijoittaa ominaisuuksien, kuten metsien tai sademetsien päälle, jos sinulla on teknologia näiden ominaisuuksien poistamiseksi, mutta pidemmällä rakennusajalla. Yhtään aluetta ei voida rakentaa tulvatasangolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Naapurustot ja Vetovoima</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunginosat ovat erityinen alue, joka mahdollistaa kaupungin enemmän [ICON_Citizen] Väestöä ja jota viehätysvoima vaikuttaa. Termi "viehätysvoima" viittaa erityiseen läheisyysbonukseen, joka koskee vain kaupunginosia ja vaikuttaa myös kulttuurivoiton [ICON_Tourism] Matkailujärjestelmään kansallispuistojen ja merenrantakohteiden kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Henkeäsalpaavat naapurustot tarjoavat 6 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Viehättävät asuinalueet tarjoavat 5 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Keskimääräiset asuinalueet tarjoavat 4 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Epävieraanvaraiset naapurustot tarjoavat 3 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Inhottavat asuinalueet tarjoavat 2 [ICON_Housing] asumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Lopulta Vetovoima vaikuttaa myös mahdollisuuteen sijoittaa Kansallispuistoja ja Merenrantalomakohteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Ruudun Vetovoima voidaan tarkastella sen työkaluvihjeessä ja siihen vaikuttavat seuraavat tekijät:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>+4: jos laatta on vuorella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>+2: Jokaisesta vierekkäisestä luonnonihmeestä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>+1: Jokaisesta viereisestä Pyhästä alueesta, Teatteriaukiosta, Viihdekompleksista tai ihmeestä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>+1: Jokaisesta vierekkäisestä vuoresta, rannikosta, metsästä tai keitaasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>+1: Jos ruutu on joen tai järven äärellä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>+1: Jokaisesta linnasta ja sfinksistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_15">
      <Text>-1: Jokainen vierekkäinen teollisuusalue, sotilasleiri, lentokenttä tai avaruussatama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_16">
      <Text>-1: Jokainen vierekkäinen sademetsä, suo tai tulvaniitty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_17">
      <Text>-1: Jokainen viereinen ryöstetty ruutu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_18">
      <Text>-1: Jokainen vierekkäinen kaivos, louhos, öljykaivo, merellä sijaitseva öljynporauslautta ja lentokenttä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Rakennukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun alueesi on rakennettu, voit alkaa täyttää sitä rakennuksilla. Rakennuksia voi rakentaa tuotantovalikosta samalla tavalla kuin rakennat alueesi. Joillakin rakennuksilla on esivaatimuksia, kuten muita rakennuksia tai teknologioita; nämä rakennukset eivät näy tuotantovalikossasi. Saatat huomata, että sinulla on joitakin rakennuksia, joita voit rakentaa ennen kuin asetat yhtään aluetta, kuten muistomerkin. Nämä rakennukset sijaitsevat kaupungin keskustassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ihmeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ihmeet ovat erityinen rakennustyyppi, joka täyttää koko kuusikulmion ja vaikuttaa merkittävästi pelin kulkuun. Kun valitset yhden rakennettavaksi tuotantovalikosta, siirryt sijoituslinssiin, aivan kuten rakentaessasi aluetta. Useimmilla ihmeillä on erityiset sijoitusvaatimukset, ja linssi korostaa, mitkä ruudut ovat käytettävissä. Kaikki ihmeet on rakennettava 3 ruudun säteellä kaupungin keskustasta. Jos rakennat ihmeen kaupungissa, kyseinen kaupunki laajentaa rajansa välittömästi kahdella ruudulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen ihme on ainutlaatuinen. Vaikka useat sivilisaatiot saattavat yrittää rakentaa samaa ihmettä, vain ensimmäisenä sen valmistava sivilisaatio voi saada siitä hyötyjä. Ihmeen rakentamisessa myöhästyneet sivilisaatiot saavat takaisin osan [ICON_Production] tuotannosta ja joitakin [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Lisätietoja kustakin ihmeestä löydät Sivistysopedian Ihmeet ja Projektit -osiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Palatsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Palatsi on erityinen rakennus. Osa rakennuksesta, osa ihmettä, Palatsi ilmestyy automaattisesti ensimmäiseen kaupunkiin, jonka rakennat, mikä tekee siitä [ICON_Capital] pääkaupungin valtakunnallesi. Palatsi tarjoaa pienen määrän [ICON_Production] tuotantoa, [ICON_Science] tiedettä, [ICON_Gold] kultaa ja [ICON_Culture] kulttuuria sivilisaatiollesi. Jos [ICON_Capital] pääkaupunki valloittaa toinen sivilisaatio ja sinulla on yhä muita kaupunkeja hallinnassasi, Palatsi siirtyy automaattisesti toiseen kaupunkiin, josta tulee uusi [ICON_Capital] pääkaupunkisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kansalaiset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Cities thrive based upon the land around them. Their [ICON_Citizen] Citizens "work" the land, harvesting [ICON_Food] Food, [ICON_Gold] Gold, [ICON_Production] Production, [ICON_Science] Science, and many other yields from the tiles. [ICON_Citizen] Citizens can work tiles that are within three tiles' distance from the city and that are within your civilization's borders. As your city grows, it automatically assigns its [ICON_Citizen] Citizens to work the lands around it. It seeks to provide a balanced amount of [ICON_Food] Food, [ICON_Production] Production, and [ICON_Gold] Gold. You may order a city's [ICON_Citizen] Citizens to work other tiles – for example, if you want a certain city to concentrate on generating [ICON_Gold] Gold, or [ICON_Production] Production, select the Manage Citizens icon in the City Selection Panel to choose specific tiles for your [ICON_Citizen] Citizens to work.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Onnellisuus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Onnellisuus mittaa kansalaistesi tyytyväisyyttä yhdessä kaupungissa, ja se mitataan tarkistamalla, onko kyseisen kaupungin [ICON_Citizen] väestöllä yhtä monta [ICON_Amenities] mukavuutta kuin odotetaan. 1 [ICON_Amenities] mukavuus vaaditaan jokaista 2 [ICON_Citizen] väestöä kohden, alkaen [ICON_Citizen] väestöstä, joka on 3. Tyytyväinen kaupunki ei saa mitään muokkausta, mutta onnellinen kaupunki saa 10 % kasvun lisäyksen ja 5 % saannon lisäyksen. Lisäksi hurmioitunut kaupunki saa 20 % kasvun lisäyksen ja 10 % saannon lisäyksen. Vastaavasti liian vähän [ICON_Amenities] mukavuuksia aiheuttaa tyytymättömyyttä [ICON_Citizen] kansalaisesi keskuudessa, ja kasvu ja saannot saavat negatiivisia muokkauksia. Levottomuuden tasolla kasvu pysähtyy ja saatat löytää kapinallisia osapuolia kaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Viihtyvyyslähteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Amenities] Amenities can come from a wide variety of sources. Each type of Luxury resource can contribute up to 4 [ICON_Amenities] Amenities to your empire (1 per city) to the 4 cities that need them most. Distribution happens automatically, as long as the Luxury resource is improved (a Plantation improvement built on Spices, for example). The Arena, built in the Entertainment Complex, provides [ICON_Amenities] Amenities to its local city. The Zoo and Stadium also provide [ICON_Amenities] Amenities, but regionally. Some wonders also provide [ICON_Amenities] Amenities. Furthermore, there are a few Religious Beliefs and policies that provide [ICON_Amenities] Amenities. Some [ICON_GreatPerson] Great People also provide [ICON_Amenities] Amenities.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotaväsymys ja vararikko alentavat kaupungin [ICON_Amenities] mukavuuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Erikoisasiantuntijat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Erikoisasiantuntijat ovat vaihtoehtoisia tehtäviä [ICON_Citizen] kansalaisille, joihin kuuluu normaalin laatan sijaan alueen laatan käyttäminen. Yleisesti ottaen erikoisasiantuntijat ovat hyvä tapa saada tuottoja, joita on muuten vaikea löytää normaaleilta laatoilta, mutta kaupungin on tarjottava vankka [ICON_Food] ruoka-tuki heille pitkällä aikavälillä. Erikoisasiantuntijat ovat erityisen hyödyllisiä, kun kaupunki kasvaa suureksi myöhemmin pelissä ja sillä on enemmän [ICON_Citizen] väestöä kuin normaalien laattojen työstämiseen. On olemassa erilaisia erikoisasiantuntijoita, joilla on erilaisia vaikutuksia. Kaikilla erikoisasiantuntijatyypeillä, paitsi yleisellä [ICON_Citizen] kansalaisella, on rajoitus siitä, kuinka monta tehtävää kaupungissa voi olla. Tämä raja määräytyy sen mukaan, kuinka monta rakennusta kyseisen erikoisasiantuntijatyypin kanssa liittyvässä alueessa on. Tarkista rakennuksen sivulta, lisääkö se alueelle lisää [ICON_Citizen] kansalaisten tuottoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Tiedemiehet työskentelevät Kampuksella ja tuottavat +2 [ICON_Science] tiedettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Papit työskentelevät pyhäkössä ja tarjoavat +2 [ICON_Faith] uskoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Komentajat työskentelevät Leiriytymisalueella ja tarjoavat +1 [ICON_Production] Tuotantoa ja +2 [ICON_Gold] Kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kapteenit työskentelevät satamassa ja tuottavat +1 [ICON_Food] Ruokaa ja +2 [ICON_Gold] Kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Kauppiaat työskentelevät kauppakeskuksessa ja tuottavat +4 [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Insinöörit työskentelevät teollisuusalueella ja tarjoavat +2 [ICON_Production] tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Taiteilijat työskentelevät Teatterissa ja tuottavat +2 [ICON_Culture] Kulttuuria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_WORLD_NAME">
      <Text>Maailma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Maasto ja ominaisuudet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa maailma koostuu kuusikulmaisista "laatoista" (joita kutsutaan myös joskus kuusikulmioiksi ja ruuduiksi). Näitä laattoja on monenlaisia "maastotyyppejä", kuten aavikko, tasanko, ruohomaa, kukkulat ja niin edelleen, ja monet niistä sisältävät myös "ominaisuuksia", kuten metsiä ja sademetsiä. Nämä elementit auttavat määrittämään laatan hyödyllisyyden läheiselle kaupungille sekä sen, miten helppoa tai vaikeaa laatan läpi kulkeminen on. Laatan maasto ja ominaisuudet voivat vaikuttaa merkittävästi siellä tapahtuvaan taisteluun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen pelin ruutu kuuluu mantereelle. Manner on maantieteellinen raja, eikä sen tarvitse liittyä maa-alueeseen – esimerkiksi Pangaea-kartta koostuu useasta mantereesta. Voit selvittää ruudun mantereen sen työkaluvihjeestä tai tarkastelemalla mantere-linssiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Resurssit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Resurssit ovat erilaisten hyötyjen ([ICON_Food] Ruoka, [ICON_Production] Tuotanto jne.) lähteitä, ja jotkut niistä tarjoavat myös muita erityisiä etuja sivilisaatiolle. Ne ilmestyvät tietyissä kuusikulmioissa. Jotkut ovat näkyvissä pelin alussa, kun taas toiset vaativat tiettyjen teknologioiden hankkimista ennen kuin voit nähdä ne. Hyödyntääksesi resurssia sen on oltava sivilisaatiosi rajojen sisällä ja sinun on rakennettava sopiva "parannus" kyseiseen kuusikulmioon. Resursseja on kolmea tyyppiä: Lisä-, Ylellisyys- ja Strategiset resurssit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Bonustuotannot voivat lisätä kuusikulmion [ICON_Food] Ruoka-, [ICON_Gold] Kulta- tai [ICON_Production] Tuotantoarvoja. Bonustuotantoja ei voi vaihtaa muiden sivilisaatioiden kanssa. Näitä resursseja voidaan "korjata" Rakentajien avulla, jolloin resurssi poistuu ja antaa välittömän, kertaluontoisen määrän [ICON_Food] Ruokaa tai [ICON_Production] Tuotantoa kuusikulmion omistavalle kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Luksusresurssit lisäävät sivilisaatiosi onnellisuutta tarjoamalla [ICON_Amenities] mukavuuksia ja antavat pienen bonuksen kuusikulmion tuotantoon. Vain yksi tietyn luksusresurssin lähde tarjoaa [ICON_Amenities] mukavuuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Strategiset resurssit eivät ole aina näkyvissä pelin alussa - ne saattavat vaatia tietyn teknologian tuntemusta, ennen kuin ne ilmestyvät kartalle. Strategiset resurssit mahdollistavat tiettyjen yksiköiden rakentamisen. Kun rakennat parannuksen strategisen resurssin kuusikulmioon, voit rakentaa yksiköitä, jotka vaativat kyseisen resurssin (esim. Musketöörit vaativat Niteriä) missä tahansa kaupungissasi, jossa on sopiva alue - Encampment maayksiköille, Harbor meriyksiköille tai Aerodrome ilmayksiköille. Jos rakennat parannuksen 2 kopioon kyseisestä resurssista, voit rakentaa tai ostaa kyseisiä yksiköitä missä tahansa kaupungissa, riippumatta siitä, onko siellä sopiva alue vai ei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Luonnon ihmeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Luonnon ihmeet ovat luonnon suuria ja mahtavia luomuksia, jotka herättävät kunnioitusta ja innoitusta meissä kaikissa. Näihin kuuluvat muun muassa Kraatterijärvi ja Suuri Valliriutta - paikat, jotka todella näyttävät luonnon mahtavan kauneuden. Kaikki luonnon ihmeet tarjoavat ainutlaatuisia etuja sivilisaatiollesi, ja jotkut niistä sisältävät myös lisäerikoisvaikutuksia (esimerkiksi parantuminen Kuolleenmeren vieressä saa yksikön terveyden täyttyä kokonaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Joet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti kaupungit on rakennettu jokien varsille, eikä suotta. Joet tarjoavat raikasta vettä juotavaksi ja kasteluun, mikä parantaa kaupunkia ympäröivää maatalousmaata. Ne myös suovat suojaa kaupungille, sillä joen yli on vaikea hyökätä kaupunkia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Joet estävät Hallinta-alueen kaikilta yksiköiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Heimokylät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Heimokylät ovat vähemmän sivistyneitä kuin muut sivilisaatiot, mutta ovat silti ystävällisiä. Heimokylien vierailu tarjoaa satunnaisen edun yksikön sivilisaatiolle, joka ensimmäisenä saapuu heidän ruutuunsa. Kylä katoaa sen lahjojen lunastamisen jälkeen. Lahjoihin kuuluvat selviytyjät, kuten rakentajat tai kauppiaat, teknologia tai teknologiset edistysaskeleet, sotilasyksiköt, [ICON_Faith] usko, [ICON_Gold] kulta, [ICON_GreatWork_Relic] reliikit tai kansalaisten edistysaskeleet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Barbaarit tulevat "tukikohdista", jotka saattavat ilmestyä satunnaisesti mihin tahansa ruutuun, jota yksikkö ei näe. Jokainen barbaariyksikkö kuuluu omaan kotitukikohtaansa. Barbaarien tukikohdat voidaan jakaa kolmeen tyyppiin: Laivasto, Ratsuväki ja Jalkaväki. Sivilisaatio ansaitsee [ICON_Gold] kultapalkkion barbaaritukikohdan hajottamisesta – tämän lisäksi siitä saa hyödyn, ettei se enää luo lisää barbaariyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Rannikon barbaarileirit voivat luoda meriyksiköitä (vastaavia kuin mitä sivistyneimmän teknologian omaava sivilisaatio voi luoda). Nämä yksiköt uhkaavat rannikkoasi, tuhoavat merellisiä parannuksia ja hyökkäävät onnettomien maayksiköiden kimppuun, jotka eksyvät liian lähelle rannikkoa. On tärkeää ylläpitää laivastoa pitääksesi heidät loitolla, mutta paras tapa lopettaa nämä hyökkäykset on tuhota lähellä olevat rannikkoleirit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Ratsuväen esikunnat, jotka ilmestyvät sisämaahan ja hevosresurssin lähelle, tuottavat ratsuväkiyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Lähitaisteluaväkipaikkoja sisältää joka toisen villien barbaarilaisten esiintymisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Jokainen etuvartio luo ensin Tiedustelijan, joka etsii kohteita. Jos Barbarien Tiedustelija havaitsee sinut, se palaa etuvartioonsa ja alkaa rakentaa yksiköitä hyökkäystä tai ryöstöretkeä varten. Ole varuillasi, koska olet seuraava kohde. Jos et toimi nopeasti, näet pian Barbarien joukon rajasi äärellä, valmiina tuhoamaan parannuksesi tai valloittamaan kaupunkisi. Tämän vuoksi on tärkeää aika ajoin haravoida sivistyksesi ympäröivää maaseutua ja tuhota etuvartiot ennen kuin ne muodostuvat uhaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Linssit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Linssit ovat työkalu, jonka avulla voit muuttaa näkemystäsi maailmasta. Jokainen linssi lisää tärkeää tietoa, joka auttaa sinua tekemään strategisia päätöksiä pelissä. Jotkut linssit aktivoituvat automaattisesti, kuten kun valitset kaupungin tuotantovalikosta alueen. Toiset voidaan aktivoida manuaalisesti minikartan linssit-painikkeesta. Nämä ovat pelissä käytettävissä olevat linssit ja mitä ne tekevät:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Appeal. Shows the appeal level of each tile.[NEWLINE][NEWLINE]Continent. Shows the geographic extent of each continent.[NEWLINE][NEWLINE]District Placement. Shows valid placement locations for wonders and districts, as well as any adjacency bonuses available for districts. This will only appear when attempting to build a district or wonder.[NEWLINE][NEWLINE]Government. Shows the distribution of governments across the map.[NEWLINE][NEWLINE]Political. Shows the owner of each tile.[NEWLINE][NEWLINE]Religion. Shows the majority religion and religious follower distribution across the map. This appears whenever a Religious unit is selected.[NEWLINE][NEWLINE]Settler. Shows recommended city sites and water availability at each tile.[NEWLINE][NEWLINE]Tourism. Shows the number of [ICON_Tourism] Tourists a tile is attracting.[NEWLINE][NEWLINE]Empire. Shows your city borders and district locations with adjacency bonuses.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_COMBAT_NAME">
      <Text>Taistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Taistelu tapahtuu kahden sotaa käyvän poliittisen yksikön välillä. Sivilisaatio voi olla sodassa toisen sivilisaation tai kaupunkivaltion kanssa. Barbaarit ovat aina sodassa kaikkien sivilisaatioiden ja kaupunkivaltioiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Julistaa Sodan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa muutamia tapoja julistaa sota. Ensimmäinen vaatii, että siirrät sotilasyksikköäsi toisen sivilisaation yksikköön. Tämä aiheuttaa ponnahdusviestin ilmestymisen, joka kysyy haluatko aloittaa sodan. Vaihtoehtoisesti sota voidaan julistaa diplomaatti-ikkunassa. Tässä ikkunassa sinulla on aina mahdollisuus tehdä yllättävä sodanjulistus, paitsi ilmoitettuja liittolaisiasi vastaan. Sivilisaatiosi kärsii kalliin sotahaukkamaisuusrangaistuksen, jos teet yllättävän sodanjulistuksen. Välttääksesi osan tästä rangaistuksesta (mutta ei kaikkea), tuomitse loukkaava sivilisaatio ja pian vaihtoehto muodolliseen sodanjulistukseen ilmestyy diplomaatti-ikkunaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sodan Uupumus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kansakunnan, joka on jatkuvasti sodassa, tuottavuus ja onnellisuus heikkenevät. Sodan kyllästyminen kasvaa jokaisen käydyn taistelun myötä. Tämä kumuloituminen on pahempi, kun taistelut tapahtuvat ulkomailla tai kun yksiköitäsi tapetaan. Se on vielä pahempaa, jos yksiköt tapetaan ydinaseella, mutta ydinaseen itse laukaiseminen on suurin sodan kyllästymisen lähde. Kaikki sodan kyllästymispisteet, joita keräät, kasvavat aikakauden ja sodanjulistuksen Casus Belli -syyn mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotaväsymys vaikuttaa jokaiseen omistamaasi kaupunkiin negatiivisena [ICON_Amenities] Mukavuutena, alentaen kaupunkisi kasvua ja tuottavuutta. Liian alhaiset [ICON_Amenities] Mukavuudet pitkään voivat aiheuttaa kapinallisten osapuolten syntymisen kaupungeissasi. Nämä vihamieliset yksiköt hyökkäävät yksikköidesi kimppuun ja ryöstävät laattojasi ja alueitasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Vaikka sotaväsymys vähenee hitaasti ollessasi edelleen sodassa, se vähenee huomattavasti nopeammin, kun et ole sodassa minkään pelaajan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sotahulluus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sodankäynti on enemmän kuin vain diplomaattinen seuraus; se voi olla myös ajattelutapa, jota tietyistä näkökulmista pidetään erittäin kunnioitettavana. Uskotaan, että eräs sotilas Napoleonin valloitusretkien alkuaikoina piti hänen kenraalinsa ja keisarinsa jatkuvaa sotaisuutta oikeutettuna! On kuitenkin joitakin ankaria rangaistuksia perusteettoman, tai Casus Belli -syyllä puuttuvan sodan käynnistämisestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Pelaaja, joka aloittaa sodan ilman Casus Belliä (katso Casus Belli -kohta diplomatiaosiossa), alkaa kerryttää diplomaattisia sotaherroja koskevia rangaistuksia muiden sivilisaatioiden kanssa, joihin pelaaja on ollut yhteydessä, sodan väsymyksestä jo kärsineiden lisäksi. Yllätyssodan aloittaminen, vastustavien sivilisaatioiden kaupunkien vallottaminen, vallattujen kaupunkien polttaminen ja ydinaseiden käyttö lisäävät diplomaattista rangaistusta pelaajan aikakauden mukaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Toinen lähestymistapa on tuomita ensin vastakkainen sivilisaatio ja sen jälkeen julistaa sota virallisesti. Tällä sodanjulistustavalla lämpömääräisrangaistuksia EI lisätä ja on mahdollisuus käyttää Casus Belliä näiden rangaistusten vähentämiseen. Tämän vuoksi, koska sinun on ensin tuomittava vastustajasi, tällainen suunnitelma on "ennakoitu" kohteelle, etkä saa yllätysmomentin etua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Päättää Sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sodat voivat päättyä väkivaltaisesti tai rauhanomaisesti. Sota päättyy väkivaltaisesti, kun toinen osapuoli tuhoutuu. Tämä tapahtuu, kun kyseinen osapuoli on menettänyt viimeisen kaupunkinsa. Sodan rauhanomainen ratkaisu sisältää diplomaattiset neuvottelut. Sinä tai vastustajasi voitte aloittaa rauhansopimuksen. Katso lisätietoja Diplomatia-osasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Barbaarit eivät koskaan neuvottele. Sota barbaarien kanssa jatkuu, kunnes barbaarit on tuhottu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Yksikön Taistelutilastot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI -pelissä sotilasyksiköillä on viisi taisteluun liittyvää ominaisuutta: elinpisteet, [ICON_Strength] taisteluvoima, [ICON_Ranged] kantama-iskun voima, [ICON_Bombard] pommituksen voima ja [ICON_Range] kantama.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kaikilla yksiköillä on 100 osumapistettä. Kun yksikkö ottaa vahinkoa, se menettää osumapisteitä. Yksikkö tuhoutuu, kun se menettää kaikki osumapisteenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaikilla sotilasyksiköillä on [ICON_Strength] taisteluvoimaa. Lähitaisteluyksiköt käyttävät [ICON_Strength] taisteluvoimaansa hyökkätessään tai puolustaessaan. Kaukotaisteluyksiköt käyttävät [ICON_Strength] taisteluvoimaansa puolustaessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Kaikilla yksiköillä, jotka voivat osallistua kaukotaisteluun, on [ICON_Ranged] kantaman voima -tilasto. Tätä lukua verrataan kohteen [ICON_Strength] taisteluvoimaan hyökkäyksen tuloksen määrittämiseksi. Maayksiköillä, joilla on [ICON_Ranged] kantaman voima, voi myös hyökätä aluepuolustuksiin, mutta vähentyneellä tehokkuudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>[ICON_Bombard] Pommitusvoima on yksikön anti-aluerakenteen voima. Yksiköt, joilla on [ICON_Bombard] pommitusvoima, voivat myös hyökätä muiden yksiköiden kimppuun, mutta vähentyneellä tehokkuudella. Maayksiköillä ei voi olla sekä [ICON_Bombard] pommitus- että [ICON_Ranged] kantaman voimaa, mutta meriyksiköt toimivat käytännössä sekä [ICON_Bombard] pommitus- että [ICON_Ranged] kantaman yksikköinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Yksikön [ICON_Range] Kantomatka-arvo määrittää etäisyyden, jolla yksikkö voi suorittaa kaukoiskun. [ICON_Range] Kantomatka "2" tarkoittaa, että kohde voi olla viereisessä ruudussa tai yhden ruudun päässä. [ICON_Range] Kantomatka "1" tarkoittaisi, että kohde on oltava vierekkäin hyökkääjän kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Jotkin yksiköt omaavat [ICON_AntiAir_Large] ilmatorjunta-arvon. Nämä yksiköt puolustavat automaattisesti ilmahyökkäyksiä vastaan ilmatorjunta-alueellaan. [ICON_AntiAir_Large] ilmatorjuntavoima-arvoa käytetään arvioimaan taistelua hyökkäävän lentokoneen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Näkölinja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yleensä välissä ei saa olla esteitä, kuten vuori, kaukotaisteluyksikön ja sen kohteen välillä. Yksiköt kukkuloilla tai lentävät voivat usein nähdä estävän maaston yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Taistelubonukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sotakäynti ei ole vain kokeneiden ja hyvin varustettujen harjoittamaa. Sotahistoria on toistuvasti osoittanut, että taistelija, joka käyttää parempia taktiikoita, johtajuutta ja maastoa hyödykseen, voi voittaa lukumääräisesti suuremman ja paremmin varustetun joukon. Civilization VI:ssa asia ei ole erilainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Yhdistämällä sotilaallisen voimasi oikeaan voimien järjestämiseen yhdistetyissä aseissa, johtajuudessa ja intuitiivisessa maaston käytössä, voit saada voiman tuhota vihollisesi armeijat, riippumatta niiden koosta, kehittyneisyydestä tai puuttumisesta. Käyttämällä maastoa hyväksesi voit sijoittaa joukkosi kukkuloille, sademetsiin tai metsiin ja ylittää joet viholliseltasi varmistaaksesi erityisen puolustusetun. Tarkastelemalla vihollisten liikkeitä maaston yli heidän lähestyessään voit myös auttaa paremmin ymmärtämään heidän taistelusuunnitelmansa tai missä he aikovat iskeä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Maasto voi myös olla haitallinen taistelussa; varmista, että vältät taistelemasta tulvatasangoilla ja soilla, koska näillä on negatiivinen vaikutus puolustuskykyysi. Jos huomaat olevasi puolustuskyvyttömällä maastolla etkä usko voivasi voittaa vihollistasi hyökkäyksessä, ehkä muutaman linnakkeen rakentaminen auttaa sinua työntämään vihollisen takaisin. Muista hyökätä vihollisen sivustoihin, ne ovat heidän heikoin kohtansa ja antavat sinulle etulyöntiaseman! Hyvin pyöristetyn sotilasvoiman käyttäminen oikeilla maastoasetelmilla sekä Suuren Kenraalin käytön avulla varmistaa voiton!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Kiertämis- ja tukibonukset: Vihollisen kiertäminen sekä varmistaminen, että kentällä olevat yksiköt saavat tukea toisiltaan, on tärkeää taistelukentän voiton takaamiseksi. Civilization VI -pelissä tämä simuloidaan kiertämis- ja tukibonusten avulla. Kun pelaaja on suorittanut Sotilaallinen perinne -kohdan, heidän armeijansa katsotaan riittävän kehittyneeksi hyötyäkseen näistä bonuksista.[NEWLINE][NEWLINE]Kiertäminen: Jos vihollisen lähitaisteluyksikkö on kahden tai useamman viereisen ystävällisen lähitaisteluyksikön ympäröimänä hyökkäyksen aikana, sitä pidetään kierrettynä, mikä antaa +2 taistelubonuksen hyökkäävälle lähitaistelijalle jokaisesta lisäkiertävästä lähitaisteluyksiköstä.[NEWLINE][NEWLINE]Tuki: Puolustautuessaan vihollisen lähitaisteluhyökkäystä vastaan puolustava yksikkö voi saada +2 taistelubonuksen jokaisesta viereisestä ystävällisestä yksiköstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kokemus ja Ylennykset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yksikkö, joka selviytyy taistelusta tai löytää heimokylän, saa "kokemuspisteitä" (XP). Kun yksikkö saavuttaa tietyn määrän XP:tä, se 'nousee tasolle', minkä jälkeen se voi saada ylennyksen. Ylennykset parantavat yksikköä jollakin tavalla. Valittaessa ylennystä yksikkö parantuu tietyn määrän kestävyyspisteitä. Yksikkö ei jatka kokemuspisteiden saamista, ennen kuin ylennys on valittu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kaupunkitaistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkeja voidaan hyökätä ja vallata sotilasyksiköillä. Jokaisella kaupungilla on "Kaupungin taisteluvoima" tilasto, joka määrittää sen vahvuuden, kun sitä hyökätään muiden yksiköiden toimesta. Mitä korkeampi kaupungin taisteluvoima on, sitä vaikeampi kaupunki on valloittaa. Ellei kaupunki ole erittäin heikko tai hyökkäävä yksikkö erittäin vahva, kaupungin valtaaminen vie useita vuoroja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Walls add extra protection to a city or Encampment, making it even more difficult to conquer. This protection is like armor, shielding the city from attacks. Melee units deal only 15% of their normal damage to walls, and ranged units deal only 50% of their normal damage. Only Bombard units deal 100% of their normal damage to walls, making them necessary to capture a fortified city. If the walls are damaged, they stop being as effective and the district's health will start taking a little bit of damage with every attack. Walls can only recover health with a Project found in the city's Production Queue, like repairing district buildings, that becomes available if the district has not taken any damage for 3 consecutive turns. Once a city has walls, it can make ranged attacks against enemy units using a "City Ranged Strength" stat.[NEWLINE][NEWLINE]The City Combat Strength is based on the [ICON_Strength] Combat Strength of the strongest melee unit built by your civilization, minus 10, or by the [ICON_Strength] Combat Strength of a garrisoned military unit.[NEWLINE][NEWLINE]The City Ranged Strength is based on the [ICON_Ranged] Ranged Strength of the strongest ranged unit built by your civilization.[NEWLINE][NEWLINE]The city gets additional bonuses to its City Combat Strength for each non-pillaged district it has, making big cities harder to capture, and from terrain and a few other modifiers sources.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kaupunkeja voi myös piirittää hyökkäävät yksiköt. Kaupunginkeskus ja muut puolustettavat alueet, kuten leiri, katsotaan piiritetyiksi, jos kaikki kuusi niiden ympärillä olevaa ruutua ovat vihollisyksiköiden hallussa, vihollisen vaikutusalueella tai läpipääsemättömiä vuorten tai luonnonihmeiden takia. Näissä olosuhteissa alue ei palauta menetettyä terveyttä, sen sijaan, että se parantuisi automaattisesti joka vuoro, kuten normaalisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valloittamassa Kaupunkia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun yksikkösi saapuu viholliskaupunkiin, sinulla on kaksi vaihtoehtoa: voit tuhota kaupungin (jos se ei ollut [ICON_Capital] pääkaupunki) tai voit liittää sen osaksi valtakuntaasi. Jos kyseinen kaupunki kuului aiemmin toiselle sivilisaatiolle, voit myös valita vapauttaa sen alkuperäiselle omistajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Muodostelmat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Muodostelmat mahdollistavat yksiköiden liikuttamisen yhdessä helposti. Tämä voi olla hyödyllistä siviiliyksiköiden saattamisessa vihamielisillä alueilla tai jopa vahvempien yksiköiden luomisessa Corps- ja Armeijat -muodostelmissa. Sotilasyksikkö voi luoda muodostelman tuki- tai siviiliyksikön kanssa milloin tahansa. Laivastoyksiköt voivat myös luoda muodostelman maihin nousseiden maa-yksiköiden kanssa. Tukiyksiköt, kuten piiritysyksiköt, ovat tehokkaimmillaan taistelussa, kun ne on yhdistetty toiseen sotilasyksikköön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Aloitettaessa teollisuuskaudesta kansallismielisyyden valtiontavan täyttämisen jälkeen pelaajilla on mahdollisuus yhdistää useita saman tyyppisiä sotilasyksiköitä yhdeksi vahvemmaksi yksiköksi. Kaksi saman tyyppistä sotilasyksikköä pystyy yhdistymään muodostaakseen Prikaatin, mikä antaa niille +10 perus[ICON_Strength] Taisteluvoimaan. Mobilisaation tutkimisen jälkeen kolme saman tyyppistä yksikköä voidaan yhdistää Armeijaksi, mikä antaa +7 perus[ICON_Strength] Taisteluvoimaan. Huomioi, että yksiköiden HP ei kasva, kun ne yhdistetään tällä tavoin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun joukko tai armeija on muodostettu, yksiköitä ei voi enää erottaa toisistaan yksittäisiksi yksiköiksi. Korkeimman kokemuksen yksikön kokemus ja ylennykset säilyvät luotaessa tämäntyyppistä muodostelmaa, joten on hyödyllistä yhdistää aloittelevat yksiköt kokeneempien yksiköiden kanssa. Laivastoja voidaan myös yhdistää laivueiksi ja armadoiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ryöstely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sekä parannuksia että rakennuksia ilman varuskuntia olevissa alueissa voidaan ryöstää. Tämä teko tekee niistä toimintakelvottomia ja antaa ryöstävälle yksikölle jonkinlaista "saalista". Poikkeuksena parantumisesta, nämä saaliit kasvavat suuruudeltaan pelin edetessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Valloittaminen vie 3 liikepistettä tai kaiken liikkeesi. Jokainen kaupunginosassa oleva rakennus on valloitettava erikseen, ja siitä saa jonkinlaista saalista kaupunginosan mukaan. Katso tarkat tuotot kaupunginosan sivulta. Kun rakennus on valloitettu, sitä ei voi valloittaa uudelleen ennen kuin sen omistaja on saanut sen takaisin käyttöön (tämä tehdään tuotantovalikossa ja vie 25% [ICON_Production] tuotantokustannuksesta, joka liittyy kyseisen rakennuksen alkuperäiseen rakentamiseen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Ryöstäminen parannuksesta vie 3 liikepistettä tai kaiken liikkeesi (jos sinulla on [ICON_Movement] liikepisteitä vähemmän kuin 3). Se merkitsee ruudun parannuksen "ryöstetyksi". Kertaalleen ryöstetyn parannuksen ei voi ryöstää uudelleen, ennen kuin sen omistaja palauttaa sen käyttöön (Rakentaja-toiminto, joka kestää aina yhden vuoron, mutta ei vaadi Rakentajan varausta). Katso parannuksen sivulta tarkat tuotot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_MOVEMENT_NAME">
      <Text>Yksikön Liike</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Liikepisteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaikilla liikkuvilla yksiköillä on tietty määrä [ICON_Movement] liikepisteitä, jotka ne voivat käyttää [ICON_Movement] liikkumiseen joka vuoro. Kun ne ovat käyttäneet nämä [ICON_Movement] liikepisteet, ne eivät voi liikkua enää ennen seuraavaa vuoroa. Yksiköt kuluttavat [ICON_Movement] liikepisteitä siirtyessään ruutuihin, hyökätessään toisia yksiköitä vastaan tai ryöstäessään parannuksia tai alueita. Sen ruudun maasto, johon yksikkö on siirtymässä, määrittää [ICON_Movement] liikepisteen kustannuksen siirrosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tiet ovat tärkeä osa maailmassa liikkumista. Kauppiaiden yksiköiden asettamat tiet alkavat antiikin aikakaudella ja vähentävät [ICON_Movement] liikkumiskustannuksia yhdestä tiilistä toiseen siirryttäessä. Teknologian kehittyessä saat käyttöösi yhä parempia ja parempia teitä sekä jopa siltoja. Modernit tiet esimerkiksi vähentävät [ICON_Movement] liikkumista puoleen [ICON_Movement] liikepisteestä per laatta, kun siirrytään yhdestä tiestä toiseen. Kaikki tiet sallivat yksiköiden sivuuttaa maastoon perustuvat liikkumisrangaistukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Teitä rakentavat kauppiaat, mutta niitä voidaan myös rakentaa manuaalisesti sotilasinsinöörien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hallinta-alue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Monet taisteluyksiköt harjoittavat "vaikutusalueen hallintaa" (ZOC) ympäröivien ruutujen yli. Taisteluyksiköiden, jotka astuvat vihollisen ZOC:iin, on pysähdyttävä, riippumatta jäljellä olevasta [ICON_Movement] liikkeestä. Vihollisen ZOC:iin pysäyttämät yksiköt voivat hyökätä, jos niillä on tarvittava [ICON_Movement] liike tehdä niin. [NEWLINE] [NEWLINE] Kaukohyökkäys- ja pommitusluokan yksiköt eivät harjoita ZOC:ta. Ratsuväkiyksiköillä sekä laivaston hyökkääjäluokan yksiköillä on kyky sivuuttaa vihollisen ZOC. [NEWLINE] [NEWLINE] Uskonnolliset yksiköt harjoittavat ZOC:ta muiden uskonnollisten yksiköitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Joet estävät vaikutusalueen kaikilta yksiköiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Merenkulku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yleisesti ottaen laivastoyksiköt noudattavat samoja sääntöjä kuin maayksiköt, paitsi että ne liikkuvat vedessä eikä maalla. Varhaiset laivastoyksiköt rajoittuvat usein rannikkovesiin (niihin, jotka ovat vierekkäin maa-alueiden kanssa) ja rannikkokaupunkeihin. Lopulta tuotat laivastoyksiköitä, jotka voivat siirtyä syvänmeren ruutuihin ja siten tutkia maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Yksiköiden Kuljetus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Pelit alkaessa maayksiköt eivät voi siirtyä mihinkään vesilaattoihin. Kuitenkin, kun olet oppinut Purjehdusteknologian, Rakentajat voivat siirtyä rannikon vesilaattoihin. Taivastieteen navigoinnin jälkeen Kauppiaat voivat astua laivaan. Ja Laivanrakennuksen jälkeen kaikki yksiköt voivat astua laivaan. Siirtääksesi yksikön laivaan, siirrä se rannikkolaattaan ja napsauta sitten "Siirry kohteeseen" -toimintoa. Kun yksikkö on laivaan astunut, sen on siirryttävä veteen.[NEWLINE]Maayksiköt, jotka astuvat laivaan, katsotaan kuljetusalukseen, eivätkä niillä ole samoja taistelukykyjä kuin maalla. Laivaan astuneet maayksiköt kärsivät myös alentuneesta taisteluvoimasta, ja ne voivat parantua vain ystävällisillä vesillä, mikä tekee niistä paljon haavoittuvampia vihollisen laivastoyksiköiden hyökkäyksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_SCIENCE_NAME">
      <Text>Tiede ja teknologia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokainen hankkimasi teknologia antaa sivilisaatiollesi pääsyn johonkin edistyneeseen yksikköön, rakennukseen, resurssiin tai ihmeeseen tai antaa sinulle jonkin muun konkreettisen edun, kuten mahdollisuuden kaataa metsää ja kerätä nautakarjaa. Jokainen uusi teknologia tekee sivilisaatiostasi entistä tehokkaamman. Joka vuoro sivilisaatiosi saa [ICON_Science] tiedettä lisättynä allasosaan, ja kun olet kerryttänyt tarpeeksi [ICON_Science] tiedettä, saat uuden teknologian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tieteen hankkiminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] Tiede tulee monista lähteistä, kuten [ICON_Citizen] Kansalaisistasi (0,7 per [ICON_Citizen]), Palatsistasi, joistakin Politiikoista, joistakin Uskonnollisista Uskomuksista, joistakin resursseista, ihmeistä, kaupankäynnistä ja tietenkin Kampus-alueesta ja sen rakennuksista. Selaa Civilopediaa löytääksesi lähteitä [ICON_Science] Tieteelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Eureka-hetket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Eureka-hetket, joita kutsutaan myös "teknologiahyppäyksiksi", tarjoavat välittömän ja merkittävän edistysaskeleen teknologian tutkimuksessa. Nämä hyppäykset ansaitset pelatessasi peliä luontaisesti, ja tekosi määrittävät millaisia Eureka-hetkiä kohtaat. Esimerkiksi kaupungin perustaminen rannikolle edistää Purjehdus-teknologian tutkimusta ja laitumen luominen edistää Ratsastuksen tutkimusta. Teknologiapuu luettelee kunkin teknologian yhteydessä olevat hyppäykset, mutta voit saada niitä myös muista lähteistä (kuten suurista henkilöistä, tutkimussopimuksista tai tiimin jaetusta tutkimuksesta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Nähdäksesi kuinka kaikki tämä toimii pelissä, tarkista upea Teknologiapuu. Se näyttää kaikki teknologiat ja osoittaa, miten ne ovat yhteydessä toisiinsa. Voit napsauttaa teknologiaa määrätäksesi sivilisaatiosi tutkimaan sen - jos sivilisaatiosi ei tunne edellytysteknologioita, se tutkii ne myös. Teknologiapuu suunnittelee nopeimman reitin pyydettyyn tekniikkaan, ja tutkit tarvittavat edeltäjät sen näyttämässä järjestyksessä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CULTURE_NAME">
      <Text>Kulttuuri ja Sivistys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Culture] Kulttuuri on tapa, jolla edistyt Siviilipuu -osiossa, avaten uusia politiikkoja ja hallituksia. Se on myös tapa, jolla lisäät kaupunkiesi alueiden kokoa. Tärkeimpänä, [ICON_Culture] Kulttuuri voi olla toinen voittoon johtava polku. Jokainen hankkimasi siviiliosa antaa sivilisaatiollesi pääsyn politiikkoihin tai hallituksiin sekä joitakin rakennuksia, alueita ja diplomaattisia etenemisiä. Hankit siviiliosia kerryttämällä [ICON_Culture] Kulttuuria. Jokaisella vuorolla sivilisaatiosi saa tietyn määrän [ICON_Culture] Kulttuuria lisättynä varantoon. Jokainen siviiliosa maksaa tietyn määrän [ICON_Culture] Kulttuuria oppimiseen; kun olet kerryttänyt tarpeeksi [ICON_Culture] Kulttuuria, hankit siviiliosan. Kun saat uuden siviiliosan, varantosi tyhjenee ja aloitat kerryttämisen alusta, säästäen seuraavaa siviiliosaa varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuurin hankkiminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Culture] Kulttuuria voi ansaita ihmeistä, politiikoista, johtajaominaisuuksista, luonnon ihmeistä, kaupunkivaltioista, Uskomuksista, [ICON_TradeRoute] Kauppareiteistä ja tietenkin Teatterinaukion alueesta. Etsi läpi Civilopediasta lähteitä [ICON_Culture] Kulttuurille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Innostuksen Hetket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Innostuksen hetket, joita kutsutaan myös "siviiliparannuksiksi", tarjoavat välittömän ja merkittävän edistysaskeleen siviilitaidon tutkimuksessa. Nämä parannukset ansaitset pelatessasi peliä luonnollisesti, ja toimintasi määrittävät millaisia innostuksen hetkiä kohtaat. Esimerkiksi ihmeen rakentaminen edistää Draaman ja Runouden tutkimusta, ja minkä tahansa alueen rakentaminen edistää Valtion työvoiman tutkimusta. Siviilitietopuu luettelee parannukset, jotka liittyvät kuhunkin siviilitaitoon, mutta saatat saada niitä myös muista lähteistä (kuten Suurilta henkilöiltä tai tiimin jaetusta tutkimuksesta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sivistyspuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Nähdäksesi, miten kaikki tämä toimii pelissä, tarkista upea Sivistyspuu. Se näyttää kaikki sivistykset ja osoittaa, miten ne ovat yhteydessä toisiinsa. Voit napsauttaa sivistystä määrätäksesi oman sivilisaatiosi tutkimaan sitä – jos sivilisaatiosi ei tiedä edellytysten sivistystä, se tutkii ne myös. Sivistyspuu suunnittelee nopeimman reitin pyydettyyn sivistykseen, ja opiskelet tarvittavat edeltäjät siinä järjestyksessä, jonka se näyttää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuuripommit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kulttuuripommi on toiminto, jonka avulla voit ottaa hallintaasi viereiset ruudut ja liittää ne omaan valtakuntaasi, vaikka ne olisivatkin toisen pelaajan omistuksessa. Tällä tavoin saadut ruudut on oltava 3 ruudun etäisyydellä laajenevasta kaupungistasi. Kulttuuripommista aiheutuvan omistajanvaihdoksen ulkopuolella ovat jo valmiit alueet tai ihmeet sisältävät ruudut. Kesken olevan alueen tai ihmeen ruudut vaihtavat omistajuutta, mutta osittain rakennetut ruutujen sisällöt tuhoutuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kulttuuripommit ovat usein rajoitettu sivilisaatioiden ainutlaatuisiin kykyihin, kuten Australia tai Puola. Katso näistä merkinnöistä lisätietoja siitä, kuinka laukaista kulttuuripommeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOLD_NAME">
      <Text>Kulta ja talous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Gold] Kulta on sivilisaation elinehto. Saattaa olla totta, että "raha ei voi ostaa rakkautta", mutta sillä voi ostaa sukellusveneen, joka on varustettu ydinohjuksilla, ja se ei ole huono.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hankkimassa Kultaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Gold] Kulta tulee monista eri lähteistä. Saat [ICON_Gold] Kultaa työskentelemällä kaupunkiesi ympärillä olevilla laatoilla, mutta muitakin lähteitä on saatavilla: maastot ja parannukset, kauppapaikat, alueet ja rakennukset, [ICON_TradeRoute] Kauppareitit, barbaarien leirit, heimokylät, kaupunkivaltiot, vihollisen parannusten ryöstäminen, kaupunkien valtaaminen ja diplomatia muiden sivilisaatioiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kullan käyttäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On monia tilanteita, joissa voit käyttää ja joudut käyttämään [ICON_Gold] kultaa. Yksiköillä, ydinaseilla, alueilla ja rakennuksilla on "ylläpitokustannukset", jotka on maksettava joka vuoro. Voit myös laajentaa sivilisaatiosi aluetta ostamalla yksittäisiä laattoja, tai voit käyttää [ICON_Gold] kultaa yksiköiden ja rakennusten ostamiseen. Vanhentuneiden yksiköiden päivittäminen maksaa myös [ICON_Gold] kultaa. [ICON_Gold] Kultaa voidaan myös vaihtaa muiden sivilisaatioiden kanssa diplomatian yhteydessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Konkurssi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos valtionvarainministeriösi saldo on nolla ja budjettisi on negatiivinen, saat -1 rangaistuksen [ICON_Amenities] Mukavuuksiin jokaista 10 [ICON_Gold] Kultaa kohden, jonka putoat alle 0. Lisäksi -10 [ICON_Gold] Kultaa kohdalla yksikkö hajotetaan automaattisesti, -20 [ICON_Gold] Kultaa kohdalla kaksi yksikköä hajotetaan, ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_FAITH_NAME">
      <Text>Usko ja Uskonto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskontovalintasi ovat erittäin tärkeitä ja ne voivat muuttaa pelin kulkua merkittävästi. Uskonnollisen voiton ja teologisen taistelun avulla sinulla on uusia ja jännittäviä työkaluja käytettävissäsi levittääksesi uskomuksiasi muihin kaupunkeihin ja sivilisaatioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskon ansaitseminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Faith] Usko on uskonnon valuutta, jota voi ansaita ihmeistä, politiikoista, johtajakyvyistä, luonnonihmeistä, kaupunkivaltioista, Uskomuksista, [ICON_TradeRoute] Kauppareiteistä ja tietenkin Pyhäköt-alueesta ja sen rakennuksista. Tutustu Civilopediaan löytääksesi [ICON_Faith] Uskon lähteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskonnot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun olet kerännyt tarpeeksi [ICON_Faith] Uskoa, sinua kehotetaan perustamaan Pantheon, joka on ennakkoehto myöhemmin perustettaville täysimittaisille Uskonnoille. Pantheonin valinta riippuu sivilisaatiosi lyhyen ja pitkän aikavälin tavoitteista. Pantheonin ansaitsemisen jälkeen olet hyvin matkalla Uskontosi perustamiseen. Toisin kuin täysimittainen Uskonto, valitsemasi Pantheon on ainutlaatuinen sivilisaatiollesi eikä se voi levitä rajojesi ulkopuolelle tai tulla syrjäytetyksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Suuret Profeetat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit perustaa uskontosi, kun olet ansainnut (tai ostanut) [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan. Uskonnolliset rakennukset kerryttävät [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan pisteitä, jotka ovat tarpeen tämän erikoisyksikön tuomiseksi sivilisaatioosi. Kun [ICON_GreatProphet] Suuri Profeetta on ansaittu, lähetä yksikkö Pyhälle Paikalle ja perusta sitten uskontosi. [ICON_GreatProphet] Suuria Profeettoja voi ansaita myös Stonehengestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Perustamassa Uskontoasi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Perustettuasi uskontosi, sinua pyydetään valitsemaan nimi ja kuvake, joka edustaa uskomuksiasi. Voit valita historiallisen uskonnon tai luoda oman! Uusi uskonto koostuu kahdesta uskomuksesta: seuraajien uskomuksesta ja yhdestä kolmesta muusta uskomustyypistä, jotka voidaan räätälöidä pelityylisi mukaan. Kun uskontosi on perustettu, kaikki pyhäkkökaupunkisi kääntyvät automaattisesti uskontoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Voit sitten käyttää Apostolien Uskon Levittäminen -toimintoa lisätäksesi lisää uskomuksia Uskontoosi. Uskonnossa voi olla yhteensä 4 uskomusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Seuraaja-uskomukset tarjoavat jonkinlaisen tuoton tai muun sisäisen edun. Tämä koskee kaikkia kaupunkeja ja sivilisaatioita, jotka seuraavat kyseistä uskontoa.[NEWLINE][NEWLINE]Perustaja-uskomukset tarjoavat bonuksen, joka perustuu seuraajien määrään. Seuraajat ovat kansalaisia, jotka seuraavat kyseistä uskontoa kaikissa kaupungeissa, riippumatta siitä, onko uskonto vallitseva kaupungissa vai ei. Tämä bonus koskee vain sivilisaatiota, joka perusti kyseisen uskonnon.[NEWLINE][NEWLINE]Palvonta-uskomukset myöntävät ainutlaatuisen rakennustyypin, joka voidaan rakentaa Pyhille paikoille tai ostaa siellä [ICON_Faith] Uskolla. Jokaisella palvontarakennuksella on erilaisia etuja.[NEWLINE][NEWLINE]Vahvistaja-uskomukset auttavat levittämään uskontoa tekemällä sen luonnollisesta uskonnollisesta paineesta voimakkaamman tai tekemällä Lähetyssaarnaajista ja Apostoleista halvempia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskonnolliset Yksiköt ja Paine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskonnollisia yksiköitä on neljä erilaista: lähetyssaarnaajat, apostolit, gurut ja inkvisiittorit. Uskonnollisia yksiköitä voi ostaa kaupungilla käyttämällä [ICON_Faith] uskoa, ja ne omaksuvat sen kaupungin enemmistöuskonnon, jossa ne on rakennettu. Uskonnollisten yksiköiden pääasiallinen tarkoitus on levittää uskontoaan muihin kaupunkeihin. Tehdäksesi tämän, siirrä yksikkö kaupungin keskuksen viereen tai sisälle, jos kaupunki on sinun, ja käytä levitä uskonto -toimintoa. Tämä kääntää osan kyseisen kaupungin asukkaista uskontosi seuraajiksi.[NEWLINE][NEWLINE]Jos yli puolet kaupungin asukkaista on tietyn uskonnon seuraajia ja sillä uskonnolla on enemmistö seuraajista kyseisessä kaupungissa, kyseinen uskonto tulee hallitsevaksi kyseisessä kaupungissa. Kaupungit, joissa on hallitseva uskonto, soveltavat uskonnollista painetta muihin kaupunkeihin 10 ruudun säteellä, hitaasti kääntäen näiden kaupunkien asukkaat kyseisen uskonnon seuraajiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Lähetyssaarnaajat voidaan ostaa [ICON_Faith] uskolla missä tahansa kaupungissa, jossa on pyhättö ja hallitseva uskonto, ja niillä on kyky levittää uskontoasi mihin tahansa kaupungin keskustaan viereisessä kuusikulmiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Apostoleita voi ostaa [ICON_Faith] uskolla missä tahansa kaupungissa, jossa on temppeli ja hallitseva uskonto, ja ne ovat vahvempia kuin lähetystyöntekijät. Apostoleille annetaan luonteenomaista edistämistä (promootiota) luotaessa, mikä tekee heistä ainutlaatuisempia, kuten esimerkiksi lisää panoksia tai muiden uskontojen poistaminen kaupungista. [NEWLINE] [NEWLINE] Apostoleilla on useita ainutlaatuisia toimintoja uskontonsa levittämisen lisäksi. He voivat evankelioida uskoa, lisätä lisää uskomuksia uskontoosi tai käynnistää inkvisition, mikä antaa mahdollisuuden ostaa inkvisiittoreita. Lisäksi apostolit voivat aloittaa teologisen taistelun muiden uskonnollisten yksiköiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Inkvistitorit ovat erikoisjoukkoja, jotka on avattava Apostolin Käynnistä inkvisitio -toiminnolla. Sinun tarvitsee käyttää tätä toimintoa vain kerran; kun olet aloittanut inkvisition, se ei koskaan pääty! Voit sitten ostaa inkvisiittoreita [ICON_Faith] Uskolla kaupungeista, jotka seuraavat sitä uskontoa, jonka apostoli käynnisti inkvisition. Inkvisiittorit eivät ole hyviä levittämään uskontoa, vaan sen sijaan poistavat kaikki muut uskonnot käyttäjän omistamista kaupungeista. He voivat myös osallistua teologiseen taisteluun muiden uskonnollisten yksiköiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Gurut toimivat uskonnollisina tukiyksikköinä ja tarjoavat parannusta läheisille uskonnollisille yksiköille. Kun Guru käyttää parannuslatauksen, se parantaa itsensä ja kaikki viereiset saman uskonnon yksiköt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Uskonto voi levitä myös [ICON_TradeRoute] kauppareittien kautta. Aina kun [ICON_TradeRoute] kauppareitti luodaan kahden kaupungin välille, tapahtuu uskontojen vaihto näiden kahden kaupungin välillä. Lähtökaupungilla on suurempi ulospäin suuntautuva uskonnollinen paine, mutta myös päätepisteessä olevasta kaupungista tulee painetta takaisin. Tämä tieto näkyy valikossa [ICON_TradeRoute] kauppareitin tuoton kanssa, kun valitset minne lähettää kauppiaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teologinen Taistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Teologinen taistelu on paras tapa puolustautua muiden uskontojen leviämistä vastaan kartalla. Vain apostolit ja inkvisiittorit voivat aloittaa teologisen taistelun, ja vain toisia uskonnollisia yksiköitä vastaan. Sinun ei tarvitse olla sodassa toisen sivilisaation kanssa käydäksesi teologista taistelua. Sen tekeminen ei itsessään aiheuta sotaa, vaikka se voisi johtaa negatiivisiin diplomaattisiin seurauksiin uskonnollisen paineen laskusta johtuen. Uskonnolliset yksiköt harjoittavat uskonnollisten yksiköiden hallinta-aluetta, rajoittaen niiden liikkumista lähellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Teologinen taistelu toimii samalla tavalla kuin sotilaallisten yksiköiden taistelu. Hyökkää yhdellä uskonnollisella yksiköllä toista vastaan. Ne aiheuttavat vahinkoa toisilleen niiden voiman perusteella. Uskonnolliset yksiköt voivat saada bonuksia teologiseen taisteluvoimaansa ylennyksistä, politiikoista, sivustatuesta ja tukibonuksista muilta yksiköiltä, teokratiasta, jos ne ovat omasta uskonnostaan seuraavan pyhäkön sisällä tai vieressä, jos ne ovat omasta uskonnostaan seuraavan kaupungin alueella tai suuren bonuksen, jos ne ovat oman uskonnon pyhän kaupungin alueella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Vahingoittunut uskonnollinen yksikkö kärsii rangaistuksen levitä uskonto -toimintansa voimakkuudesta, mikä tarkoittaa, että se kääntää vähemmän seuraajia. Jos uskonnollisen yksikön osumapisteet laskevat 0:aan teologisen taistelun seurauksena, se kuolee. Kun uskonnollinen yksikkö tuhoutuu tällä tavalla, kaikissa 10 ruudun sisällä olevissa kaupungeissa on uskonnollisen paineen lasku, joka vastaa täyden terveyden apostolin voimakkuutta, ja sen jälkeen voittoisan yksikön uskonnon nousu samasta määrästä. Jos uskonnollinen yksikkö tuhoutuu vihamielisen sotilasyksikön toimesta, uskonnollinen paine laskee 6 ruudun sisällä olevissa kaupungeissa, ja uskonnollisen paineen lasku on puolitettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Uskonnolliset yksiköt voivat parantaa kaiken vahingon, jonka ne ovat saaneet, pysymällä vierekkäin tai pyhäkön alueella pelaajan alueella, riippumatta kyseisen pyhäkön uskonnosta. Uskonnolliset yksiköt parantavat vahinkoa, joka vastaa kolmea kertaa kyseisen pyhäkön uskon tuottoa. Jotkut parannukset voivat myös toimia vaihtoehtoisena parantamislähteenä uskonnollisille yksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Uskonnolliset yksiköt ovat myös haavoittuvaisia hyökkäyksille taisteluyksiköiltä. "Tuomitse kerettiläinen" on toiminto, jonka taisteluyksiköt voivat suorittaa niitä vastaan samalla laattalla, ja se toimii samankaltaisesti kuin kauppareitin ryöstäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_DIPLO_NAME">
      <Text>Diplomatia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomatian kautta voit saavuttaa paljon. Voit hankkia liittolaisia ja eristää vihollisesi. Voit luoda puolustus- ja hyökkäyssopimuksia. Voit parantaa teknologiaasi yhteisten tutkimusprojektien avulla. Voit lopettaa huonosti sujuvat sodat. Voit bluffata herkkäuskoisia ja kiusata arkoja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomatia sivilisaatioiden kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Aloittaaksesi diplomatian, napsauta yläoikealla näytön osassa olevaa johtajaa, jonka haluat ottaa yhteyttä. Näkyviin tulee diplomatia-paneeli, jossa näkyy kaikki tunnetut sivilisaatiot. Napsauta mitä tahansa johtajaa puhuaksesi heille. Vaihtoehtoisesti voit napsauttaa sivilisaation kaupungin banneria avataksesi yhteydenpito heidän kanssaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kun käyt diplomaattisuhteisiin sivilisaatioiden kanssa, sinulla on käytettävissä useita vaihtoehtoja riippuen nykyisestä suhteestasi. Tämä näyttö tarjoaa myös tärkeää tietoa suhteestasi sekä viimeisimmät juorut siitä, mitä kyseinen johtaja on tehnyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Voit valita julistaa sodan tai tuomita johtajan. Voit myös neuvotella kauppasopimuksesta tai vaatia tavaroita toiselta sivilisaatiolta. Voit myös ehdottaa ystävyyttä, puolustussopimuksia ja lähettää delegaatioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomaattiset suhteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella pelin toisella johtajalla on mielipide sinusta. Heidän mielipiteensä voi olla positiivinen tai negatiivinen, ja se muuttuu jatkuvasti pelin tapahtumien myötä. Voit nähdä suhteesi toisen johtajan kanssa heidän johtajamuotokuvansa kuvakkeesta tai valitsemalla Meidän Suhde kyseisen johtajan kanssa Diplomatiapaneelista. Pelissä on seuraavat suhdetilat:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Allies. When in an Alliance with a leader, you may not declare a formal war on each other, you automatically share Open Borders, you may make Research Agreements and Defensive Pacts, and deals you make with each other are likely to be very favorable. Territory owned by the other civilization in the Alliance is considered 'Friendly', allowing the same privileges as your own territory.[NEWLINE][NEWLINE]Declared Friend. When you choose to declare your friendship with a leader, you may not declare a formal war on each other, you may make Research Agreements, and deals you make with each other will be more favorable. This relationship state is required to make an Alliance.[NEWLINE][NEWLINE]Friendly. This means the leader thinks positively of you and you have a better chance of getting favorable deals with them.[NEWLINE][NEWLINE]Neutral. You have done nothing to upset or impress the leader, and your interactions with them will be standard.[NEWLINE][NEWLINE]Unfriendly. For some reason, you have done something to upset this leader, and deals with them will likely be unfavorable for you, or you can choose to make demands of them. [NEWLINE][NEWLINE]Denounced. This leader has let the other leaders in the world know that you have done something to offend them. Your deals with them will be unfavorable if they will make them at all, but you can declare a Formal War against them and make demands.[NEWLINE][NEWLINE]At War. Open hostilities have broken out between you, and you can attack or invade this leader but you will accrue warmongering and war weariness penalties.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kauppa, Kysyntä ja Keskustelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit tehdä kauppasopimuksia muiden pelaajien kanssa valitsemalla "Tee sopimus" valitun johtajan diplomaattipaneelista. Pääset neuvottelupöytään kyseisen johtajan kanssa.[NEWLINE][NEWLINE]Pöydän vasemmalla puolella ovat sinun kauppatavarasi, ja oikealla puolella ovat toisen pelaajan kauppatavarat. Voit vaihtaa mitä tahansa [ICON_Gold] kullasta resursseihin ja kaupunkeihin! Valitse tavaroita toisen johtajan puolelta pyytääksesi niiden kauppaa sinulle, ja valitse tavaroita omalta puoleltasi tarjotaksesi niitä vaihdossa.[NEWLINE][NEWLINE]Kun toinen johtaja pitää sopimusta hyväksyttävänä, "Hyväksy sopimus" -painike ilmestyy, jolla voit vahvistaa pöydällä olevan kaupan. Menetät kaikki tarjoamasi tavarat ja saat toisen johtajan tavarat.[NEWLINE][NEWLINE]Jos johtaja ei pidä kauppaa hyvänä, voit valita "Tee tästä sopimuksesta tasapuolisempi" -painikkeen, jolloin johtaja ehdottaa mielestään reilua kauppaa. Voit sitten säätää heidän tarjoustaan omien tarpeidesi mukaan ja katsoa, hyväksyvätkö he sen. Voit myös pyytää johtajalta jotakin ja valita "Mitä se vaatisi?" nähdäksesi, mitä he haluavat sinulta vaihdossa.[NEWLINE][NEWLINE]Jos ehdotat jotakin, mutta et pyydä mitään vastineeksi, voit valita "Anna lahja" antaaksesi esineen johtajalle ilmaiseksi. Kuka ei pidä lahjoista? Tai voit valita "Mitä antaisit minulle?" kysyäksesi johtajalta, mitä he olisivat valmiita maksamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jos olet epäystävällinen jonkin johtajan kanssa tai jompikumpi teistä on julistanut toisensa, näet "Tee vaatimus" -vaihtoehdon valitun johtajan diplomatia-paneelissa. Tämä vaihtoehto vie sinut neuvottelupöydän ääreen, mutta pöydän puolellasi ei ole mitään. Sen sijaan valitset kohteita heidän pöydän puolelta vaatiaksesi niitä tribuuttina! Valitse "Vaatimus-sopimus" nähdäksesi, maksavatko he pyytämäsi summan. Johtaja ei ehkä suhtaudu vaatimuksiisi myötämielisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Olipa kyseessä sitten Sopimus tai Vaatimus, jotkut esineet annetaan pysyvästi ja jotkut vain lainaksi johtajalle. Summat [ICON_Gold] Kultaa, Suuria Teoksia, [ICON_GreatWork_Relic] Reliikkejä, [ICON_GreatWork_Artifact] Artefakteja ja vangittuja Vakoilijoita ovat kaikki pysyviä vaihtokauppoja - kun olet antanut nämä esineet pois, sinun täytyy vaihtaa uudelleen saadaksesi ne takaisin. Resurssit ja kulta kierrosta kohden ovat kuitenkin väliaikaisia, ja kun kauppa on päättynyt, saat ne takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Riippuen vuorovaikutuksistasi johtajan kanssa, sinulla saattaa olla myös Keskustele-vaihtoehto diplomatianäytössä. Valitsemalla sen näet luettelon toimista, joita voit pyytää johtajaa lupaamaan lopettavansa sinua kohtaan, mutta vain, jos johtaja on jo tehnyt kyseisen toiminnon ainakin kerran. Voit pyytää heitä lopettamaan uusien kaupunkien perustamisen lähellesi, lopettamaan uskontonsa levittämisen sinulle, lopettamaan vakoilemisen sinua kohtaan tai lopettamaan kaupunkivaltion, jonka suojelija olet, hyökkäämisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kaikki sopimukset, vaatimukset ja lupaukset kestävät 30 vuoroa, jonka jälkeen ne on uusittava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valtuuskunnat ja suurlähetystöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Lähetystöt ja pysyvät suurlähetystöt voidaan perustaa pelaajien välille parantamaan suhteita ja saamaan diplomaattista näkyvyyttä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Lähetystö tai suurlähetystö tulee lähettää jokaiselle johtajalle erikseen. Lähetystöt maksavat 10 [ICON_Gold] kultaa ja suurlähetystöt 25 [ICON_Gold] kultaa, joka maksetaan toiselle johtajalle. Tämä antaa sinulle pienen positiivisen bonuksen suhteessasi kyseiseen johtajaan. Se myös antaa sinulle yhden tason diplomatista näkyvyyttä. Katso Diplomatian näkyvyys ja juorut -osio Civilopediasta saadaksesi lisätietoa diplomatian näkyvyydestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Asukaslähetystöt avataan diplomatian palvelusivulla, jonka jälkeen ne korvaavat valtuuskunnat. Asukaslähetystöjen ja valtuuskuntien vaikutukset eivät kasaannu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Avoin rajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Avointen rajojen sopimus on sopimus toisen johtajan kanssa, joka sallii heidän siirtää yksikköjään, sotilaita tai siviilejä, oman alueesi läpi. Ilman tätä sopimusta toisen johtajan alueelle astuminen on sodanjulistus, paitsi uskonnollisten yksiköiden kohdalla, jotka voivat sivuuttaa rajat kokonaan. Jos sinulla on avointen rajojen sopimus johtajan kanssa, heidän rajansa näkyy katkoviivana eikä yhtenäisenä viivana. Avointen rajojen sopimus vapautuu Varhaisen valtakunnan siviilipisteillä. Sitä ennen rajasi ovat avoimet kaikille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Avointen rajojen sopimus voidaan tarjota osana kauppasopimusta, jos molemmat osapuolet ovat tutkineet Varhaisen valtakunnan kansalaisuuden, mutta sen tarjoaa kumpikin johtaja erikseen - voit saada avoimien rajojen sopimuksen johtajan kanssa antamatta heille vastaavasti avoimia rajoja. Sopimus kestää 30 vuoroa, jonka jälkeen se on uusittava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Jos olet liitossa toisen johtajan kanssa, annatte molemmat toisillenne automaattisesti Avoin rajat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tutkimussopimukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaksi liittoutunutta tai julistettua ystävällistä pelaajaa voi solmia tutkimussopimuksen saadakseen teknologiaetua valitsemalleen teknologialle, jos molemmat pelaajat ovat tutkineet tieteellisen teorian. Tämän sopimuksen muodostamisen osana on sovittava tietystä teknologiasta. Tutkimuksen valmistumiseen kuluva aika riippuu molempien käyttäjien nykyisistä tutkimusnopeuksista. Jos jompikumpi pelaaja ansaitsee edun tai teknologian muilla keinoin, sopimus päättyy ja toinen pelaaja saa edun välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Puolustussopimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Puolustussopimus on sopimus kahden johtajan välillä tulla toistensa avuksi, kun heitä uhkaa sodanjulistus. Se avautuu Mobilisaatio-sivistyksen avulla, ja molemmilla kumppaneilla täytyy olla tämä sivistys voidakseen luoda Puolustussopimuksen. Jos jompaakumpaa Puolustussopimuksen osapuolta uhataan, toinen osapuoli julistaa myös sodan hyökkääjälle. Puolustussopimuksia on saatavilla Tehdä kauppa -neuvottelupöydän kautta. Molempien johtajien täytyy olla Liitossa voidakseen tehdä kaupan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Yhteinen sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tutkittuasi ulkomaankaupan kansalaisuutta, yhteinen sota voidaan ehdottaa pelaajien välillä, jotka ovat tutkineet ulkomaankauppaa. Jos hyväksyt tai ehdotat yhteistä sotaa, sinä ja toinen pelaaja joudutte välittömästi sotaan kohdepelaajan kanssa, kuten sopimusparametreissa on määritetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Alue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattinen alue on jaettu kolmeen tyyppiin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ystävällinen: Sivistyksesi omistama alue. Ystävällistä aluetta voi myös luoda liittymällä liittoon suuren sivilisaation kanssa tai tulemalla kaupunkivaltion suojelijaksi. Yksiköt paranevat nopeammin ystävällisellä alueella ja hyötyvät erityiskyvyistä ja politiikoista, jotka liittyvät ystävälliseen alueeseen. Yksiköiden on oltava ystävällisellä alueella voidakseen päivittää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Neutraali: Alue, joka ei kuulu tällä hetkellä millekään sivilisaatiolle tai kaupunkivaltiolle. Tämän alueen voi ottaa omakseen sivilisaatio tai kaupunkivaltio laajentamalla kaupungin rajoja tai perustamalla sinne uuden kaupungin. Lukuun ottamatta linnoitus- ja kiitorata-parannuksia, pelaajat eivät saa rakentaa esineitä neutraalilla alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Vastustaja: Alue, joka kuuluu toiselle sivilisaatiolle tai kaupunkivaltiolle. Pelaajat eivät voi siirtyä vastustajan alueelle ilman ensin solmittua Avointen Rajojen sopimusta kyseisen sivilisaation kanssa. Yksiköiden parantuminen on heikointa vastustajan alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sodan syy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Casus Belli edustaa syitä sodan aloittamiseen, joissa normaali Sotahullu-rangaistus sodanjulistuksesta tai kaupunkien valtaamisesta vähenee tai poistuu. Kun saavutat renessanssikauden siviilipalvelun Diplomatic Service, voit kerätä Casus Belliä muita valtioita vastaan. Sinun on Denunsoitava toinen valta käyttääksesi Casus Belliä heitä vastaan. Katso alla oleva taulukko kustakin Casus Bellistä, niiden avaavasta siviilistä ja sovellettavan sotahullu-rangaistuksen prosentista.[NEWLINE][NEWLINE]Pyhä sota: Jos jokin kaupungeistasi kääntyy vihollisen uskontoon[NEWLINE](Diplomatic Service, 50% sotahulluutta)[NEWLINE][NEWLINE]Vapautussota: Jos ystävälläsi tai liittolaisellasi on valloitettuja kaupunkeja[NEWLINE](Diplomatic Service, ei sotahulluusrangaistusta vapautettaessa valloitetut kaupungit)[NEWLINE][NEWLINE]Valloituksen sota: Jos sinulla oli kaupunkeja valloitettu aikaisemmassa sodassa[NEWLINE](Defensive Tactics, ei sotahulluusrangaistusta ottaessasi takaisin aiemmat kaupunkisi)[NEWLINE][NEWLINE]Suojelusvaltion sota: Jos valtiolle, jonka Suzerain olet, hyökätään[NEWLINE](Defensive Tactics, ei sotahulluusrangaistusta vapautettaessa kohdekaupunkivaltiota)[NEWLINE][NEWLINE]Siirtomaasota: Jos kohdekulttuuri on kaksi aikakautta sinua jäljessä teknologiassa[NEWLINE](Nationalism, 50% sotahulluutta)[NEWLINE][NEWLINE]Alueen laajentamissota: Jos kohdekulttuuri rajoittuu kansakuntaasi[NEWLINE](Mobilization, 75% sotahulluutta)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Asialistat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattiset asialistat ovat merkittävä tekijä suhteissasi muiden johtajien kanssa. Ne ohjaavat johtajien haluja ja käytöstä. Voit käyttää asialistoja tietääksesi, miten päästä johtajan hyvälle puolelle tai mitä tehdä välttääksesi heidän suututtamistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Johtajilla on historiallinen asialista ja piilotettu asialista. Historiallinen asialista perustuu kyseisen johtajan todellisen maailman historialliseen persoonallisuuteen ja saavutuksiin. Piilotettu asialista määritetään jokaisen pelin alussa, ja se voi olla monenlaisia asioita - ehkä he pitävät sivilisaatioista, joilla on paljon kulttuuria tai kultaa, tai ehkä he eivät pidä sotaherroista. Piilotetun asialistan paljastaminen on tärkeää tietääksesi, mikä miellyttää ja ärsyttää johtajaa. Lisää diplomaattista näkyvyyttä jokaisen sivilisaation kanssa selvittääksesi, mitkä ovat heidän johtajiensa piilotetut asialistat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Diplomaattinen Näkyvyys ja Juorut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Diplomaattinen näkyvyys mahdollistaa juorujen, eli toisen pelaajan toimista kertovan tiedon, vastaanottamisen. Saat yksityiskohtaisempia juoruja näkyvyytesi tasosta riippuen, joita on 5: Ei mitään, Rajallinen, Avoin, Salainen ja Huippusalainen. Esimerkiksi, kun olet juuri tavannut sivilisaation, saat tietoa heidän sodanjulistuksistaan, tuomitsemisista, ystävyyksistä, liitoista ja heidän tekemistään asioista, kuten Pantheonin perustamisesta tai ihmeen rakentamisesta. Rajallisella diplomaattisella näkyvyydellä saat selville osan heidän mielipiteestään sinua kohtaan ja minkä hallituksen heillä on. Avoimella tasolla pääset käsiksi kyseisen sivilisaation diplomaattisiin agendoihin, heidän suhteisiinsa muiden sivilisaatioiden kanssa ja tiedät milloin he ovat käynnistäneet inkvisitiivisen toiminnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sinun täytyy kerätä erikseen diplomaattisen näkyvyyden tasoja jokaiselle sivilisaatiolle. Tasojen saamiseksi voit kerätä juoruja eri lähteistä, kuten:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kauppiaat. Perusta [ICON_TradeRoute] kauppareitti sivilisaatioon näkyvyyden lisäämiseksi yhdellä tasolla.[NEWLINE][NEWLINE]Lähetä valtuuskunta. Lähetä valtuuskunta sivilisaatioon näkyvyyden lisäämiseksi yhdellä tasolla. Kun lähetystöt ovat saatavilla, niiden perustaminen korvaa tämän.[NEWLINE][NEWLINE]Lähetä vakooja kuunteluasemapostitehtävään. Kuunteluasemapostitehtävän suorittaminen toisen sivilisaation kaupungissa lisää näkyvyyttä yhdellä tasolla.[NEWLINE][NEWLINE]Muodosta liitto. Vaihtoehtoisesti vakoilulle voit muodostaa liiton ystävällisen sivilisaation kanssa. Nämä kaksi toimintoa eivät lisää erillisiä diplomaattisen näkyvyyden tasoja - liittolaistesi vakoilemisesta ei ole hyötyä![NEWLINE][NEWLINE]Tutki painokoneen tekniikkaa. Tämä lisää näkyvyyttäsi KAIKKIEN sivilisaatioiden kanssa yhdellä tasolla.[NEWLINE][NEWLINE]Pelaa Catherine de Medicinä. Hän antaa Ranskalle yhden tason korkeamman pääsyn kaikkina aikoina sivilisaatioiden kanssa, joihin hän on tutustunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Vakoojat ja Vakoilu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Renessanssikaudesta lähtien vakoojat tulevat saataville. Vakoojia voi ansaita tietyistä teknologioista ja siviilistä. Ne voidaan rakentaa mihin tahansa kaupunkiin, mutta niitä ei voi ostaa [ICON_Gold] kullalla tai [ICON_Faith] uskolla. Vakoojat aloittavat rekrytointitasolla ja voivat saada tasoja onnistuneista hyökkäystoimista tai vihollisen vakoojan vangitsemisesta. Saavuttaessaan tason 2, vakoojat voivat myös ansaita ylennyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vakoilijat eivät liiku kuten muut yksiköt. He siirtyvät kaupungista toiseen käyttäen ilma-, meri-, tie- tai jalkamatkaa, joilla jokaisella on oma matkustusaika, mutta he eivät voi siirtyä liittolaisen kaupunkiin. Kun vakoilija on sijoittunut kaupunkiin, hänet voidaan lähettää tiettyyn kaupunginosaan aloittamaan tehtävänsä. Tehtäviin sisältyy teknologiaparannusten varastaminen, kapinallisyksiköiden luominen tai yksinkertaisesti diplomaattisen näkyvyyden lisääminen. Jokainen tehtävä vie tietyn ajan, ja niillä on erilaiset lopputulokset. Vakoilijasi saattaa tulla tappetuksi tai vangituksi, tai ehkä hän epäonnistui tehtävässään mutta ei jäänyt kiinni, tai ehkä tehtävä onnistui eikä vakoilijaa havaittu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Jokainen sivilisaatio voi tuottaa 5 vakoojaa. Pelaa Katarinana saadaksesi kyvyn tuottaa 6 vakoojaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITYSTATES_NAME">
      <Text>Kaupunkivaltiot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkivaltiot ovat pienempiä poliittisia yksiköitä. Ne eivät voi voittaa peliä - ne eivät kilpaile sinua vastaan - mutta ne voivat suuresti auttaa tai haitata edistymistäsi voittoon. Voit ystävystyä kaupunkivaltioiden kanssa ja saada useita tärkeitä etuja, voit jättää ne huomiotta ja keskittyä suurempiin ja tärkeämpiin vihollisiin, tai voit valloittaa ne ja ottaa heidän omaisuutensa. Valinta on sinun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kaupunkivaltioiden Tyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On kuusi erilaista "makua" kaupunkivaltioissa. Jokainen voi tarjota sinulle erilaisia etuja, jos ystävystyt tai liittoudut heidän kanssaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kauppakaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Gold] Kultaa sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Uskonnollinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Faith] Uskoa sivilisaatiollesi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Sotilaallinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Production] tuotantoa yksiköiden valmistamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Tieteellinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Science] tiedettä sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Kulttuurinen kaupunkivaltio voi auttaa sinua parantamaan [ICON_Culture] Kulttuuriasi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Teollinen kaupunkivaltio voi tarjota [ICON_Production] tuotantoa ihmeisiin, rakennuksiin ja alueisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kommunikointi kaupunkivaltioiden kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jotta voit kommunikoida kaupunkivaltion kanssa, sinun on löydettävä se ensin. Kun yksi yksiköistäsi kohtaa kaupunkivaltion, kaupunkivaltio kertoo sinulle, minkä tyyppinen se on, ja jos olet ensimmäinen, joka löytää sen, saat automaattisesti [ICON_Envoy] lähettilään kyseisen kaupunkivaltion kanssa. Kun olette tavanneet, voit suorittaa "tehtäviä" kyseisen kaupunkivaltion kanssa. Jos haluat ottaa yhteyttä kaupunkivaltioon, voit napsauttaa itse kaupunkia tai käyttää Kaupunkivaltiopaneelia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Lähettiläät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Saatavien bonusten määrä kaupunkivaltiolta riippuu siitä, kuinka monta [ICON_Envoy] Lähettilästä olet lähettänyt kyseiseen kaupunkivaltioon. [ICON_Envoy] Lähettiläitä saadaan ajan myötä vaikutuspisteillä (jotka tulevat hallituksilta ja politiikoilta) tai välittömästi suorittamalla tiettyjä sivistystoimintoja. Kun olet ansainnut lähettiläitä, saat kehotuksen valita, mihin kaupunkivaltioihin haluat lähettää heidät. Jos sinulla on useita [ICON_Envoy] lähettiläitä, voit jakaa heidät haluamallasi tavalla eri kaupunkivaltioiden kesken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Declaring war directly on a city-state removes all [ICON_Envoy] Envoys you had there. Otherwise, [ICON_Envoy] Envoys stay on the city-state permanently. [ICON_Envoy] Envoys at a city-state are visible to all players, and placing them may have diplomatic consequences. The bonuses earned are based on how many [ICON_Envoy] Envoys you have present, regardless of who else has [ICON_Envoy] Envoys there. City-states of a type all share the same Type Bonuses. They are cumulative, so that as a player places more and more [ICON_Envoy] Envoys on a city-state, they stack with the bonuses from before. Each [ICON_Envoy] Envoy placed in a city-state expands its borders by 1 tile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Liittolaisvaltio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sivilisaatio, jolla on eniten [ICON_Envoy] lähettiläitä kaupunkivaltiossa ja vähintään 3 [ICON_Envoy] lähettilästä, katsotaan kyseisen kaupunkivaltion suzereniksi. Suzereneja voi olla korkeintaan yksi; tasapeli ei ole sallittu. Jos kukaan ei ole lähettänyt [ICON_Envoy] lähettiläitä kaupunkivaltioon, suzerenia ei ole. Suzerain saa useita merkittäviä etuja:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ainutlaatuinen bonus: Tämä on voimakas bonus, jonka suzerain saa, eikä sitä tarjoa mikään muu kaupunkivaltio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>{LOC_CITY_STATES_SUZERAIN_DIPLOMATIC_BONUS}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Ystävällinen alue: Kaupunkivaltion alue katsotaan 'ystävälliseksi' sen suzerainille, mikä antaa suzerainille samat etuoikeudet kuin omalla alueellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TRADE_NAME">
      <Text>Kaupankäynti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kauppiaan yksikkö avautuu tutkimalla Ulkomaankauppaa ja se rakennetaan kaupungeissa. Kauppiaan yksiköt ovat erillisellä karttatasolla eivätkä ne koske useimpia normaaleja asioita kartalla. Ne voivat vapaasti pinoutua muiden yksiköiden kanssa ja ne ohittavat kulttuurirajat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kun kauppias on pelaajan omistamassa kaupungissa, se voi aloittaa [ICON_TradeRoute] kauppaväylän kyseisen kaupungin ja toisen kantaman sisällä olevan kaupungin välille, kunhan yksikään pelaajan [ICON_TradeRoute] kauppaväylistä ei ole jo menossa sinne (esimerkiksi, jos minulla on jo [ICON_TradeRoute] kauppaväylä Ateenaan, en voi lähettää toista sinne), eikä pelaaja ole saavuttanut maksimaalista [ICON_TradeRoute] kauppaväylien määrää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun se on tehty, [ICON_TradeRoute] kauppareitti kestää vähintään 20 vuoroa Standard-pelinopeudella. Kauppias-yksikkö liikkuu automaattisesti reitin varrella koko reitin ajan, mutta se ei pääse perille ennen kuin se on palannut alkuperäisen kaupungin ruutuun. Aktiivisella reitillä ollessaan Kauppias-yksikkö ei välitä maastorajoituksista ja liikkuu 1 ruudun joka vuoro, asettaen Tien liikkuessaan. Älä unohda suojella Kauppiastasi Barbaareilta tai vihamielisiltä sivilisaatioilta, sillä se on altis ryöstöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>[ICON_TradeRoute] Kauppareitin keston päättyessä sinulla on mahdollisuus uusia edellinen [ICON_TradeRoute] kauppareitti, määrittää uusi [ICON_TradeRoute] kauppareitti nykyisestä kaupungista tai siirtää kauppias uuteen kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Lisääntyvät kauppareitit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Pelaaja voi ylläpitää vain rajallisen määrän aktiivisia [ICON_TradeRoute] kauppareittejä. Tämä kapasiteetti määräytyy pääasiassa sen mukaan, kuinka monta Kauppakeskusta ja Satamalaitosta heillä on, mutta sitä voidaan lisätä myös muilla keinoilla. Huomaa, että [ICON_TradeRoute] kauppareitit Kauppakeskuksista ja Satamalaitoksista eivät kumoudu samassa kaupungissa - hyöty koskee vain ensimmäistä rakentamaasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kaupankäynnin kantama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Maalla [ICON_TradeRoute] kauppareitti voi saavuttaa kohteita 15 ruudun etäisyydellä. Kun pelaaja tutkii teknologian, joka sallii laivaväylän, kauppiaat voivat liikkua myös veden päällä. Vedessä ulottuvuus on 30 ruutua. Jos sinulla on [ICON_TradingPost] kauppapaikka kaupungissa, kauppias "täyttää" matkustuskiintiönsä uudelle matkustusalueelle ja voi siirtyä pidemmälle. Muutoin sen on pysähdyttävä kyseiseen kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaihtaminen maan ja veden välillä voidaan tehdä vain kaupungin keskustassa tai satama-alueella, eikä sallittu siirtymisvaihtoehto siirry toiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kauppapaikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Laajenna kauppaverkostoasi ja tee siitä tuottoisampi [ICON_TradingPost] kauppapaikkojen avulla. [ICON_TradingPost] Kauppapaikka sijoitetaan kaupunkiin, kun [ICON_TradeRoute] kauppareitti kyseiseen tai siitä lähtevään kaupunkiin onnistuu. Se kuuluu pelaajalle, joka omisti [ICON_TradeRoute] kauppareitin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sinun [ICON_TradeRoute] kauppareitit voivat "tankata" [ICON_Movement] liikkumisalueensa missä tahansa kaupungissa, jossa on yksi sinun [ICON_TradingPost] kauppapaikoistasi, mikä mahdollistaa niiden pääsyn kauemmas oleviin kohteisiin. Jos kaupunki kuuluu toiselle pelaajalle, [ICON_TradingPost] kauppapaikka tekee [ICON_TradeRoute] kauppareitistä arvokkaamman, tarjoten +1 [ICON_Gold] kultaa sen tuottoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hyödyt kauppareitin omistajalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_TradeRoute] Kauppareitti tuottaa tuottoja alkuperäiskaupungilleen joka vuoro, pääasiassa perustuen sen kohdekaupungin alueisiin. Esimerkiksi kaupankäynti kaupungin kanssa, jolla on pyhäkkö, antaa [ICON_Faith] uskoa, ja kaupankäynti kaupungin kanssa, jolla on teatterineliö, antaa [ICON_Culture] kulttuuria. Lisäksi uskonto ja [Icon_Tourism] matkailu voivat levitä [Icon_TradeRoute] kauppareittien mukana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Se saa myös tuottoja sen kulkeutumasta reitistä. Jos se kulkee [ICON_TradingPost] Kauppapaikan kautta, joka omistat ulkomaalaisessa kaupungissa, se on 1 [ICON_Gold] kullan arvoinen lisää. Pitkät reitit, jotka kulkevat useiden [ICON_TradingPost] Kauppapaikkojen kautta, ovat erittäin arvokkaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Saannon tuotot kaupungeille reitillä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunki ansaitsee 1 [ICON_Gold] kultaa per vuoro jokaisesta [ICON_TradeRoute] kauppareitistä, joka kuuluu toiselle pelaajalle ja kulkee sen kaupungin keskustan kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOVT_NAME">
      <Text>Hallitukset ja politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hallitukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hallitukset mahdollistavat sivilisaatiosi mukauttamisen omaan pelityyliisi sopivaksi tarjoamalla erilaisia yhdistelmiä paikkoja valita erityyppisiä politiikkoja sekä tarjoamalla erillisiä bonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Avattavissa sivistyspuun kautta, käytettävissä olevat hallitukset muuttuvat edetessäsi ajan myötä. Alussa sinulla on vain yksinkertainen hallitus, jolla on vain muutama paikka. Mutta myöhemmissä aikakausissa saat käyttöösi enemmän paikkoja eri yhdistelmissä. Tämän lisäksi hallituksilla on omat erityiset bonuksensa; esimerkiksi teokratia-hallitus antaa sinun ostaa maa-yksiköitä [ICON_Faith] Uskolla ja tarjoaa alennuksen [ICON_Faith] Usko-ostoksista ollessaan aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Lopulta kaikilla hallituksilla on perintöbonuksia, jotka perustuvat siihen, kuinka kauan kyseinen hallitus oli aktiivinen valtakunnassasi. Esimerkiksi vaikka olisitkin siirtynyt teokraattisen hallituksen ohi, saat perintöbonuksena [ICON_Faith] uskon alennuksia sen perusteella, kuinka kauan kyseinen hallitus oli aktiivinen valtakuntasi historiassa. Voit vaihtaa hallitustasi milloin tahansa. Jos vaihdat aikaisemmin omaksumaasi hallitukseen, joudut anarkian tilaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Käytännöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Politiikoilla on konkreettisia vaikutuksia pelattavuuteen. Jotkut lisäävät kaupunkiesi [ICON_Production] Tuotantoa, kun taas toiset tuottavat enemmän varallisuutta ja jotkut auttavat luomaan tehokkaamman sotilasvoiman. Pelissä ei ole oikeita tai vääriä politiikkavalintoja, ja yksi politiikka voi olla parempi tiettyyn tilanteeseen kuin toinen tai paremmin sopiva henkilökohtaiseen pelityyliisi. Kokeile niitä ja katso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>On olemassa 6 erilaista politiikkatyyppiä, jotka voidaan sijoittaa vastaavaan paikkaan annetussa hallituksessa. Näiden yksittäisten politiikkojen sijoittaminen antaa sinulle kuvatut edut ja parantaa peliäsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hankkimassa politiikkoja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voit valita omaksuttavat politiikat, kun olet saanut [ICON_Culture] kulttuuria avataksesi ensimmäisen hallituksen. Politiikat avautuvat edetessäsi siviilikasvipuussa, ja hallituksen vaihtaminen antaa sinun valita erilaisia politiikkayhdistelmiä, jotka sopivat paremmin pelityylisi. Aina kun uusi hallitus tai politiikka avautuu siviilikasvipuusta, sinulla on mahdollisuus valita uudelleen politiikat tai vaihtaa hallitus ilmaiseksi. Muutoin näiden muutosten tekemiseen liittyy kustannuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Politiikkatyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa 4 erilaista politiikkatyyppiä tutkittavaksi, ja jokainen niistä edustaa erilaista hallintotapaa. Kaikkien tyyppien on oltava samantyyppisessä hallituksen paikassa, mutta Wildcard-paikka voi sisältää minkä tahansa tyyppisiä politiikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sotilas: Nämä politiikat sopivat parhaiten pelaajille, jotka haluavat vahvan sotilasmahdin maalla ja merellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Taloudelliset: Nämä politiikat voivat olla hyödyllisiä lisäämään kaikenlaisia tuottoja, olipa kyse sitten alueiden välisen etuusbonuksen kasvattamisesta tai kustannusten alentamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Diplomaattinen: Nämä politiikat sopivat parhaiten pelaajille, joilla on voimakas kiinnostus suhteiden rakentamiseen, ja ne voivat auttaa vahvistamaan siteitä kaupunkivaltioiden kanssa tai parantamaan vakoiluoperaatioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Wildcard: Nämä politiikat kiihdyttävät [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön tuotannon nopeutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Anarkia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Vaihtaminen aiemmin omaksuttuun hallitusmuotoon asettaa sivilisaatiosi hetkellisesti anarkian tilaan, jolla on seuraavat negatiiviset vaikutukset:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. Et saa lainkaan [ICON_Gold] kultaa, [ICON_Science] tiedettä, [ICON_Culture] kulttuuria tai [ICON_Faith] uskoa mistään lähteestä. [NEWLINE]2. Anarkialla ei ole hallituksen erikoisbonusta tai perintöä. [NEWLINE]3. Politiikkasi eivät tarjoa etuja eivätkä niitä voi sijoittaa. [NEWLINE]4. Et voi vaihtaa hallituksen muotoa ennen kuin anarkian tila päättyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Anarkia kestää vähintään kolme vuoroa. Mitä enemmän olet aiemmin omaksunut tämän hallitusmuodon, sitä pidempään Anarkia kestää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GREATPEOPLE_NAME">
      <Text>Suuret henkilöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Great People are the artists, merchants, engineers, scientists, generals, and admirals who can, singlehandedly, change the course of a civilization. There are nine types of [ICON_GreatPerson] Great People: [ICON_GreatArtist] Great Artists, [ICON_GreatWriter] Great Writers, [ICON_GreatMusician] Great Musicians, [ICON_GreatEngineer] Great Engineers, [ICON_GreatMerchant] Great Merchants, [ICON_GreatScientist] Great Scientists, [ICON_GreatProphet] Great Prophets, [ICON_GreatAdmiral] Great Admirals, and [ICON_GreatGeneral] Great Generals.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Hankkimalla Suuria Henkilöitä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Great People can be earned by generating enough of the right type of points. They are visible to all players, and they are visibly competed for between all players. Only major civilizations can earn [ICON_GreatPerson] Great People, not Barbarians or city-states. Each type of [ICON_GreatPerson] Great Person has its own points which are tracked separately. [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points cannot count as [ICON_GreatArtist] Great Artist Points, and so on. The number of points needed to earn a particular [ICON_GreatPerson] Great Person depends on that [ICON_GreatPerson] Great Person’s era. A Renaissance-era [ICON_GreatScientist] Great Scientist will cost much less [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points than a Modern-era one. The points come from a variety of sources.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jokainen kaupunginosa ja sen sisällä olevat rakennukset tuottavat pisteitä kyseiseen [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön tyyppiin liittyen. Tämä on hidas, mutta vakaa pistelähde. Kaupunginosat mahdollistavat myös kaupungin käyttämään [ICON_Production] Tuotantoa projekteihin, jotka valmistuessaan tuovat [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön pisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Pelaajat voivat myös käyttää [ICON_Gold] Kultaa tai [ICON_Faith] Uskoa suojellakseen Suurta Henkilöä, ansaiten sen henkilön välittömästi. Suojelun kustannukset perustuvat siihen, kuinka paljon enemmän [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön pisteitä pelaaja tarvitsisi hankkiakseen kyseisen henkilön normaalisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Käyttäen Suuria Ihmisiä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella [ICON_GreatPerson] Suurella Persoonalla on erilainen vaikutus, joka on saanut inspiraationsa historiasta. Useimmat vaikutukset liittyvät vahvasti tiettyyn pelin aikakauteen, eivätkä ne ole ihanteellisia käyttää sen ulkopuolella. Vaikutukset jakautuvat kahteen laajaan kategoriaan, passiivisiin vaikutuksiin ja aktiivisiin vaikutuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Passiivinen vaikutus tapahtuu heti, kun [ICON_GreatPerson] Suuri Henkilö ilmestyy kartalle. Näitä löytyy lähinnä Suurista Kenraaleista ja Suurista Amiraaleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Toimintavaikutus tulee aktivoida [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön toimesta käyttämällä "latausta" tietyssä paikassa. Latausten määrä, tarvittavan paikan tyyppi ja aktivoitu vaikutus vaihtelevat henkilöstä riippuen. Useimmilla henkilöillä on vain 1 lataus, ja he voivat aktivoida sen vain heidän tyypilleen sopivassa kaupunginosassa (esim. useimmilla [ICON_GreatScientist] Suurilla Tieteilijöillä on 1 lataus, ja heidän on käytettävä se Kampus-alueella). Kuten muillakin latauspohjaisilla yksiköillä, henkilö katoaa, kun kaikki lataukset on käytetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Siirretään Suuria Henkilöitä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Suuret henkilöt voivat liikkua pelilaudalla kuin muutkin yksiköt. Ne ovat ei-taisteluyksiköitä, mikä tarkoittaa, että ne eivät voi olla samassa ruudussa muiden ei-taisteluyksiköiden (työläiset, asutusryhmät) kanssa, mutta ne voivat olla yhdessä yhden sotilasyksikön kanssa. Jos vihollisyksikkö tulee [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön ruutuun, kyseinen [ICON_GreatPerson] Suuri henkilö perääntyy automaattisesti lähimpään kaupunkiin, jos se on mahdollista (vihollinen ei vangitse sitä). Nämä yksiköt voidaan myös siirtää toiseen kaupunkiin ollessaan kaupungin keskustassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_AIRCOMBAT_NAME">
      <Text>Ilmataistelu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ilmassa on neljä päätyyppiä ilmayksiköitä: tuki tiedustelu, tuki puolustus, hävittäjät ja strategiset pommittajat. Näitä voidaan tuottaa missä tahansa kaupungissa, joka on rakentanut lentokentän ja tutkinut edellyttävät teknologiat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ilmavoimien tukikohdat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ilmayksiköt eivät liiku kartalla kuten maajoukot ja laivastot. Niiden on oltava "sijoitettuna" jonnekin. Kaupungin keskusta voi aina pitää yhtä ilmayksikköä, mutta Aerodromin, Kiitoradan tai Lentotukialuksen rakentaminen voi lisätä käytettävissä olevia paikkoja. Aerodromiin mahtuu jopa 8 yksikköä, Kiitoradalle 3 ja Lentotukialus aloittaa 2 paikalla, mutta voi saada lisää ylennyksien kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Partiot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hävittäjälentokoneita voidaan sijoittaa kelvolliseen kuusikulmioon [ICON_Movement] liikkeen kantaman päästä ystävällisestä ilmatukikohdasta. Kun se on sijoitettu, lentokone alkaa lentää kiertorataa sen tehokkaan häirintäkantaman ympärillä (tällä hetkellä 1 kuusikulmion säde). Tämän pitäisi tehdä selvemmäksi sekä hyökkääjälle että puolustajalle hävittäjien tila partioinnin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Partio-tila jatkuu, joka on hieman samanlainen kuin 'Linnoitus' -yksikkötoiminto. Kun lentokoneelle on annettu Partio-tila, se jatkaa sitä, kunnes sille annetaan toinen käsky tai se tuhoutuu. Partioidessaan lentokone jatkaa useiden hyökkääjien väliintuloa ja puolustamista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Pelaajan vuoron aikana taistelulentokoneet voivat milloin tahansa "palata tukikohtaan" (sijoittua ystävälliseen lentotukikohtaan) parantuakseen. Lentotukikohdassa olevat lentokoneet eivät torju hyökkääviä lentokoneita. Lentokoneet voivat parantua pelivuoron lopussa sijoittuessaan Kaupungin keskustaan, Lentokenttään, Lentosuojakaistalle tai Lentotukialukselle vain, jos ne eivät ole osallistuneet taisteluun. Parantuminen on "nopeinta" Lentokentän alueella ja hitaampaa Lentosuojakaistoilla ja Tukialuksilla. Näitä arvoja voidaan kasvattaa ylennyksien ja/tai politiikkojen avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ilmaiskut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Raskas pommikone ei voi osallistua partioihin, mutta ne katsotaan sen sijaan "sijoitetuiksi" ystävälliseen lentotukikohtaan, ja ne voivat suorittaa hyökkäyksiä siitä tukikohdasta. Toisin kuin hävittäjäkoneet, pommikoneet eivät osallistu ilmataisteluihin, vaan ne suuntaavat suoraan kohteeseensa ja hyökkäävät.[NEWLINE][NEWLINE]Strateginen pommitus: Pommikoneet voivat hyökätä suoraan kaupunginosien rakennusten ja kaupunkiin tehtyjen parannusten kimppuun, jos maayksikkö ei tällä hetkellä sijaitse kohteessa. Onnistuessaan tämä hyökkäystyyppi on samanlainen kuin maayksikön ryöstötoimi, mutta yhdellä poikkeuksella - hyökkäävä ilma-alus ei saa ryöstötoiminnasta aiheutuvaa hyötyä. Jotta pommitusisku olisi onnistunut, hyökkäävän ilma-aluksen on oltava 50 % terveydestä tai korkeampi sen jälkeen, kun puolustavien hävittäjien ja ilmatorjuntayksiköiden aiheuttamat vahingot on laskettu.[NEWLINE][NEWLINE]Prioriteettikohde: Ilma-aluksilla on myös Prioriteettikohde-kyky, joka mahdollistaa niiden hyökkäämisen suoraan Tukiluokan yksiköiden kimppuun ilman, että niiden tarvitsee ensin eliminoida vihollisen taisteluyksikkö samasta sijainnista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Häirinnät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Taistelijat voidaan sijoittaa kartalla olevaan toimintasäteen sisällä olevaan sijaintiin, jossa ne partioivat viereisiä ruutuja. Jos ilmayksikkö yrittää ilmaiskua kohteeseen, joka on häirintäyksikön kantaman sisällä, häirintäyksikkö avaa tulen hyökkääjään ja aiheuttaa sille vahinkoa.[NEWLINE][NEWLINE]Jos hyökkäävä lentokone tulee useamman partioivan lentokoneen puolustussäteen sisälle, valitaan korkeimman voiman omaava lentokone torjumaan hyökkäystä. Jäljellä olevat koneet tukevat puolustusta lisäämällä +5 päätorjuntakoneen voimaan.[NEWLINE][NEWLINE]Kun taistelu on ratkaistu mahdollisten maataistelua vastaan ilmatorjunnan ja häirintää tekevien ilmayksiköiden kanssa, jos hyökkäävä pommikone selviytyy, taistelu ratkaistaan alkuperäisen kohteen kanssa. Jos hävittäjä häiritsee toista hävittäjää matkalla maakohdettaan kohti, sen on pakko käydä ainoastaan vihollishävittäjän kimppuun eikä se hyökkää maakohteen kimppuun. Pommikoneilla ei ole tätä rajoitusta, ja ne jatkavat kohteeseen, jos ne selviytyvät mahdollisista puolustavista häiritsijöistä ja ilmatorjuntahyökkäyksistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_NUKES_NAME">
      <Text>Ydinaseet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydinpommin Tyypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>On olemassa 2 kategoriaa atomiaseille: Ydinlaite ja Termonukleaarinen laite. Ne voidaan rakentaa kaupungin Projektina missä tahansa kaupungissa, ja molemmat vaativat Uranium-resurssin tuottamiseen. Pelaajalla ei ole rajoitusta rakennettavien laitteiden lukumäärässä. [NEWLINE][NEWLINE]Kun Ydin- tai Termonukleaarinen laite on luotu, se lisätään pelaajan varastoon, ja sen jälkeen sitä voidaan käyttää minkä tahansa yksikön tai parannuksen toimesta, joka pystyy käyttämään sitä kartalla. Tähän kuuluvat pommikoneet, Ydinohjus-sukellusveneet ja Ohjussilo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ydinsuojaimilla on räjähdysalue, jonka säde on 1. Kun ne laukaistaan ohjussiilosta, niiden [ICON_Range] kantama on 12. Niiden ylläpitämiseen kuluu 14 [ICON_Gold] kultaa per vuoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Termonukleaaristen laitteiden räjähdys säde on 2. Kun ne laukaistaan ohjussiilosta, niiden [ICON_Range] kantama on 15. Niiden ylläpitokustannukset ovat 16 [ICON_Gold] kultaa per vuoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydinvoiman tuho</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun atomiase räjähtää, useita asioita tapahtuu kaikille kuusikulmioille räjähdysalueella. [ICON_Citizen] Kansalaiset, jotka "työskentelevät" vaikutusalueen ruuduilla, eliminoidaan, alueella olevat yksiköt tuhoutuvat, ja kaikki ruutujen parannukset ryöstetään. Myös vaikutusalueen alueet ja rakennukset ryöstetään, ja ne on korjattava ennen kuin niitä voidaan käyttää uudelleen. Kaikki vaikutusalueen ruudut saastuvat radioaktiivisella laskeumalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Ydinjätteen saastuttama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ydiniskun jälkeen radioaktiivinen laskeuma saastuttaa jokaisen räjähdyksen vaikutuksen alaisen ruudun. Kaikki yksiköt, jotka päättävät vuoronsa saastuneessa ruudussa, saavat 50 vahinkoa joka vuoro. [ICON_Production] Tuotantoa ei voi käyttää mihinkään saastuneissa ruuduissa oleviin kohteisiin, kuten rakennusten ja alueiden korjaamiseen. Saastuneita ruutuja ei voi hyödyntää kaupungissa, ennen kuin saastumisen aikalaskuri päättyy tai kunnes ruutu on "puhdistettu"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ydinjäte voidaan "puhdistaa" vaikutusalueelta Rakentaja- ja Sotainsinööri-yksiköillä. Saastuneen ruudun puhdistaminen vie 1 rakennuspisteen. Rakentaja-, Sotainsinööri- ja Rooman Legioona -yksiköt, jotka pystyvät puhdistamaan saastuneita kuusioita, ottavat vähemmän vahinkoa, jos he päättävät vuoronsa tällaisessa kuusiossa. Kaikki ydinräjähdyksestä suoraan kärsimättömät kaupungin ruudut toimivat edelleen normaalisti ja vaikuttavat kaupungin tuottoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TOURISM_NAME">
      <Text>Matkailu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Tourism] Tourism is needed in order to win a Culture Victory. You can generate [ICON_Tourism] Tourism through Great Works, wonders, Holy Cities, [ICON_GreatWork_Relic] Relics, [ICON_GreatWork_Artifact] Artifacts, Seaside Resorts and National Parks. You can boost your [ICON_Tourism] Tourism through [ICON_TradeRoute] Trade Routes, Open Borders, Great People, policies, and shared (or conflicting) late game governments.[NEWLINE][NEWLINE]Building a wonder will probably be one of the first ways you start earning [ICON_Tourism] Tourism. Each Wonder provides 2 [ICON_Tourism] Tourism per turn, plus 1 for each era you have advanced past the era in which that wonder was first available. So an ancient wonder like Stonehenge can earn you 9 [ICON_Tourism] Tourism per turn by the end of the game.[NEWLINE][NEWLINE]Tourism is divided into Religious Tourism (from creating a Holy City and from Relics) and Non-Religious Tourism. Some Civics (Enlightenment) and Wonders (Cristo Redentor) specifically affect the impact of your Religious Tourism.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Suuret Teokset, Reliikit ja Artefaktit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Great Works come in five different types. [ICON_GreatWork_Writing] Writing, [ICON_GreatWork_Landscape] Art, and [ICON_GreatWork_Music] Music which can be generated through [ICON_GreatPerson] Great People, [ICON_GreatWork_Artifact] Artifacts, which are retrieved from Antiquity Sites by Archaeologists, and [ICON_GreatWork_Relic] Relics, which are created by Apostles with the Martyr ability when they die in Theological Combat. (Relics can be obtained from other sources such as Tribal Villages, the city-state Kandy, or Jeanne D'Arc when she retires.) Once earned, a Great Work can be housed in a Great Work slot in the appropriate building or Wonder. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Merenrantakohteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Merikylpylät ovat erityinen parannus, joka voidaan rakentaa Radio-teknologian tutkimisen jälkeen. Nämä tuottavat [ICON_Tourism] Matkailua laatan Vetovoiman perusteella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kansallispuistot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kansallispuistojen nimeäminen voi suuresti parantaa [ICON_Tourism] Matkailua ja [ICON_Amenities] Mukavuuksia. Kansallispuistot nimetään Luonnonystävä-yksiköiden toimesta, jotka voidaan ostaa kaupungistasi [ICON_Faith] Uskon avulla tutkittuasi Säilyttäminen-siviiliosaamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kansallispuistoja voidaan rakentaa mille tahansa neljän ruudun ryhmälle, joka täyttää seuraavat vaatimukset:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>1. Laattojen on oltava luonnonihmeitä, vuoria tai viehätysvoimaltaan vähintään viehättäviä laattoja.[NEWLINE]2. Kaikkien neljän laatan on kuuluttava samalle kaupungille.[NEWLINE]3. Laattojen on oltava vierekkäin ja muodostettava pystysuora timantin muoto.[NEWLINE]4. Yhdelläkään laatalle ei voi olla parannusta tai kaupunginosaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voit valita Luonnonystävän paljastaaksesi kaikki kelvolliset paikat kartalla. Lähettämällä Luonnonystävän mihin tahansa korostettuun ruutuun paljastuu Kansallispuiston määrittäminen -toimintopainike. Tämän painikkeen napsauttaminen määrittelee kansallispuiston ja kuluttaa Luonnonystävän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Kansallispuiston [ICON_Tourism] matkailutulo on yhtä suuri kuin kaikkien puistoon kuuluvien laattojen viehätysvoiman summa. Lisäksi puiston omistava kaupunki saa 2 [ICON_Amenities] mukavuutta, ja neljä lähintä kaupunkia sivilisaatiossasi saavat 1 [ICON_Amenities] mukavuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuurinen Dominanssi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos sivilisaatiosi houkuttelee enemmän vierailijoita toisesta sivilisaatiosta kuin heillä on kotimaisia turisteja, olet kulttuurisesti hallitseva kyseisen sivilisaation yli. Kulttuurivoitto myönnetään ensimmäiselle pelaajalle, josta tulee kulttuurisesti hallitseva kaikkien muiden sivilisaatioiden yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teemat ja Teemointi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jotkut rakennukset (kuten taidemuseo tai arkeologinen museo) antavat sinun teemata suuret teokset merkittävän lisäyksen [ICON_Culture] kulttuuriin ja [ICON_Tourism] matkailuun. Saadaksesi teemabonuksen, esittele [ICON_GreatWork_Landscape] samantyyppistä taidetta eri taiteilijoilta tai [ICON_GreatWork_Artifact] saman aikakauden artefakteja eri sivilisaatioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_VICTORY_NAME">
      <Text>Voitto ja Tappio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Esittely</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI -pelissä on useita tapoja voittaa ja hävitä. On tärkeää seurata vastustajiesi edistymistä kohti voittoa samalla, kun kehität omaa sivilisaatiotasi. Mikään ei ole niin ärsyttävää kuin olla aivan viimeisen, vielä hengissä olevan vihollisesi viimeisen kaupungin valloittamisen partaalla, vain nähdäksesi avuttomana, kuinka hän valmistaa Mars-koloniaansa ja saavuttaa yllättävän tieteen voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Valloituksen Voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Voittaaksesi hallintavoiton, sinun on vallattava kaikki alkuperäisen sivilisaation [ICON_Capital] pääkaupungit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jos olet menettänyt alkuperäisen [ICON_Capital] Pääkaupunkisi, mutta sinulla on edelleen muita kaupunkeja, voit silti voittaa toisen tyyppisen voiton: Kulttuuri, Tiede, Pisteet tai Uskonnollinen. Et kuitenkaan voi voittaa Valloitussaavutusta ennen kuin olet vallannut takaisin oman alkuperäisen [ICON_Capital] Pääkaupunkisi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>JOUKKUEHALLINNAN VOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaaksesi tiimin hallintavoiton, kaikkien tiimin jäsenten on hallittava omaa alkuperäistä [ICON_Capital] pääkaupunkiaan, kun taas kaikkien muiden pelaajien ei tule hallita niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tieteellinen Voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Tieteellinen voitto saavutetaan ensimmäisenä pelaajana, joka perustaa siirtokunnan Mars-planeetalle. Kun avaruuskilpailu on käynnissä ja joku on laukaissut ensimmäisen satelliitin, kaikki pelaajat tietävät, kuka yrittää tätä voittoa. Pelaajat saavat bonuksia saavuttaessaan jokaisen virstanpylvään matkalla voittoon. Seuraavat vaiheet on suoritettava järjestyksessä:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Laukaise Satelliitti Avaruuteen:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Muistuttaen vuoden 1957 Sputnikia, voit rakentaa satelliitin ja laukaista sen avaruuteen tutkittuasi raketitieteen ja rakennettuasi avaruussataman. Kun olet suorittanut Maapallo-satelliittiprojektin, satelliittisi laukaistaan ja saat näkyvyyden koko kartalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Laskeudu ihmisen kanssa kuuhun:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Aivan kuten Apollo 11 -tehtävä vuonna 1969, lähetät ihmisen kuuhun. Tämä avautuu tutkittuasi satelliittiteknologian ja sen voi rakentaa missä tahansa kaupungissa, jossa on avaruussatama. Valitse tuottaa Kuunlaskeutumisprojekti aloittaaksesi tämän tehtävän. Kun raketti on laukaistu, saat välittömästi kertaluonteisen [ICON_Culture] kulttuuripalkkion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Perusta siirtokunta Marsiin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Tieteiskirjallisuutta toistaiseksi, ehkä - mutta nyt voit olla ensimmäinen, joka lähettää kansasi Marsiin. Tutkittuasi robotiikkaa, ydinfissiota ja nanoteknologiaa, voit rakentaa reaktori-, asumis- ja vesiviljelymoduuliprojekteja missä tahansa kaupungissa, jolla on avaruussatama. Huomaa, että useampi kuin yksi avaruussatama tarkoittaa rinnakkaista tuotantoa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Kun jokainen osa on laukaistu, olet voittanut pelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>TIIMIN TIEDEVOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>Voittaaksesi joukkueen tieteellisen voiton, yksittäisen joukkueen jäsenen tulee suorittaa tavalliset tieteellisen voiton vaatimukset. Vaatimusten täyttäminen ei ole jaettu. Joukkuetovereita kannustetaan yhteistyöhön joukkueen tieteellisen voiton saavuttamiseksi käyttäen joukkueen yhteistä tutkimusta. Katso Joukkueet-sivu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Kulttuurivoitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jos haluat olla maailman kulttuurikeskus, tämä voitto on sinua varten. Ensimmäinen sivilisaatio, joka omistaa kokonaismäärän [ICON_Tourism] vierailevia turisteja, joka ylittää [ICON_Tourism] kotimaiset turistit jokaisesta muusta pelin sivilisaatiosta, voittaa kulttuurivoiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>[ICON_Tourism] Matkailu syntyy [ICON_TradeRoute] kauppareittien, myöhäisvaiheen yhteisten (tai ristiriitaisten) hallitusmuotojen, avoimien rajojen, sivilisaatiossasi sijaitsevien suurten teosten, [ICON_GreatWork_Relic] uskonnollisten reliikkien, pyhien paikkojen, kansallispuistojen, [ICON_GreatWork_Artifact] artefaktien ja ihmetyksien kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>TIIMIN KULTTUURIVOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaaksesi joukkueturismivoiton yksittäisen joukkueen jäsenen [ICON_Tourism] Vierailijaturistien täytyy ylittää kaikkien muiden kuin joukkueen jäsenten sivilisaatioiden [ICON_Tourism] Kotimaan turistit. [ICON_Tourism] Vierailijaturisteja ei jaeta joukkueen jäsenten kesken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Uskonnollinen Voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Saadaksesi uskonnollisen voiton, sinun on tehtävä uskonnostasi jokaisen pelin muun suuren sivilisaation hallitseva uskonto. Tämä tarkoittaa, että kaikkien sivilisaation kaupunkien ei tarvitse seurata uskontoasi, vain enemmistön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaikka uskontosi leviää passiivisesti asettumalla muiden pelaajien lähelle, parhaat mahdollisuudet voittoon tarjoavat lähetystyöntekijät ja apostolit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>TIIMIN USKONNOLLINEN VOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Voittaaksesi joukkueen uskonnollisen voiton, joukkueen perustamien uskontojen on oltava vallitseva uskonto kaikissa muissa sivilisaatioissa. Hallitsevat uskonnot voivat olla mitä tahansa yhdistelmiä, kunhan uskonnot on perustanut joukkueen jäsenet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Pistemäärä Voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Monissa peleissä yksi pelaajista voittaa pelin saavuttamalla yhden mahdollisista voitoista. Kuitenkin, jos kukaan ei saavuta näitä voittoja vuoteen 2050 mennessä (tai pelaajan asettamaan vuoroon mennessä), voittaja määritetään selvinneen sivilisaation "pistemäärän" perusteella. Pisteitä ansaitset lukuisista tekijöistä, kuten siviilien määrästä, väestön määrästä, kaupunkien määrästä, teknologioiden määrästä, "tulevaisuuden teknologioiden" määrästä, ihmeiden määrästä, sotilaallisista saavutuksista, [ICON_GreatPerson] Suurten Ihmisten määrästä ja Uskomusten määrästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>JOUKKUEEN PISTEVOITTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Kun pelataan joukkueena, pisteet lasketaan yhteen joukkueen jäsenten yksittäisten sivilisaatiopisteiden summana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TEAMS_NAME">
      <Text>Joukkueet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Johdanto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ennen pelin aloittamista yksittäiset sivilisaatiot voidaan sijoittaa joukkueisiin yhteistyökokemuksen parantamiseksi. Pelatessa joukkueena joukkueen jäsenet jakavat useita pelillisiä etuja ja voivat voittaa pelin yhdessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Joukkuepeli on tällä hetkellä saatavilla tavallisissa moninpeliotteluissa ja useimmissa moninpeliskenaarioissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiimin diplomaattiset suhteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Joukkueen jäsenet jakavat pysyvän diplomaattisen liittouman. Kaikki tavanomaiset liittoumasäännöt ja hyödyt pätevät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Joukkueen Yhteinen Sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Joukkuetoverit jakavat sotatilanteen. Jos joukkuetoveri julistaa sodan, julistetut Casus Belli -ehdot koskevat kaikkia tiimin jäseniä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Tiimin Yhteinen Tutkimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Joukkueen jäsenet jakavat osittain tutkimuskehitystä. Joukkueen jäsenet saavat teknologiaetua jokaisesta joukkueen jäsenen hallussa olevasta teknologiasta.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>