<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa rakennukset eivät enää ole vangittuina kaupunkisi keskustassa, vaan ne voivat levittäytyä ympäri aluettasi kaupunginosina. Kartta on tärkeämpi kuin koskaan, kun joudut tekemään tärkeitä strategisia sijoituspäätöksiä. Kampukset ja pyhäkköalueet saavat erityistä vahvistusta vuoriston läheisyydestä, mutta vain edellinen hyötyy myös lähellä olevasta sademetsä lähteestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaupungin poliittinen, kulttuurinen, historiallinen, kaupallinen ja maantieteellinen sydän... ainakin teorian mukaan. Erilaisilla alueilla kasvoi kylästä kylään ja kaupungista kaupunkiin, ja sivilisaation näistä symbioottisista ominaisuuksista eri puolet tulivat esiin, yleensä ilman ennakkosuunnittelua. Kaupungin keskustassa ihmiset harvoin asuvat (ennen pilvenpiirtäjiä ja asuntoja); sen sijaan "keskustassa" kaupungin persoonallisuus on esillä, sen upeilla monumenteilla, suurilla puistoilla, korkeilla toimistorakennuksilla, mahtipontisilla hallintorakennuksilla ja muilla vastaavilla. Usein se kattaa ensimmäisen asutun osan (yksinkertaiset kodit nyt tasattu kaupunkiuudistuksen jälkeen) ja siksi on nyt laajentuneen kaupungin historiallisin kaupunginosa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalaan uskovissa sivilisaatioissa ei ole tavatonta, että kaupungeissa kehittyy uskonnollisia "alueita", joissa kaikki alttarit, temppelit, luostarit ja kirkot kerääntyvät yhteen. Usein ne näyttävät nousevan pyhälle paikalle, jonka paikalla on tapahtunut ihme, näky tai ilmestys. Islamin pyhin paikka, Kaaban ympärille keskittyvä, on yksi tällainen. Jerusalem on pyhien paikkojen keskus. Sitten on roomalaiskatolinen Vatikaani, kokonainen pyhä kaupunki, joka on rakennettu Rooman keskelle. Ja ihmiset tekevät edelleen pyhiinvaelluksia tällaisiin paikkoihin, kuten hajjiin Mekkaan tai sikhien päivittäiseen rukoukseen vierailla Amritsarin Kultaisessa temppelissä tai innokkaan toiveen nähdä Temppelivuori Valitulle kansalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "kampus" on latinankielinen sana "kenttä" ja sitä käytettiin ensimmäisen kerran Princetonin yliopiston mailla, joka perustettiin vuonna 1746 jKr. Sanaa käytetään nykyään yleisesti kaikkien korkeakoulujen maisemoituun ympäristöön (ja joskus myös ylimielisiin yritystoimistoihin). Kampusperinteen erikoispiirre oppimiseen omistetussa erikoisalueessa juontaa juurensa 1100-luvun eurooppalaisiin kouluihin, joissa opettajat ja oppilaat asuivat yhdessä itse säännellyssä eristyneessä asutuskeskuksessa. Nämä varhaiset kampukset, joilla oli yhteiset oikeudet ja lain suojat, turvattiin usein prinssien tai piispojen myöntämillä kirjeillä, ja niiden maa "lahjoitettiin" kaupungilta, jossa ne sijaitsivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun muinainen hallitsija päätti tarvitsevansa ammattimaisen armeijan - sen sijaan että hänellä olisi joukko hyväntahtoisia maanviljelijöitä aseistettuina terävillä kepakoilla -, tarvittiin paikka minne se voitiin sijoittaa, kun se ei ollut levittämässä kuolemaa ja kaaosta. Koska sotilaiden ei sopinut sekoittua tavallisten ihmisten sekaan, leirit perustettiin sotilaiden majoitukseen ja koulutukseen. Usein linnoitettuja ja sisältäen kaiken tarvittavan armeijan hyvinvoinnille - kasarmia, tallit, varastoja, harjoitusalueita ja niin edelleen - nämä leirit olivat vaikuttavia; Rooman valtakunnan huippukaudella standardisoitu sotaleiri saattoi majoittaa ja hoitaa koko legioonan. Itse asiassa roomalainen laki ja perinne kielsivät minkään legioonan edes astumasta kaupunkiin - ei huono idea, kunnes Lucius Sulla marssitti legioonansa sisään ja julisti itsensä diktaattoriksi 87 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suojaisatama, suojapaikka myrskyiltä, lepo- ja kunnostuspaikka, satama. Heti kun miehet alkoivat purjehtia, tarve satamille tuli selväksi. Varhaiset sivilisaatiot etsivät luonnollisia satamia, ja historia on usein määritelty sen mukaan, missä nämä merelliset asutukset sijaitsivat. Ajan myötä lisättiin aallonmurtajia, laitureita, merivalleja, majakoita ja kuivatelakoita, ja merenpohjaa kaivettiin tarvittaessa pitämään satama auki. Satamat olivat kaupan ja merisodan keskuksia, tutkimusmatkojen lähtöpisteitä ja maahanmuuton päätepisteitä. Tekniikan kehittyessä "teko"satamia voitiin nyt rakentaa modernien kauppalaivojen käsittelyyn - kuten Long Beach Harbor, joka luotiin suolamarskien ja vuorovesien avulla - käyttämällä betonia, terästä, kaivinkoneita ja pumppuasemia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lentokenttä on paikka, jossa lentokoneet nousevat ja laskeutuvat. Kansainvälisen siviili-ilmailujärjestön mukaan "lentokenttä" on "määritelty alue maalla tai vedessä...tarkoitettu kokonaan tai osittain lentokoneiden saapumiseen, lähtöön ja liikkumiseen pinta-alalla." Ensimmäinen tällainen alue, joka täytti tämän kuvauksen, sijaitsi Viry-Châtillonissa, Pariisin esikaupungissa. Lentoliikenteen alkuaikoina mikä tahansa avoin, suhteellisen tasainen ja ruohoinen alue kävi...ja käyttikin. Tämä tarkoitti, että toisin kuin nykyään, lentokoneet saattoivat laskeutua ja nousta ilmaan mihin tahansa suuntaan, säätäen tuulen suunnan ja sääolosuhteiden mukaan, vaatien vain tuulitakkia tai lippua. Sitten joku keksi loistavan idean lisätä päällystetyt kiitotiet, ja kaikki laskeutuminen ja nousu muuttui paljon monimutkaisemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaupallinen keskus viittaa yleensä kaupungin keskustan liikealueeseen, jossa kapitalismi ja ahneus elävöittävät kaupungin taloutta. Täältä löytyvät markkinat, pankit ja pörssit, jotka rikastuttavat muutamia ihmisiä ja kiihdyttävät kaupungin kasvua. Ajan myötä kaupallinen keskus voi kehittyä yksinkertaisesta paikallisista rahoittajista ja yritysten toimistoista koostuvasta kokoelmasta aina "globaaliksi finanssikeskukseksi" asti. Tällaisille globaaleille keskuksille on jopa oma luokitusjärjestelmä; aina vuoteen 2013 asti Lontoo oli Global Financial Centers Index -listauksen kärjessä, kunnes sen ohitti New York City. Niitä seurasivat tiiviisti Hongkong, Singapore ja Tokio. Voiton tavoittelu on selvästi yleismaailmallinen sivilisaation piirre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Viihdealue" tarjoaa perheystävällisiä huvituksia kaupunkiympäristön raskaudesta kärsiville. Joissakin kaupungeissa viihdekeskus on täynnä museoita, eläintarhoja ja muita sivistyksellisiä nähtävyyksiä; toisissa se on teatterien, pubien, musiikkiklubien ja vastaavien alue; ja joissakin se on kaupungin urheilun keskus, jossa on stadioneita ja sisähalleja. Olipa mikä tahansa muoto - se sitten on Quartier des Spectacles Montrealissa, Te Aro District Wellingtonissa tai jopa St. Pauli Hampurissa - jokaisella sivistyneellä kaupungilla on sellainen, joka synnyttää onnellisuutta ja ylpeyttä sen kansalaisissa, antaen sosiaalisen identiteetin tunteen, jota maaseutu ei voi antaa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunkien keskiluokka omaksui "kulttuurin" piirteitä 1800-luvun lopulla, se vaati hienostuneempia viihdemahdollisuuksia kuin karhujen kiusaamista ja paljain nyrkein tapahtuvaa nyrkkeilyä. Teatteripiirit olivat vastaus, yleensä olemassa olevien teattereiden ja museoiden ympärille keskittyen, joita yläluokka suosi. Näin ollen New Yorkin Broadwayn alueelle ilmestyi useita uusia musiikkisaleja ja ravintoloita pian Metropolitan-oopperatalon muuton jälkeen West 39th ja Broadwaylle vuonna 1883. Aikaisemmin 1800-luvulla Lontoon West Endin teatterialue laajeni Royal Opera Housen ympäriltä Covent Gardenissa. Ajan mittaan kaikki, jotka hyötyivät teatteritaidosta, löytyivät myös teatteripiireistä: äänitysstudiot, radiostudiot, agentit, tuottajat ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollisuusalue (joskus eufemistisesti termillä teollisuuspuisto) on paikka, jossa modernissa sivilisaatiossa tapahtuu "raskas" valmistus ja kuljetus. Kauan ennen teollista vallankumousta oli yleistä sijoittaa meluisimmat, hajuisimmat ja vaarallisimmat workshopit - parkit, sulatot, teurastamot jne. - kaupungin muurien ulkopuolelle. Kukaan ei halunnut asua lähellä niitä. Raskaat kuljetukset kehittyivät kuljettamaan raaka-aineita ja valmiita tuotteita näistä kaupungeista; tänään teollisuusalueet ovat risteyskohta moottoriteille, rautateille, lentokentille ja satamille. Infrastruktuuri kasvoi yhdessä alueiden kanssa: varastot, voimalat, vesitornit, putkistot ja viestintäverkot. Ja teollisuusalueet kasvoivat kasvavan teollisuuden myötä; esimerkiksi Edmontonin ulkopuolella sijaitseva Upgrader Alley kattaa 318 neliökilometriä (noin 123 neliömailia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mr. Rogers asui ihannoitussa ympäristössä, kuten myös Iso Lintu ja Eväskakku-hirviö. Totuus on kuitenkin se, että naapurustot eivät ole harvoin sellaisia toimivia sosiaalisia verkostoja ystävällisine arvoineen, tavoitteineen ja kulttuureineen. Teollisen vallankumouksen myötä ensimmäistä kertaa enemmän ihmisiä asui kaupungeissa kuin maaseudulla; koska liikenne oli rajallista ja hidas, ahtaissa ja epähygieenisissä asunnoissa kasvoi paikoissa kuten Lontoo, New York ja Berliini, jotta tehdastyöläiset ja toimistotyöntekijät voisivat olla lähellä työpaikkaansa. Sitten tulivat puhelin ja auto; yhtäkkiä keskiluokan palkkarenkaat voivat paeta ruuhkaisilta slummeilta ja ghettoilta ja muuttaa esikaupunkeihin. 1880-luvulla Lontooa ympäröivät suunnitellut "kartanot" kuten Wembley Park ja Kingsbury Garden Village... ja pian niin tekivät useimmat muutkin teollisuuskaupungit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Akveduktien – ihmisen tekemien vesiväylien – jäänteitä on löydetty hajallaan muinaisista asutuksista ympäri maailmaa... Egyptistä, Intiasta, Persiasta, Kreikasta, Azteekkareilta ja erityisesti entisen Rooman valtakunnan alueella. Yli 415 kilometriä (noin 258 mailia) akvedukteja toivat raikasta vettä Rooman metropolille juomiseen ja kylpemiseen. Nämä roomalaiset akveduktit olivat insinööritaidon ihmeitä (ajatellen sitä aikaa) ja usein katettuja, joten ne toimivat myös siltoina ylittäessään rotkoja ja vesiväyliä. Vaikka akveduktit suunnittelussa oli joitain terveysongelmia (etenkin lyijyn käyttö vuorauksessa), yleisesti ottaen puhdasta veden tarjonta oli hyödyllistä kaupungin kasvulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Avaruussatama (tai kosmodromi) kuvana tähtien portista on seikkailun ja löytämisen evokeeraavaa, seuraava "suuri raja" sivilisaatiolle. Todellisuus on paljon arkisempaa: paikka käynnistää (ja ehkä lopulta laskeutua) raketteja, aivan kuten satama aluksille tai lentokenttä lentokoneille. Kuten nämäkin, avaruussatama koostuu nostureista, hallintorakennuksista, ohjauskeskuksista, polttoainesäiliöistä ja työinfrastruktuurista. Maailman ensimmäinen pysyvä tila orbitaaliselle miehitetylle käynnistymiselle oli Baikonur - joka alkoi neuvostoliittolaisena sotilaskokeilualustana - vuonna 1955 jKr. Tämän innoittamana Yhdysvallat pian muutti Ilmavoimien Ohjuskoealan Cape Canaveralin suborbitaalisten ja sitten orbitaalisten rakettitestilentojen käynnistyspaikaksi ... ja avaruuskilpailu oli käynnissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin Kreikassa akropolis tarkoitti kirjaimellisesti "ylempää kaupunkia". Ja Ateenassa, Korintissa, Argoksessa, Thebassa ja muualla se oli juuri sitä - kaupungin osa, joka oli rakennettu korkealle alueelle, usein mäelle, jolla oli jyrkät rinteet ja joka oli erittäin puolustettavissa. Jos ulkoseinät sortuisivat hyökkääjille, viimeinen taistelu voitiin käydä akropoliksella. Ajan mittaan monissa paikoissa vanha akropolis muuttui laajenevan uuden kaupungin ytimeksi. Arkaaisella kaudella Kreikassa, kun kaupungit kasvoivat ja barbaarivaltioiden uhka väheni, nämä vanhat yläkaupungin alueet koki kaupunkiuudistuksen, jossa temppelit, teatterit, foorumit, palatsit, hallitusrakennukset ja vastaavat korvasivat vaatimattomat talot, markkinat, kasarmialueet ja aukiot, jotka kerran sijaitsivat huipulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin Roomassa thermae olivat suuria kylpylöitä; vaikka monilla roomalaisilla huviloilla ja palatseilla oli yksityisiä, lämmitettyjä kylpyjä, thermae olivat julkisia ja avoimia kaikille väsyneille ja likaisille kansalaisille, jotka tarvitsivat rentoutumista ja puhdistumista. Vaikka pohjaratkaisut vaihtelivat paljon roomalaisesta kaupungista toiseen, yleensä jokaisessa oli atrium rentoutumiseen ja liikuntaan, caldarium (kuuma kylpy), tepidarium (lämmin kylpy), frigidarium (viileä kylpy), sekä apodyterium (pukuhuone) jne. Todella hienoilla kylpylöillä oli myös sudatorium (kostea höyrysauna) ja laconium (kuiva höyrysauna). Naisten kylpylät olivat melkein yhtä yksityiskohtaisia, ja ne olivat koristeltuja seinämaalauksilla ja mosaiikeilla. Pitkän päivän Colosseumilla tapahtuvan teurastuksen jälkeen ei varmasti ollut mitään ylellisempää kuin vierailu paikallisessa thermaessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hanse oli kauppiaiden vapaaehtoinen liitto, joka tarkoitti alun perin "kauppiaiden seuruetta" vanhassa ranskassa. Hanse järjestäytyi kaupunkiin kaupan ja liikenteen suojaamiseksi ja helpottamiseksi. Itämeren ja Pohjanmeren satamissa nämä valmistus- ja kauppakiltojen liitot tulivat erittäin vaikutusvaltaisiksi 13. vuosisadalla, niiden päämajat komplekseina tunnettiin myös hanseina. Suurimmat hansealueet eivät vain sisältäneet kiltojen hallintotoimistoja, vaan myös varastoja, työpajoja, markkinoita, pankkeja ja mitä tahansa muuta, josta voisi tehdä voittoa. Ensimmäinen tällainen näyttää syntyneen Lübeckissä noin vuonna 1159 helpottamaan kauppaa Länsi-Euroopan ja pohjois-Venäjän resurssien välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Itäisen ortodoksisen perinteen mukaan lavra (kuten Kreikan Athoksen vuorella tai Romanian Neamțissa) on erakkomunkkien luostari, jossa on keskuskirkko ja/tai pappila. Ehkä kuuluisin lavra on Aleksanteri Nevskin lavra (venäläiset nimittävät pyhän paikan soturin mukaan), jossa monet kuuluisat mutta kuolleet venäläiset ovat haudattuina - Nevskyn lisäksi siellä lepäävät Euler, Suvarov, Mussorgsky, Tšaikovski, Dostojevski ja monet muut. Lavran uskotaan juontavan juurensa varhaiselle 300-luvulle, jolloin ensimmäinen lavra perustettiin noin 600 erakkomunkin asuttamaan Nitrian autiomaahan. Tiukassa erakkomunkkien perinteessä nämä erakkomunkit elivät eristäytyneen elämän rukouksen parissa, usein noudattaen vaikenemisen, katumuksen, meditaation ja/tai paaston lupauksia. Tämä on todiste siitä, kuinka pitkälle uskovaiset ovat valmiita menemään pelastuakseen.</Text>
    </Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza tarkoittaa kongolaisten kielessä "kaupunkia" tai joissakin tapauksissa vain "asutusta". Kun portugalilaiset saapuivat Keski-Afrikkaan, M'banza Kongo oli jo suuri kaupunki, joka oli rikas kaupasta ja käsityövalmistuksesta, mutta suurin osa väestöstä asui sen ympärillä olevissa laaksoissa asuinalueilla - ehkä jopa 100 tuhatta ihmistä. Vaikka näissä pienissä kaupungeissa saattoi olla markkinat ja työpaja, tärkeät asiat - kirkot, palatsi, koulut, klinikat ja verotoimistot - sijaitsivat kukkulalla pääkaupungissa M'banza Kongossa. Ne olivat yhteydessä M'banza Kongoon useiden tien kautta, ja nämä olivat melko ruuhkaisia juhla- ja veropäivinä. Kaikki tämä tapahtui vuonna 1648 vierailijan Francesco da Roman mukaan. Joten kongolaiset eivät vain antaneet sivilisaatiolle esikaupunkia vaan myös "ruuhka-aikaa"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monet kaupungeissa järjestetään katumaisemia – erityisesti kristillisen paastonajan aikana – mutta vain brasilialaiset todella tietävät, miten heittää huoli tuuleen tällaisissa festivaaleissa. Paraatit, konsertit, esitykset, naamiot ja julkinen juhla-ateria (rikkaiden alkoholimäärien kera) lietsovat juhlia. Kireiden jälkimodernien sosiologien mukaan karnevaali sosiaalisena instituutiona tarjoaa enemmän kuin pelkän tauon kaupunkielämän vakavuudesta; se tarjoaa vapautuksen luonnollisille impulsseille, jotka uhkaavat sosiaalista järjestystä ja antaa marginaalisille ryhmille mahdollisuuden keskittyä yhteiskunnallisiin konflikteihin ilmentämällä niitä "järjettömissä" toimissa. Totuudesta riippumatta Rio de Janeiron karnevaali on maailman suurin katumainen, joka on viime vuosina isännöinyt jopa kahden miljoonan osallistujan päivää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Virallisesti nimetty "HM Royal Dockyards" aina 1960-luvun loppuun asti, Brittiläinen laivasto ylläpiti joukon laitoksia ympäri maailmaa, joissa sen komissioimat alukset voitiin tukikohtana, kunnostaa, uudistaa ja korjata (jos asiat ajelehtivat pieleen). Ensimmäinen, telakkana sekä telakana toiminut telakka, nimettiin tällaiseksi Portsmouthissa vuonna 1496, juuri ajoissa kiusatakseen espanjalaisia ​​ja ranskalaisia ​​seuraavina vuosisatoina. Ensimmäinen Englannin ulkopuolella: Royal Dockyard Antiguan Englanninsatamassa vuonna 1728. Hollannin sodista, Napoleonic-sodista, siirtomaasodista ja kahdesta maailmansodasta Royal Dockyards tekivät (ei sekoitettu metaforia liikaa) täysin loistavan palveluksen. Mutta Royal Navy'n pienentyneen roolin ja imperiumin rappeutumisen myötä 20. vuosisadan jälkipuoliskolla avoinna olevat Royal Dockyards on suurelta osin muutettu majoitukseksi ja merivoimien henkilökunnan koulutukseksi.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>