<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Yksikkö, joka selviää taistelusta, saa "kokemuspisteitä" (XP). Kun yksikkö on kerännyt tarpeeksi XP:itä, voit käyttää niitä yksikön "ylenemiseen". Civilization VI:ssa on monenlaisia ylenemismahdollisuuksia, jotka antavat yksikölle erityiset edut taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valitettavasti varhaiset lentotukialukset olivat yleensä hitaita... liian hitaita pysyäkseen taistelulaivojen ja risteilijöiden mukana päälaivaston joukossa ja täyttämään tehtävänsä ilmatuen tarjoajana. Jos lentotukialukset jäivät päälaivaston taakse, ne olivat kauhean haavoittuvia; melkein mikä tahansa saattoi upottaa nämä kömpelöt, ohutkuoriset alukset. Näin ollen laivaston tukialukset - jotka mahdollistivat moottorikehityksen välisen rauhan aikana. Vaikka vuoden 1922 Washingtonin merisopimus rajoitti tukialusten veden siirtymisen 23 000 tonniin, kaikki jättivät sen huomiotta. Laivaston tukialuksen käsite kehitettiin vuonna 1931 amerikkalaisten amiraalien Clarkin ja Yarnellin toimesta ... tarpeeksi nopea pysyäkseen laivaston mukana ja suojattuna siitä. Amerikkalaisen laivaston tukialusluokka Essex - jota on ajettu Westinghousen hammaspyörien avulla kytkettynä kahdeksaan kattilaan - tuli 1900-luvun lukumääräisesti lukuisin pääluokan alus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska tykistö muuttui voimakkaammaksi ja pystyi osumaan yhä kauempana oleviin kohteisiin, tarvittiin parempia ja nopeampia tapoja laskea kulkua ja osumapistettä. Avosilmäinen laukaisu ja sormen nostaminen ilmassa eivät enää riittäneet. Näin ollen stadiametriset etäisyysmittarit... edistysaskel roomalaisen dodekaedrin etäisyysmittariin nähden, kuten Julius Caesar kuvasi 'De Bello Gallico' -teoksessaan. Käytännössä stadiametrinen lähestymistapa käytti muokattua kaukoputkea etäisyyksien nopeaan laskemiseen perustuen siihen, että samankokoisissa kolmioissa vastaavat reunat ovat suhteellisia, mikä on hyödyllistä, kun yritetään osua kaukaiseen kohteeseen - olipa se sitten seinä tai liikkuva laiva. Itse asiassa jo 1800-luvun puoliväliin mennessä stadiametriset etäisyysmittarit löytyivät jokaisesta rannikkopuolustuksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tykistö siirtyi kiinteistä ammuksista räjähdyspommeihin, rypäleammus korvattiin sirpalepommeilla, jotka oli suunniteltu räjähtämään maanpinnan yläpuolella ja satelemaan kuolemaa pienillä kuulilla niiden alle; sen keksi Henry Shrapnel noin vuonna 1780 Brittiläiselle armeijalle. Napoleoniaikaan mennessä se oli varsin suosittu brittiläisten komentajien keskuudessa, vaikkakin vaikea valmistaa ja käyttää (pommeilla oli ikävä tapa upota maahan räjähtämisen sijaan). Mutta ensimmäisen maailmansodan aikana kohdat oli saatu oikaistua ja molemmat puolet käyttivät niitä suurella teholla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaskielessä "kuristuspiste" tarkoittaa taktista paikkojen käyttöä, joissa maaston muodot rajoittavat vihollisen reittejä yksikön asemalle - kapeita polkuja metsissä, kapeita laaksoja vuorilla, siltoja tai kahlaamoja joissa, kuivia alueita suolla jne. Kuristuspisteiden tunnistaminen on taito, joka on suurten ja kyvykkäiden upseerien hallussa. Kaventamalla vihollisen lähestymistietä armeija voi määrätä taistelun kulun; sotahistoria on täynnä esimerkkejä: Leonidaan puolustus Thermopylain solassa, Godwinsonin taistelu Stamford Bridgellä, Wallace Stirling Bridgellä ja tietenkin Agincourt, jossa ranskalaiset pakotettiin hyökkäämään kapean metsäaukon kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pidetty nykyisin kaikkein monimutkaisimpana operaationa, vesilasku taisteluun ei tuntunut hämmentävän muinaisia kreikkalaisia, persialaisia tai viikinkejä. Alexander Suuri ylitti monsuunisateiden paisuttaman Hydaspes-joen murskatakseen kuningas Poruksen katsotaan yhdeksi suurimmista voitoista. Toki he eivät kohdanneet rannikkotykistöä, lentokoneita tai konekivääreitä. Kuitenkin yksiköt, jotka on erityisesti koulutettu laskeutumaan veneestä ja välittömästi käymään vihollisen kimppuun, ovat suhteellisen moderni kehitys. Ennen Gallipolin taistelua suurin amfibinen operaatio oli persialainen laskeutuminen Marathonin taistelun edellä. Mutta toinen maailmansota on merkitty paljon suuremmilla konflikteilla, Afrikassa ja Euroopassa sekä Tyynellämerellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka joillakin aluksilla on jonkin verran taistelukykyä (yleensä puolustuksellista), yleensä apulaivalaivat pitävät varsinaiset taistelualukset toiminnassa optimaalisella teholla. Ilman apulaivoja mikään sininen laivasto ei voi olla tehokas, menestyksekäs tai usein edes pinnalla. Kun eurooppalaiset laivastot alkoivat liikkua valtamerillä 1700- ja 1800-luvuilla, suuret taistelu-alukset tarvitsivat tukialuksia tarvikkeiden täydentämiseen, korjaustöihin satamien ulkopuolella ja suojatakseen niitä meren ympäri hajallaan olevia tukikohtia. Kun höyrylaivojen aika koitti, hiilialukset ja myöhemmin öljytankkerit pitivät hävittäjien ja taistelulaivojen kattilat kuumina. Kun laivastot tulivat entistä monipuolisemmiksi, myös apulaivalaivat monipuolistuivat; moderni Yhdysvaltain laivasto luettelee 86 erilaista tyyppiä (ilman kelluvia korjauslaitureita).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen tallennettu kertomus taisteluhuudosta löytyy Homeroksen Ilias-eepoksesta, mutta soturit ovat huutaneet taistelussa jo kauan ennen sitä. Tarkoituksena pelotella vihollinen tai ehkä vahvistaa omaa rohkeuttaan, monet sivilisaatioiden sotilaat ovat kehittäneet ominaisia ​​huutoja ja kiljaisuja. Historian kaikista kuuluisimmista huudoista mainittakoon Ateenan 'Alala', useita Kipchak-huutoja, mongolien huuto kehottaakseen heidän hevosiaan taisteluun, 'Vive l'Empereur' ja "Muista Alamoa". Sota on meluisaa hommaa, näyttää siltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerrotaan – todennäköisesti tarina on sepitetty – että persialaislähettiläs yritti vakuuttaa jääräpäiset spartalaiset antautumisesta Thermopylain taistelussa sanoen "nuolemme pimittävät auringon", jonka jälkeen Dienekes vastasi: "Hyvä, taistelemme sitten varjossa". Useimmat joukot eivät olleet yhtä tyytyväisiä kohtaamaan nuolisadetta, jossa jousimiehet ampuvat nopeasti massiivisesti samaan paikkaan. Vaikka useimmat hyvin koulutetut jousimiehet pystyivät ampumaan noin kuusi nuolta minuutissa ja luomaan melko tiheän sadetulvan, englantilaiset jousimiehet, joilla oli pitkät jousipyssyt, olivat erityisen taitavia luomaan tällaista kuoleman sateiden määrää... parempia jopa kuin ristipyssymiehet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska – toisin kuin sotalaivat – vastustajan aluksen upottamisesta ei saatu voittoa, merirosvojen ja yksityislaivaston käytössä oli raskaasti aseistetut ja raakojen ryhmien hyökkäykset yläkansiin vallatakseen (toivottavasti) kallisarvoisen lastin. Ennen ruudin ihmettä päivinä, jolloin laivojen törmäilyä oli vähemmän, hyökkäykset olivat meritaistelun pääasiallinen muoto ja taistelut voitettiin kansiilla. Hyökkäysryhmät olivat varustettu monenlaisin asein, jotka olivat ajan myötä yhä tappavempia: sapelit ja miekat, musketit ja sileäpiippuiset pistoolit, köysipaalut ja melkein mikä tahansa terävä tai tylpistävä. Kuitenkin 1500-luvun alussa kehitettyjen kanneltykkien ja kantokykyisten tykkien myötä hyökkäystaktiikoiden käyttö vähitellen loppui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rannikkotykistö hyökkäsi kun Englannin Edvard III asetti rannikkotykistön muutamiin aluksistaan piirittäessään Calais'ta vuonna 1347 jKr. Siitä asti se on ollut suosittu tapa hyökätä kaupunkeja ja joukkoja vastaan. Laivaston suuret aseet kohdistettiin yleensä siviilikohteisiin, kuten tehtaisiin, satamiin, varastoihin, koteihin jne., ja sitä pidettiin yleisesti paheksuttavana, kunnes ensimmäisessä maailmansodassa. 16. joulukuuta 1914 Saksan keisarillinen laivasto ampui Scarboroughin, Hartlepoolin ja Whitbyn kaupunkeja vastaan aiheuttaen 137 kuolonuhria ja laajaa julkista raivoa (osittain suunnattuna kuninkaallista laivastoa kohtaan, joka salli hyökkäyksen tapahtua). Britit itse ampui kohteita Dardanellien, Salonikan ja Belgian rantaviivoilla. Toisessa maailmansodassa siviilien pommittaminen jätettiin melkein pelkästään ilmavoimille, ja merivoimien aseet varattiin maihinnousuihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rullaava tykkituli on menetelmä, jolla voidaan toimittaa suuria tulinopeuksia laajalle alueelle, joka on yhtä tehokas merilaivoista kuin maapohjaisista patteristoista. Se, että tykit ampuvat rullaavilta, liikkuvilta ja epävakaalta alustoilta, tekee sen haastavammaksi merellisille tykkimiehille. Käytännössä tykit tähtäävät peräkkäisiin pisteisiin, yleensä 20-30 metrin välein moderneille ammuksille, pitkin polkua, joka voi olla muutamasta sadasta useisiin tuhansiin jaardeihin pitkä. Useiden alusten ampumalla tämä voi muodostaa laatikon, suorakulmion, jossa kaikki polun varrella oleva litistyy. Toisen maailmansodan aikana rullaava tykkituli osoittautui erittäin tehokkaaksi vihollisen murskaamisessa rakennetuista alueista ja linnoituksista. Niinpä se lisättiin merellisiin tuhoamismenetelmiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun komentaja käyttää raskasta ratsuväkeä - olivatpa he sitten hevosia tai panssareita - toivotaan vihollisen puolustuslinjan murtuvan ja aukkoon hyökkäävän nopeasti. Suuri osa taistelukentän manöövereistä tehdään läpimurtoyrityksen tekemiseksi - keskittäen suuren joukon pienelle osalle linjaa - tai varmistamiseksi, että varajoukot ovat käytettävissä aukon tukkimiseksi. Molempiin näistä raskas ja liikkuva yksikkö oli paras. Kun vihollisen linja on murrettu, panssarivaunut voivat tunkeutua syvälle takalinjoille tai hyökätä paljastuneiden sivustojen kautta aukon kummallakin puolella oleviin yksiköihin. Kummassakin tapauksessa taistelu on todennäköisesti ohi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Salakavaluus oli aina etu, erityisesti sotureille, jotka taistelivat pelottavampaa vihollista vastaan. Kuitenkin pitkän kantaman musketti ja Baker-kivääri tekivät itsensä piilottamisesta selviytymistarpeen. Ranskan ja intiaanisodan aikana kivääreillä aseistetut Rogersin Rangersit käyttivät harmaan ja vihreän yhdistelmää, joka sekoittui metsään. Napoleonin sodan aikana portugalilaiset Caçadores suosivat ruskeita takkeja, jotka auttoivat heitä piiloutumaan. Ensimmäisen maailmansodan aikana kaikki suuret kansakunnat - paitsi ranskalaiset - luopuivat punaisista, valkoisista ja kirkkaansinisistä uniformuistaan, jotka olivat niin ihania maaleja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ole mitään – ainakaan ennen kuin panssarivaunut pilasivat kaiken – jännittävämpää ja tehokkaampaa kuin raskasratsuväen hyökkäys; valitettavasti niitä ei tapahtunut kovinkaan usein. Taistelut käytiin harvoin tasaisella, kuivalla ja avoimella maalla, joka olisi sopiva tällaiseen maalaukselliseen taisteluun. Itse asiassa jo 1300-luvun loppuun mennessä suurin osa ritarikunnista nousi taistelemaan ja heidän arvokkaat ratsunsa johdettiin taakse ... paitsi ranskalaiset, mutta katsokaa, mitä tapahtui Crécyssä, Poitiersissa ja Agincourtissa. Mutta jos ratsuväen hyökkäys saavutti vihollisen, yhteentörmäyksen sokki voisi murskata puolustusasemat, jopa ne, jotka olivat suojattuina kenttätyömailla. Mutta konekiväärien, piikkilangan ja miinojen esiintyminen päätti lopullisesti kaiken sen loistavan hyökkäämisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen yksityiskohtaisia merikarttoja (mutta sen jälkeen kun merimiehet luottivat vain onneen päästäkseen turvallisesti rantaan), rutteri oli merimiehen käsikirja purjehdusohjeista navigointia varten - antiikin Välimeren merimiesten mukaan periplus ("purjehdus ympäri" kirja). Nämä olivat kateellisesti vartioituja navigaattoreiden ja lentäjien toimesta läpi keskiajan, sillä ne olivat henkilökohtainen tietue kaikkien kauppateiden tiedoista, joita he olivat tutkineet tai purjehtineet. Renessanssin aikana rutterit, joita jaettiin kaupunkien kauppiaiden kesken, kuten Pisassa, Genuassa ja Venetsiassa, tekivät niistä uskomattoman rikkaita. Löytöretkien aika toi ruttereille vielä enemmän merkitystä, sillä ne olivat merkintä siitä, miten nuo kaukaiset paikat saavutettiin uudelleen. Lopulta kaikki tämä yksityinen tieto korvattiin merikartoilla, ja purjehduksesta tuli paljon vähemmän seikkailullista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaskielessä lähitukituli (CAS) tarkoittaa vihollisen maajoukkojen ilmaiskuja, jotka ovat läheisessä yhteydessä ystävällisiin joukkoihin, vaativat näiden ystävällisten joukkojen koordinaatiota, jotta heitä ei vahingossa pommiteta. CAS-operaatioita oli tapahtunut ensimmäisen maailmansodan aikana, ja britit esittelivät ensimmäisen maasotaan soveltuvan lentokoneensa - muokatut F.E.2b-hävittäjät - loppuvuodesta 1917. Sodan jälkeen voittaneet suurvallat eivät olleet erityisen kiinnostuneita lisäkartoituksista ja suunnittelusta CAS:in parissa ... mutta voitetut saksalaiset olivat. Versaillesin sopimuksen kieltämien strategisten pommittajien jälkeen Luftwaffe kääntyi sukelluslentokoneisiin, joista kuuluisa Junkers Ju-87 (Stuka) oli ensimmäinen tulos. Espanjan sisällissodassa Condor-legioonalle valtavan menestyksen tuonut Stuka oli kykeneväinen iskemään vihollisen asemiin lähes nappitarkasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pian sen jälkeen kun lentäjä Louis Quénault ja tarkkailija Joseph Frantz ampui alas viholliskoneen konekiväärillä ilmataistelussa lokakuussa 1914, lentokonemekaanikot alkoivat pohtia, kuinka lisätä panssarointia suojatakseen taistelulentokoneen haavoittuvinta osaa... lentäjää. Valitettavasti paino oli ongelma puurunkoisille ja kangaspinnoitteisille koneille; mikä tahansa ylimääräinen vaikutti taistelulentokoneen suorituskykyyn. Silti Deutsche Luftstreitkräfte ja Royal Air Force näkivät jonkin arvon lentäjiensä henkiinjäämisessä, joten muutamaan koneeseen asennettiin kevyesti panssaroitu lentäjän istuin. Toisen maailmansodan aikana useimmilla taistelulentokoneilla oli ohjaamon panssarointi ja sirpumattomat kupolit, jotka auttoivat torjumaan ilmasta ylä- ja erityisesti alhaalta tulevaa tulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1880-luvulla Britannian laivaston parannettua merikanuunoita ja ammuksiaan sen myötä, se julkaisi vaatimuksen uudelle etäisyysmittarille, joka olisi tarkka 3% tarkkuudella 3000 jaardin etäisyyksillä. Vuonna 1888 professorit Archibald Barr ja William Stroud kehittivät ensimmäisen tarkkuusmittarin, joka täytti nämä kriteerit. Vuoteen 1898 mennessä heidän yrityksensä myi yli 150 laitetta ympäri maailmaa, joista useimmat oli asennettu taistelulaivoihin. Laitteisto koostui pitkästä putkesta, jossa oli linssi kummassakin päässä, kaksi prismakulmaa sisällä ja okulaari keskellä. Operaattori voi kääntää prismoja, kunnes kaksi kuvaa ovat yhdensuuntaiset, ja kääntöasteet kummassakin prisma antavat etäisyyden kaukana olevaan kohteeseen yksinkertaisen triangulaation avulla. Yhdensuuntaiset etäisyysmittarit olivat merivoimien standardi, kunnes ne korvattiin modernilla laseretäisyysmittarilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kommandot, ne sotilaat, jotka on koulutettu sotataidon mystisempiin näkökohtiin - tunkeutuminen, kiipeäminen ja laskeutuminen, lähitaistelu, amfibio-operaatiot ja sellaiset - ovat tänään eliittijoukkoja, amerikkalaisista Green Beretseistä israelilaiseen Shaldag-yksikköön. Vaikka useilla kansakunnilla oli joukkoja, jotka oli koulutettu epätavallisiin hyökkäyksiin "korkean arvon kohteisiin", termi "kommando" otettiin ensimmäisen kerran käyttöön liittyen Boer-militian ryhmiin, jotka sekoittivat brittiläisen sotavoiman alkupuolella 1900-luvulla. Britit olivat niin vaikuttuneita, että heidän Imperial General Staff otti nimen käyttöön vuonna 1941 vapaaehtoisyksiköilleen, jotka oli perustettu hyökkäämään Saksan miehittämälle mantereelle. Muut armeijat seurasivat pian perässä näillä "erikoisjoukoilla"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivakonvoijit ovat olleet olemassa ainakin 1100-luvulta lähtien, jolloin sotalaivojen eri luokkia alettiin erottaa ja niille määriteltiin erilaisia koordinoituja rooleja taistelussa. Siirtomaa-aikana Espanja ja Portugali lähettivät sotilaallisia saattueita kömpelöiden aarrelaivojensa mukana torjuakseen merirosvoja ja yksityisiä merikapteeneita. Konvoijitaktiikka oli tärkeä osa Napoleonin sotia, sillä Britannia yritti estää ranskalaisia viljalaivoja; useita taisteluja - Ushant, Dogger Bank ja Glorious First of June - käytiin konvoijien ympärillä. Ensimmäisen maailmansodan aikana Britannian amiraalisuus otti käyttöön konvoijijärjestelmän vastatakseen saksalaisten sukellusveneiden uhkaan, ja tätä politiikkaa jatkettiin seuraavassa suuressa sodassa, joka oli paljon tuhoisampi, Atlantin taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aluksi sukellusveneiden vastaisessa sodassa eräässä saattueen suojaustehtävässä, jossa lopuksi pudotettiin peräosassa olevia syvyyspommeja piileskelevän U-veneen päälle, kontakti menetettiin aktiivisesta äänentunnistusjärjestelmästä (ASDIC)... mikä antoi saksalaiselle veneelle mahdollisuuden muuttaa syvyyttä tai suunnan viime hetkellä. Tämän vuoksi Britannian kuninkaallisen laivaston 36 saattueen suojeluryhmä kehitti "hiipivän hyökkäyksen". Käyttäen kahta alusta, joista toinen pysyi paikallaan ylläpitääkseen kontaktin ja toinen lähestyi kohdetta, jolloin jälkimmäinen pudotti syvyyspomminsa ensimmäisen aluksen merkistä. Vaikka taktiikka vaati kärsivällisyyttä, ja vei ylimääräistä aikaa ja aluksia, se osoittautui tehokkaaksi. Taktiikan vanhentuessa kehittyneempien ASDIC-järjestelmien, eteenpäin heittävien Hedgehog- ja Squid-syvyyspommien myötä, sitä ei enää käytetty - vaikka britit jatkoivat sen käyttöä sodan loppuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurimman osan keskiajasta ja renessanssista uskonnolliset "disputaatiot" (muodolliset väittelyt) tarjosivat julistetun tavan vahvistaa totuus teologiassa. Platonic filosofian vanhojen perinteiden perusteella nämä väittelyt tuomittiin debatoijien "hyväksyttyjen" kirjoitusten siteerauksen ja puheenjohtajien tavallisten retoristen taitojen perusteella. Katolilaisten ja juutalaisten teologien väittelyt (kuten Pariisissa vuonna 1240) olivat melko kohteliaita; protestanttien ja katolilaisten välillä (esimerkiksi Regensburgissa vuonna 1541) hieman vähemmän. Samalla itään Mughal-keisari Akbar Suuri isännöi väittelyitä muslimien, hindujen, jainalaisten, zarathustralaisten ja katolilaisten jesuiittapappien välillä osoituksena hänen uskonnollisesta suvaitsevaisuudestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1922 USS Langley:n lanseerauksen myötä kävi ilmeiseksi, että ilma-aluksille omistetut lentotukialukset tarvitsisivat erikoistuneita lentokannen (ja myöhemmin hangaarikannen) miehistöjä tehokkaiden lähtö- ja palautusoperaatioiden sekä kaikkien temperamenttisten lentokoneiden huollon varmistamiseksi. Kun toinen maailmansota alkoi, hyvin koulutetut kannen miehistöt pystyivät laskeutumaan, huoltamaan ja käynnistämään lentueen koneita kuin heidän henkensä riippuisi siitä ... koska niin olikin. Miehistöt oli organisoitu erittäin hyvin, ja tehtävillä oli hierarkia, jota valvoivat esimerkiksi ilmatilanhallintoupseeri, heittoköysiupseeri, lentokoneen ohjaajat, signaaliupseerit ja kymmenet muut. Polttoaineen tankkaus, uudelleen aseistaminen ja korjaukset hoidettiin taistelussa lentokannella, joskus jopa silloin kun lentotukialus yritti välttää uppoamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki 1700- ja 1800-luvuilla - erityisesti prameat tyypit kuten husaarit ja lanceros - olivat yleensä käytössä tiedustelutehtävissä, kahakoissa ja ryöstöretkillä. Yleisesti ottaen heidän käyttönsä taistelukentällä oli rajallista taistelun aikana, jolloin heidät vapautettiin ajamaan pakeneva vihollinen takaa. Kuitenkin kevyttä ratsuväkeä käytettiin joskus hyökkäämään vihollisen tykistöä vastaan, kärsien yleensä pelottavia tappioita ennen kuin pääsivät lähelle tykkejä. Tällöin tykistömiehet juoksivat lähimpään ystävälliseen jalkaväkeen ja ratsastajat laskeutuivat maahan naulatakseen tykit kiinni, ajamalla piikin kosketinreikään ja tehdäkseen tykit hyödyttömiksi. Suosittu taktiikka useiden vuosikymmenien ajan; itse asiassa kreivi Friedrich von Bismarck suositteli, että jokaisen ratsuväen miehen tulisi kantaa piikkejä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin sotilasilmailu oli melko rauhallista, enimmäkseen tiedustelua, tykistön paikantamista ja satunnaista jalkaväen pommitusta; jopa ensimmäisten kuukausien aikana ensimmäisessä maailmansodassa tämä oli tapaus. Sitten muutamat lentäjät alkoivat ampua vihollislentäjiä pistooleilla. Ennen kuin kukaan tiesi siitä, koneisiin oli asennettu konekivääreitä (sen jälkeen kun Fokker ratkaisi sen ongelman, että läpi pyörivän potkurin ampuessaan), ja taistelulentäminen alkoi. Seikkailunhaluiset lentäjät keksivät manööverejä, kuten Immelmannin ja Low Yo-Yon, antaakseen itselleen etulyöntiaseman taistelussa. Voitto ilmataistelussa - toisin kuin ritarillinen turnajaisissa, se on enemmän pelkoa ja liekkejä yhdistelmä - tuli nopeasti teknologian ja tekniikan asiaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Echelonin käyttö – käytännössä joukkoyksiköt järjestetään vinottain, jotta kylki voidaan torjua (esimerkiksi oikealla echelonilla jokainen yksikkö sijoitetaan hieman oikealle ja takana vierekkäisestä yksiköstä vasemmalla) – on peräisin antiikin ajalta. Varhaisin kirjattu käyttö tapahtui, kun teebalaiset hyökkäsivät spartalaisia vastaan Leuktran taistelussa vasemmalla siivellään, samalla kun he käyttivät echelon-muodostelmaa torjuakseen heikon oikean kylkensä; he voittivat... yksi harvoista voitoista, joita spartalaiset koskaan kärsivät. Echelonin käyttö ei hävinnyt ruudinsavun myötä; maineikas Jomini kirjoitti siitä laajasti lineaarista taktiikkaa käsittelevissä teoksissaan, jotka vaikuttivat eurooppalaisiin ja amerikkalaisiin upseereihin vuosikymmenten ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monet kuninkaat, keisarit ja kenraalit olivat valinneet eliittivartion, käsin valitut ja erittäin koulutetut sotilaat, jotka seurasivat häntä (tai häntä) sotaretkillä. Vaikka näiden "keisarillisten" vartijoiden päätehtävä oli heidän komentajansa jatkuvan hengityksen takaaminen, he olivat myös parhaita shokkijoukkoja saatavilla taistelussa: paremmin aseistettuja, paremmin kurinalaisia ja halukkaita taistelemaan kuolemaan asti (oletettavasti). Historia kertoo monien näiden rohkaisevien saavutuksista - Persian kuolemattomista, Ottomaanien janitsaareista, Tang-dynastian kielletyistä joukoista, Napoleonin Vanhasta Kaartista ja Britannian Household-divisioonasta. Joten nämä yksiköt olivat paljon enemmän kuin vain hienoja pukuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Embolon (kreikaksi "kiila") oli yksi varhaisimmista muodoista, joita antiikin soturit käyttivät, ensin maalla ja sitten merellä. Avoimessa meressä kreikkalaiset triremet purjehtivat yleensä yhdessä rivissä, johtajalaivan johdolla. Kuitenkin vihollislaivaston nähtyään kreikkalainen laivasto siirtyi kolmion tai trapetsin muotoiseen muodostelmaan, jossa rohkean johtajalaivan keula oli kärjessä. Tämä muodostelma tarkoitti, että vihollisella oli rajoitettu etuosa, johon ammuksia voitaisiin ampua, ja antoi kreikkalaisille merimiehille mahdollisuuden käyttää kirveitään parhaalla mahdollisella tavalla suojaten samalla edessä olevan laivan sivut - kaikki viholliset, jotka kääntyivät iskemään laivaa, törmäisivät sen sijaan seuraavaan laivaan keilassa. Embolon oli niin tehokas, että sitä käytettiin, kunnes tykit tekivät siitä riskin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos piiritys kesti muutaman päivän yli, hyökkääjät rakensivat maanpuolustusmuureja suojatakseen itseään vihaisilta puolustajilta, jotka olivat kaupungin muureilla. Tämä oli erityisen hyödyllistä pitääkseen piiritystykistön miehistön - oli kyseessä sitten heittokone tai tykki - hengissä, sillä he olivat alttiita huomiolle, kun he yrittivät murtaa muureja. Ruutijauheen käyttö teki tästä vieläkin tärkeämpää, sillä muureille sijoitetut tykit saattoivat heittää kuulia melkoisen matkan päähän. Väliaikaiset linnoitukset ja asemat tarkoittivat sitä, että tykit pystyivät ampumaan muureja kohti, kunnes ne murrettiin; esimerkiksi vuonna 1453 Mehmed II:n 62 kanuunaa - joita suojasivat maavarusteet - jyskyttivät Konstantinopolin muureja kuusi viikkoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki osoittautui erinomaiseksi suojellessaan haavoittuvia osia armeijasta: komentajia ja päämajaa, huolto- ja lääkintäyksiköitä, tykistöä, viestintä- ja insinööriryhmiä sekä muuta vastaavaa. Tilanteen mukaan heille annettiin myös tehtäväksi suojella siviilejä, erityisesti siirtolaisia ja työryhmiä. Itse asiassa Amerikan lännen, Etelä-Afrikan ja Australian valloitusten aikana kevyt ratsuväki saattoi vaunuja, rautatietyöläisiä, rahtikaravaaneja ja jopa postivaunuja (jos joku tai jokin tärkeä oli niissä) alueiden täynnä vihamielisiä alkuperäisasukkaita. Sotilaat, jotka eivät yleensä olleet tyytyväisiä tällaiseen vauvanvahtiin, pyrkivät kiirehtimään näitä ihmisiä kohti määränpäätään. Tämä teki kaikista onnellisempia, kun heidän määränpäänsä saavutettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pommittajat - erityisesti nelimoottoriset - eivät ole kovin ketteriä ja luottavat usein muodostelman suunnattuun tuleen vihollisen hävittäjien hyökätessä. Niinpä yleensä suora ja tasainen lentoreitti oli paras puolustus, ja se antoi koneen ampujille ainakin jonkin mahdollisuuden osua kohteisiinsa. Mutta epätoivoisina hetkinä ne tekivät ilmaharhautuksia. Yksinäiset pommittajat yrittivät hidastaa tai käyttää korkkiruuvia (sarja jyrkkiä sukellus- ja nousukäännöksiä) hyökättäessä. Maalentotulta vastaan nämä saattoivat toimia, mutta useimmat pommikoneiden lentäjät mieluummin tekivät väistöliikkeitä, jotta saivat maata alhaalla olevat ilmatorjuntatykit kohdistamaan ammuksensa harhaan. Yleisesti ottaen kuitenkin mikään näistä ei toiminut erityisen hyvin; pommittajat olivat edelleen suuria ja kömpelöitä maaleja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska taistelukenttä muuttui Euroopassa 1700-luvulla nestemäisemmäksi, eri kansakunnat loivat hevosartilleriaa - kevyitä, nopeita ja nopeasti ampuvia tykkejä, jotka pystyivät tarjoamaan liikkuvaa tukea, jonkinlaisena ratsuväen ja kanuunoiden hybridiinä. Hevosartilleria esiteltiin ruotsalaisten toimesta kolmikymmenvuotisessa sodassa ja siitä tuli kaikkien "modernien" armeijoiden vakio, ja itse tykit tulivat suuremmiksi ja silti kevyemmiksi. Näin ollen taistelukentän kanuunat kehittyivät ... valitettavasti se tarkoitti, että miehistön piti olla paremmin koulutettu. Mutta vasta vuonna 1915, kun Britannia perusti Kuninkaallisen hevos- ja kenttätykistön koulutuslaitoksen (maailman ensimmäisen) Larkhilliin, tällainen koulutus oli saatavilla, mikä teki sen valmistuneista "asiantuntijoita" tuleen ja siirtoon perustuvissa tykistötaktiikoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Katkaisuilla, onagereilla, ballisteilla ja vastaavilla silmämääräinen tähtäily toimi riittävän hyvin niiden kantaman ja kohteiden koon perusteella. Mutta kun tykistö siirtyi ruudin aikakauteen, jossa oli pidempiä kantamia ja usein pienempiä kohteita, silmämääräinen tähtäily ei ollut yhtä tehokasta. Tämän vuoksi keksittiin useita laitteita tykin kineettisiin laskelmiin avuksi. Ensimmäinen tallennettu laite, joka mittasi korkeuskulmia, oli tykistön kvadrantti noin vuonna 1545. Vuonna 1742 Benjamin Robinsin kehittämä ballistinen pendeli mullisti tykistötulen. Ja vuonna 1892 Barr &amp; Stroud -yritys sai sopimuksen Brittiläisen armeijan kuudesta etäisyysmittarista, ensimmäisistä laatuaan. Kaikki nämä tekivät tykin suuntaamisesta tieteellisen taidon sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyypillisesti gerillatoimet sisältävät jonkinlaisen "taistele ja pakene" -taktiikan, jossa pieni, kevyesti aseistettu ja nopeasti liikkuva yksikkö hyökkää suurempaa vastaan, ja sitten rohkeasti juoksee pois. Käyttäen kaikkia peiton, kamuflaasin, salakavaluuden ja väijytyksen etuja, gerilla-yksiköt pyrkivät kuluttamaan vihollisen etua määrissä ja ammuksissa, samalla kun he vaikuttavat negatiivisesti sen tahtoon jatkaa takaa-ajoa. Mutta tärkein asia on välttää "pystyyn nouseva" taistelu; muuten gerilla-joukot tuhoutuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Throwing lit torches on spears worked pretty well, but firing incendiary arrows worked even better. Built-up areas throughout history have tended to burn nicely, making defenders decidedly uncomfortable, and so ancient generals quickly found that attacks on cities and districts were more successful when a rain of fiery missiles could be laid down. Flaming projectiles fired from bows, catapults, and cannons have been used ever since the first recorded instances of the Assyrians and the Judeans did so. When gunpowder made its appearance, so did the carcass, a hollow iron projectile filled with a highly flammable mixture to lob over the walls, first used by the French in 1672 AD.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäiset lentokannet olivat kaltevia puisia ramppia, jotka oli rakennettu ennustekannen päälle muutamiin sotalaivoihin... vain jos tämä "lentokonejuttu" osoittautuisi hyödylliseksi. Ensimmäinen lentokone, joka lähti sotalaivalta (USS Birmingham), tapahtui marraskuussa 1910; kaksi kuukautta myöhemmin ensimmäinen lentokone, joka laskeutui sotalaivan kannelle (USS Pennsylvania), oli pilotoitu Eugene Flyn toimesta. Ensimmäinen lentotukialus, jolla oli todellinen "moderni" lentokansi, oli muunnettu HMS Argus -matkustajalaiva, jonka yläosa oli leikattu pois ja suuri puisen alusta oli asetettu rungon päälle. Sitä käytettiin kokeilemaan mahdollisuuksia, mukaan lukien oikeanpuoleinen "saari", joka toimi sillan, karttahuoneiden, briiffaushuoneen ja valvontatornin paikkana. Lentokansi osoittautui myös ensisijaiseksi - itse asiassa ainoaksi - paikaksi, johon lentokoneet voitiin pysäköidä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osoittautui hankalaksi pitää lentotukialuksen lentokoneet sidottuina kannella; koneet altistuivat sääolosuhteille, karkeille merille ja vihollisen huomiolle. Toisen maailmansodan aikaan japanilaiset ja amerikkalaiset laivaston lentotukialukset kuljettivat usein kaksi tai useampia hävittäjälentueita, muutaman torpedopommittajan lentueen, vähintään yhden syöksypommittajan lentueen ja useita tiedustelukoneita. Tilaa ei ollut läheskään tarpeeksi näiden 80-100 koneen säilyttämiseen tyypillisellä lentotukialuksella. Siksi merisotien välisenä aikana laivasuunnittelijat sisälsivät "hangaarikannen" - lentotukialuksen autotallin - uusimpiin laivoihin. USS Eisenhowerin hangaari kansi esimerkiksi sijaitsee kahden kannen päässä lentokannesta, se on 110 jalkaa leveä, 25 jalkaa korkea ja 685 jalkaa pitkä ... paljon tilaa 60 koneelle, sekä polttoainesäiliöille ja raskaalle korjauslaitteistolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Even with hangar decks, things got crowded, especially when dive bombers were added to the aviation complement of the carriers in the 1930s. Since adding another hangar deck was impractical, naval “thinkers” turned to more radical solutions for packing more planes onto fleet carriers … and so folding wings were incorporated into new carrier plane designs. Despite the misgivings of some pilots (who weren’t real keen on the possibility of their wings folding up while aloft), aircraft such as the British Supermarine Spitfire and Fairy Gannet were soon aboard British carriers; by the late 1930s virtually all American carrier planes had been converted to folding wings. The Japanese ones too. Folding wings did mean more hydraulic and electrical maintenance chores, but the added planes seemed worth the trouble.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eteenpäin havaintoa tarkkaileva henkilö, eli "spotteri", on henkilö (tai henkilöitä), joka sijoitetaan etukäteen patterin ulkopuolelle, jotta tykistön tai kranaatinheitintulen voi kutsua alas vihollisen kimppuun kuin Jumalan viha... tarkasti. Koska nämä ovat epäsuoraa tulta ampuvia aseita, niin kauan kuin patterikomentaja tiesi, missä kohde oli, niin esteet kuten kukkulat, puut, rakennukset ja vastaavat eivät olleet ongelma. Vaikka eettäisiin havaintoasemiin oli joitakin käyttötarkoituksia Krimin sodasta lähtien, niin ensimmäinen maailmansota teki niistä korvaamattomia. Käyttäen kiikareita ja kaukoputkia, piiloutumiseen sopivaa maastoa ja kommunikoiden patterikomentajan kanssa kenttäpuhelimella tai radiolla, "spotteri" voisi muuttaa modernin taistelun kulun yhdellä hyvin sijoitetulla ja odottamattomalla sadekuurolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ranskankielisestä verbistä "garner" ("varustaa") garrison asetetaan kaupunkiin suojelemaan sitä, pelottelemaan asukkaita, lepäämään tai kouluttamaan joukkoja tai yksinkertaisesti politiikkana. Roomalaiset, joita piiritti barbaarit kaikilta puolilta, asuttivat usein rintamakaupunkeihin eläkkeelle jääneitä veteraaneja, valmiiksi varustettuja kokeneita sotilaita, jos tarve vaati. Garrisons, jotka taistelivat seinien takaa ja olivat hyvin motivoituneita (koska ei ollut paikkaa perääntyä), osoittautuivat parhaaksi puolustukseksi hyökkääjiä vastaan. Usein garrison-joukoilla oli perheensä mukanaan... myös motivaatio puolustaa paikkaa kuolemaan asti. Garrisonsin kyky torjua hyökkäyksiä on tärkein syy siihen, että historiassa on niin paljon piirityksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen kerran käytetty Hussin sotien aikana tykeissä ja "käsitykeissä" (kömpelöissä pistooleissa), rypäleammu osoittautui erittäin tehokkaaksi vihollisjoukkojen jalkaväkeä vastaan. Käytännössä rypäleammu koostuu tiiviisti pakatuista pienistä metalli- (tai jopa kivi-) palasista piipussa; ammuttaessa metallipalaset leviävät kuin hirvittävä haulisade. Se oli jotain uutta sodankäynnissä, sillä vanhojen tykkien toimintakyky ei ollut riittävä vastaavaan hajautettuun tulitukseen. Merellä rypäleammu oli käytetty vihollislaivojen kantta puhdistamaan, vaikkakin se oli vähemmän tehokasta kuin tiheän, avoimessa taistelukentässä olevan pehmeän kohteen ampuminen. Ajan myötä, pienet palaset pakattiin erityisiin ammuksiin - kranaattirypäleen - jotka hajosivat ammuttaessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lentokoneet ovat monimutkaisia ja haavoittuvia laitteita, erityisesti kun niitä ammutaan. Jo Amerikan sisällissodan aikana sotilaslentopallot tarvitsivat omistautuneen maahenkilökunnan, joka pystyi korjaamaan laitteen ja pitämään sen ilmassa (no, itse asiassa ilmassa). Ensimmäisessä maailmansodassa jokaisella lentotukikohdalla oli oma maahenkilökunta, joka korjasi, ylläpiti, varusti ja huolsi lentokoneet. Tietenkin se, että he ja heidän tilansa olivat välttämättömiä toiminnalle, tekivät heistä pääkohteita viholliselle, joten ilmapommitukset ja konekiväärituli lentokentille oli tavallista. Kun sotilaslentokoneet kehittyivät yhä monimutkaisemmiksi, niin myös maahenkilökunta... siihen pisteeseen asti, että erikoiskoulutus kestää nyt kuukausia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jonkin aikaa oli vaikeaa järjestäytyneelle uskonnolle, kun muut uskot kilpailivat "ihmisten sydämistä ja mielistä". Buddhalaiset Japanissa, kristityt Roomassa, hindut Indonesiassa... kaikki kamppailivat tuodakseen pyhän kirjan kohtaamilleen pakanoille. Vaikka Rooman valtakunnan kristillinen käännyttäminen eteni takapakein, ei kestänyt kauan ennen kuin kirkolla oli lähetystyöntekijöitä ympäri Eurooppaa. Ja sitten Afrikassa, Aasiassa ja Amerikoissa käännyttäen pakanoita kaikkialla - tarvittaessa miekalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pommit ovat jyränneet puolustusmuureja vuosisatojen ajan piirityksissä; niiden korkea, kaareva lentorata on myös kätevä räjähdysten heittämisessä yli esteiden, mikä tekee seinistä, juoksuhaudoista, bastioneista ja vastaavista melko hyödyttömiä. Useimmat historioitsijat pitävät turkkilaisten piiritystä Konstantinopolin ensimmäisenä pomminheittimien käytönä, joita he käyttivät vielä paremmin Belgradin piirityksessä vuonna 1456. Eurooppalaiset pommit olivat käytännössä liian raskaita liikuteltaviksi, kunnes Menno van Coehoorn keksi kevyempiä, käyttäen räjähdyslatauksia räjäyttämään seinät kappaleiksi Graveen tehdyn piirityksen aikana. Pommit putosivat suosiosta sodankäyntitaktiikoiden muuttuessa 1800-luvulla, mutta ne saivat uuden suosion, kun ensimmäinen maailmansota näki kaivettavan satoja mailia juoksuhaudat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivan ohjaaminen ei ole niin helppoa kuin miltä se näyttää; se vaatii paljon enemmän kuin vain peräsinpyörän kääntämisen. Kun purjeet nostettiin, taitavan perämiehen arvo kasvoi huomattavasti, vaatien sekä taitoa että voimaa. Kreikkalaisissa triremeissä ohjaus saavutettiin esimerkiksi kahdella ohjausairolla perässä, jotka olivat hallittavissa yhden kyberneteksen ("perämies") toimesta, jolla oli yleensä trierarkki ("kapteeni") vierellään huutamassa neuvoja. Hyvällä perämiehellä oli tarkka aisti siitä, miten hänen aluksensa reagoisi eri olosuhteisiin (tuuli, aallot, virtaukset ja myrskyt) ja hän pystyi ennakoimaan viiveen ohjauksen muutoksessa ja kun alus vastaisi peräsinliikkeeseen. Sama pätee nykyäänkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkean maaston merkitys on tunnistettu siitä lähtien, kun Sun Tzu neuvoi, että jokaisen voittoa toivovan kenraalin tulisi vallata se - tai ainakin varmistaa, ettei vihollinen sitä saanut. Ylämäkeen oli vaikea hyökätä tai heittää kiviä, keihäitä ja vastaavia. Toisaalta alamäkeen oli helpompi hyökätä tai heittää asioita. Korkean maaston pitäminen antaa myös pidemmän näkyvyysalueen kuin laaksoissa liikkuminen. Itä-Han dynastian kenraali Ji Ling lähetti tarkkailijoita korkeille maaston paikoille varoittamaan hyökkäävistä barbaareista. Hän ei ollut ensimmäinen, eikä viimeinen, joka lähetti vartijoita kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>25. lokakuuta 1854 jKr. brittiläinen 93. ylämaan (Sutherlandin) rykmentti oli asemassa yhdessä pienen joukon Royal Marines -sotilaiden ja muutaman turkkilaisen jalkaväkisotilaan kanssa Balaklavan taistelun aikana lähellä Britannian päämajaa. Rykmentti oli asetettu kahden miehen syvyyteen linjaan, kun massiivinen venäläinen ratsuväki hyökkäsi. Ylämaan sotilaat eivät muodostaneet neliötä, vaan pysyivät paikoillaan ampuen nopeasti hyökkäävää ratsuväkeä kohti. Venäläiset perääntyivät, mikä oli ensimmäinen kerta, kun linjassa oleva jalkaväki oli lyönyt pakoon ratsuväen hyökkäyksen. Heidän rohkeutensa rohkaisi myös muita yksiköitä ja pelasti päivän. Tapahtumaa kuvaili William H. Russell, Lontoon "Times" -lehden kirjeenvaihtaja, ja hänen kuvauksensa "ohuesta punaisesta juovasta, jota reunusti teräslinja" tuli tunnetuksi nimellä "ohut punainen viiva" ... sitä on käytetty siitä lähtien symboloimaan rohkeaa rauhallisuutta lähestyvän vaaran edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihminen on käyttänyt eläimiä konflikteissa tuhansien vuosien ajan ja pian halusi suojella näitä arvokkaita lisäyksiä sotaan. Ensimmäinen ihmisen tekemä eläinten "panssari" ilmestyi todennäköisesti noin 2600 eaa. Urissa, jossa sumerilaisten sotavaunujen vetämiä villiaaseja näyttää käytetyn pehmustettuja nahkaisia rintapanssareita; varhaisin todiste eurooppalaisesta hevospanssarista on peräisin 700-luvulta eaa., jolloin kreikkalaiset sotaratsut käyttivät kankaasta ja nahasta valmistettuja peitteitä, käytäntö todennäköisesti esiteltiin idästä. Vaikka pehmustettu peite kehittyi keskiajalla enemmän koristeelliseksi kuin puolustavaksi, sitä käytetään edelleen seremoniallisissa tilaisuuksissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>An indulgence, according to the Catholic Church, was a way to reduce punishment for ones sins … for a price. Originally, the penance might be a pilgrimage, or doing charitable works. But by the early Renaissance, indulgences were sold for money. Quaestores – professional “pardoners” – practiced the unrestricted sale of indulgences, and one of Gutenberg’s earliest commissions as a printer was wholesale production of indulgences for the German cardinal Nicolaus Cusanus. So bad were the abuses that the practice became a centerpiece for the Protestant Reformation that tore the Church apart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan loppupuolella, kun pitkän kantaman pommitusiskut tulivat pelottavammiksi ja yleisemmiksi, useat suunnittelijat alkoivat rakentaa hävittäjiä, jotka oli tarkoitettu estämään niitä; he kutsuivat niitä "interseptorikoneiksi." Sotien välisenä aikana kun kävi ilmeiseksi, että kaikki aikovat pommitella kohteita toistensa kotimaissa (seuraten italialaisen Giulio Douhetin teorioita), tapahtui paine suunnitella interceptorikoneita; nämä suunnittelut muodostuivat kahdesta muodosta: suhteellisen kevyistä ja nopeista hävittäjistä, jotka iskisivät pommittajiin ylhäältä, ja raskaammista ja pitkän kantaman hävittäjistä, joita käytettäisiin huonolla säällä tai yöllä. Kylmän sodan aikana sekä Yhdysvallat että Neuvostoliitto ylläpitivät kokonaisia interceptorikoneiden siipikuntia (jotka eivät olisi auttaneet paljoakaan, kun ydinpommit olivat käytössä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nuo kiehtovat kuvat laivoista, jotka seisovat riviin taistelussa, kun ne ampuvat leveitä kylkikulmiaan toisiaan vastaan, samalla kun ne purjehtivat majesteettisesti ja joutuvat riekaleiksi, ovat itse asiassa melko tarkkoja... toisin kuin jotkin muut elokuvien historialliset esitykset. Sodan laivasto, jossa sota-alukset muodostivat rivin perästä keulaan, keksittiin jossain vaiheessa ennen vuotta 1555, jolloin portugalilainen kirjailija Fernão de Oliveira suositteli sitä ihanteellisena taistelumuotona. Verattuna muihin muotoihin, jokainen laiva voisi ampua leveitä kylkikulmiaan pelkäämättä osuvansa ystävälliseen laivaan, joita kaikki olivat joko rinnakkain tai vastakkaiseen suuntaan vihollisalusten kanssa. Ensimmäisen maailmansodan aikana suurvaltojen taistelulaivojen ja risteilijöiden käytössä oli edelleen rivitaistelun muoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoden 1943 lopussa oli käynyt selväksi, että Yhdysvalloilla tarvitsi hyvin pitkän kantaman ja korkealla lentävän strategisen pommikoneen, jolla voitaisiin viedä sota Japanin kotisaarille ja Japanin teollisuuden sydämeen. Amerikkalaiset kehittivät Boeing B-29 Superfortressin, jonka toimintamatka oli 3250 mailia (5230 km), ja britit Avro Lancasterin, jonka toimintamatka oli 2530 mailia (4073 km). Pitkän kantaman iskut Japaniin huipentuivat B-29-koneiden Hiroshimaan ja Nagasakiin elokuussa 1945 pudottamiin pommeihin. Seuranneessa kylmässä sodassa sekä Neuvostoliitto että Yhdysvallat kehittivät entistä pidemmän kantaman pommikoneita pudottaakseen ydinaseita toisen maan ydinkeskuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pudotussäiliöitä käytettiin ensimmäisen kerran Espanjan sisällissodassa antamaan hävittäjien saattaa pommikoneita pitkän matkan kohteisiin. Kun toinen maailmansota alkoi, Luftwaffe käytti 80 gallona pudotussäiliöitä pidentämään kuuluisien Stuka-sukelluspommittajien toimintamatkaa maata vastaan hyökkäämiseen. Sodan aikana jokainen ilmavoimat käytti näitä ulkoisia polttoainesäiliöitä kaikenlaisiin hävittäjälentoihin, ilmavalvonnasta tiedustelulentoihin. Koska nämä säiliöt tekivät hävittäjästä vähemmän aerodynaamisen, niitä käytettiin yleensä vain taistellessa vihollista vastaan pudottamalla ne johonkin onnettomaan paikkaan. Suihkuhävittäjien jälkeinen jälleenrakennusajan käyttöönotto vain teki matkaongelman välittömämmäksi, sillä ne olivat tunnettuja polttoaineen kulutuksestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun tarunhohtoiset merikansat purjehtivat Egeanmerellä noin 14. vuosisadalla eaa., ryövärit ovat ryöstäneet rannikkokaupunkeja. Klassisessa antiikissa illyrialaiset ja tirrenit olivat tunnettuja merirosvoina, ja jo vuonna 258 jKr. herulit hävittivät kaupunkeja Mustanmeren ja Marmaranmeren rannoilla. Koska merirosvojen laivasto ei voinut vain purjehtia satamaan ja ryöstää sitä (siihen tarvittiin linnoituksia tykkeineen), tarvittiin maihinnousujoukkoja auttamaan kaupungin valtaamisessa ja ryöstämisessä. Se oli "Kultaisen merirosvoajan aikaa", jolloin l'Ollonnaisin (Maracaibo), Morganin (Panama City) ja Draken (Santo Domingo ja Cartagena) johtamat maihinnousujoukkueet menestyivät suuresti... ja ansaitsivat hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla näyttää olevan (pitkä) lista marttyyreistä, niistä jotka olivat valmiita kärsimään kidutusta ja kuolemaa uskojensa vuoksi. Useimmat heistä - vaikkakaan eivät kaikki - vaikuttivat syvästi uskoonsa, saaden monet seuraamaan heidän esimerkkiänsä ja kuolemaan jumalan tai jumalien puolesta. Useimmat heistä - vaikkakaan eivät kaikki - katsotaan "pyhiksi" vain oman uskonsa keskuudessa. Kuolemansa jälkeen kaikki heidän omaisuutensa - sandaalit, naulat, luut, kupit ja muut oudot esineet - katsotaan myös pyhiksi. Kaikki nämä pyhinä pidetyt reliikit säilytetään temppeleissä, kirkoissa ja luostareissa, joihin uskovaiset voivat tehdä pyhiinvaellusmatkan niitä katsomaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla on omat parantajansa. Antiikissa papit olivat usein myös lääkäreitä, pitäen uskovaiset terveinä sekä ruumiiltaan että hengeltään. Useita varhaiskristillisiä parantajia kunnioitetaan katolisen kirkon pyhinä, ja keskiajalla perustettiin useita uskonnollisia järjestöjä, jotka ylläpitivät sairaaloita, spitaaleja, sairaaloita, hospitiumeja ja alkeellista terveydenhoitoa köyhille... joistakin näistä on edelleen olemassa. Katoliset eivät olleet yksin. Buddha julisti: "Bodhisattvojen tulisi oppia parantamisen taito auttaakseen muita ja vapauttaakseen heidät kärsimyksestä"; ja islamilaiset oppineet pitivät elossa muinaisten lääkäreiden tiedon Euroopan pimeinä aikoina</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka metsästäjät ja vuoristolaiset ovat aina olleet taitavia kiipeilemään yli kukkuloiden ja vuorten, yleisesti ottaen vasta renessanssin aikana Sveitsissä, Itävallassa, Italiassa, Saksassa ja Intiassa muodostettiin virallisia sotilasyksiköitä, jotka osasivat toimia mäkisessä maastossa. Siitä lähtien kun sodankäynti alkoi, korkean maaston hallussapito on ollut tärkeää voiton kannalta; nämä alppimuodostelmat - yleensä pieniä - eivät vain tutkineet maaston muotoja, vaan myös varmistivat sen hallussapidon omalle puolelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Saksa lähetti kaksi aaltoa pinnalle suunnattuja kaapparialuksia toisen maailmansodan aikana, joista suurin osa oli muutettuja jääkaappialuksia, jotka olivat taipuvaisempia olemaan nopeampia ja vahvistettuja kuin tavalliset kauppalaivat. Merivoimien aseistettuina ja joitain torpedojen ja miinojen kanssa, niiden oli tarkoitus aiheuttaa kaaosta Tyynenmeren alueella liikennöivälle liittoutuneiden laivaliikenteelle ... mutta niiden suurin etu saattoi olla se, että osa niistä oli varustettu merivoimien tutkilla, joiden avulla saattoi havaita saaliin horisontin yli. Itse asiassa tutka palveli Kormorania yllättäen ja upottaen australialaisen risteilijän Sydneyn yhdessä kuuluisimmista tapauksista. Sukellusveneet, sekä Akseli- että liittoutuneiden, joutuivat luottamaan lähinnä sonariin kaukaisten laivojen paikantamisessa, koska tutka ei toiminut kovin hyvin veden alla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyseessä hiljainen opetus sanan äärellä tai äänekkäämpi saarna alttarin edessä, tärkein tapa houkutella uusia uskovia on julkisen puhumisen taito, joka hyödyntää kaikkia oratorian tekniikoita. Itse asiassa roomalaiskatolisessa kirkossa "oratorio" on paikka, joka on varattu jumalanpalveluksen julkiselle rukoukselle. Alussa uskonnollinen oratorian ulottui vain profeetan ääneen, mutta massamedian aikakausi antoi sille evankeliset siivet radiossa (esimerkiksi Billy Sunday) ja televisiossa (Billy Graham).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaksinkertainen ympäröinti on yksi tuhoisimmista sotataktiikoista, joka tarkoittaa vihollisformaatiossa kahden suunnan samanaikaista hyökkäystä, yleensä kevyt ratsuväki toimiessaan liikkuvana elementtinä. Sun Tzu pohti "pihtiotteen" taktiikkaa, mutta varoitti sen käyttöä, sillä vihollinen todennäköisesti pakenisi ennen sen toteuttamista. Jos hevosten ansaantumana vihollissotilaat jäisivät kiinni, Sun Tzu arveli heidän taistelevan entistäkin raivokkaammin, koska he olisivat joka tapauksessa tuomittuja. Kuitenkin kaksinkertainen ympäröinti oli menestyksekkäästi käytetty taktiikka esimerkiksi Miltiadeella Marathonissa, Aleksanteri Suurella Hydaspesissa ja Hannibalilla Cannae:ssa. Genghis Khan käytti primitiivistä versiota, joka tunnetaan nimellä mongolien "sarvet". Lopulta saksalaiset kehittivät sen panssarisodankäynnissä - blitzkriegissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten Nelson DeMille totesi: "Olemme kaikki pyhiinvaeltajia ... mutta joillakin on paremmat kartat." Pyhiinvaeltaja on matkustaja, jolla on tarkoitus saavuttaa pyhä paikka - siis fyysinen ja henkinen matka joillekin erityiselle paikalle jonkin tietyn uskonnollisen järjestelmän sisällä. Tämä voi olla pyhä kaupunki (Rooma, Mekka ja vastaavat), luonnollinen ihme, joka on täynnä merkitystä (Sinain vuori, Naj Tunich, Ganges-joki jne.) tai jotain paljon pienempää, mutta yhtä merkittävää. Väistämättä jotkut pyhiinvaeltajista palaavat tällaisilta paikoilta "nähneet valon" ja vaativat jakavansa valaistumisensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Merivoimien tulettamistuki (NGFS, englanniksi Naval gunfire support) on merivoimien aseiden käyttö - primitiivisistä kranaatinheittimistä moderneihin raketteihin - maajoukkojen tykistötuen tarjoamiseksi rannikon lähellä toimiville joukoille. Nykyaikainen NGFS on usein osa valmistavaa tulitusta ("pehmentämistä") amfibiohyökkäykseen valmistauduttaessa. 17. vuosisadalla pommi-aluksilla oli kaksi tai useampi kranaatinheitin, joka ampui räjähdyspanoksia vihollisjoukkojen päälle tai lähelle rannikkoa. Amerikan sisällissodassa ja Krimin sodassa nähtiin panssarilaivojen lisäksi kelluvia pattereita. Kuitenkin ensimmäisen maailmansodan aikana taistelulaivojen, risteilijöiden ja hävittäjien suuret tykit olivat parempia NGFS: ssä. Käytäntöä käytettiin laajalti seuraavien kahden suuren sodan monissa amfibiohyökkäyksissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uskonnollinen kääntäminen pyrkii kääntämään toisia ihmisiä omalle uskolleen tai ainakin vakuuttamaan heidät uskonnon hyvistä puolista. Samalla kääntäjät pyrkivät myös hävittämään tai rajoittamaan muiden uskontojen vaikutusta. Useimmissa uskonnoissa on niitä, jotka pyrkivät houkuttelemaan uusia uskovia; Bahai-uskonnossa se on voimakkaasti korostettu ja jokainen uskollinen mormoni lähtee kääntämismatkalle ovelta ovelle. Monille tällainen toiminta kuitenkin koetaan epäkunnioittavaksi, loukkaavaksi tai ärsyttäväksi. Joissain maissa tällainen kääntäminen on itse asiassa laitonta, ja useimmissa kouluissa, hallintorakennuksissa ja työpaikoilla sitä ei hyväksytä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Tolkienin mielikuvitus kuvaa metsänvartijoita keskustelevina lintujen ja eläinten kanssa, todelliset metsänvartijat eivät tee niin. He voivat kuitenkin liikkua metsissä äänettömästi ja ovat taitavia tarkka-ampujia. Vaikka useilla historiallisilla eliitti-yksiköillä on ollut nämä kyvyt, ensimmäiset virallisesti "metsänvartijat" nimetyt yksiköt perustettiin Benjamin Churchin ja Robert Rogersin toimesta Ranskan ja Indian sodan aikaan. Vuonna 1775 Continental Congress valtuutti kahdeksan metsänvartijoiden komppaniaa piinaamaan punanuttuja Amerikan kapinan aikana; suurin osa Euroopan maista seurasi pian perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aseiden kehityksen myötä ”asekilpa” kehittyi panssarin ja panssarin läpäisevien tekniikoiden välillä, yhtä vanha kuin sota itse. Myöhäiskeskiajalla keksijät yrittivät käyttää pehmustusta levyhaarniskan sisä- ja ulkopuolella toivoen lieventävänsä ristipyssynuolien ja piikkien vaikutuksia (mikään ei toiminut kovin hyvin). Maailmansotien aikana vastaus oli yksinkertaisesti lisätä enemmän panssarikerroksia; jälleen, se ei toiminut kovin hyvin. Toisen maailmansodan jälkeen keksittiin erilaisia ”reaktiivisia panssareita”. Räjähtävän reaktiivisen panssarikonseptin keksi ensimmäisenä venäläinen Bogdan Voitsekhovsky vuonna 1949, ja ensimmäiset tuotantomallit ilmestyivät 1960-luvulla. Useimmat päätaistelupanssarivaunut kuljettavat nyt jonkinlaista reaktiivista panssaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pylväs, rivi ja neliö. Perus jalkaväen muodostelmat, kunnes moderneja aseita, kuten konekiväärejä ja nopeasti ampuvia tykkejä tulivat käyttöön, mikä teki tiivistymisestä verilöylyn. Jokaisella muodostelmalla oli omat hyödyt ja haitat. Kyky vaihtaa nopeasti yhdestä muodostelmasta toiseen oli usein jalkaväen yksikön voiton ja tappion ero, ja se oli paljon harjoiteltu aihe. Näin ollen, liikkuvasta pylväästä muodostuminen rivi muodostelmaksi, joka kykeni tuomaan esiin kaikki muskettien tai piikkien voimat taisteluun, oli välttämättömyys; ja voi niitä riviä, jotka eivät voineet muodostaa nopeasti neliötä, kun raskaasti panssaroidut ratsuväen – "suuret miehet suurilla hevosilla" - hyökkäsivät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laajalle levinnyt käyttö lamoavaa johti vääjäämättä yrityksiin vahvistaa niitä niin usein rikkovia runkoja. Kreikkalaiset kokeilivat vahvistaa runkoja ylimääräisillä tukipuilla ja rakensivat jopa joitakin hyvin suuria aluksia noin 200 eaa., joissa oli kaksoisrunko, toinen sisällä ulomman sisällä: aluksia, kuten Tessarakonteres, Thalamegos, Syracusia ja Leontophoros. Valitettavasti useimmat näistä olivat niin kömpelöitä ja painavia, että ne ohjautuivat huonosti ja upposivat äkillisesti. Karthago ei vain vahvistanut runkojaan tukipuilla, vaan myös keulaansa, jotta he voisivat murskata vihollisaluksia kappaleiksi ilman itse aiheutettua vahinkoa. Kun höyry tuli sotaan, vahvistetut rungot merkitsivät entistä paksumpia teräslevyjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tykistön miehistö - ne jotka huolehtivat katapulteista ja tykeistä - jäivät yleensä nopeasti henkiin, jos vihollisjoukot pääsivät heidän luokseen. Miehistön erikoisuus oli pitkä matka, ei käsi kädessä taistelu. Mutta useimmat tykistömiehistöt olivat kevyesti aseistettuja, jos asiat menivät kauhean pieleen; roomalaisilla tykistömiehillä oli esimerkiksi pilum puolustautuakseen vihollisten jalkasotilaita vastaan, jotka pääsivät heidän luokseen, toivottavasti pitäen heidät poissa, kunnes muut legioonalaiset saapuivat. Kun ruutijauheen saapui ja taktiikoihin tuli parannuksia (joissa ratsuväki nähtiin päävastaisena kenttätykistölle), tykistömiehet aseistettiin pistooleilla ja lyhyillä miekoilla, ja he voivat tietysti käyttää työkalujaan (latauspuikkoja, piikkejä, ​​kauhoja ja vastaavia) torjuakseen ei-toivottuja huomiota vihollissotilailta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aseistetun raskaan ratsuväen ilmestyessä taistelukentälle, muuta panssariratsuväkeä käytettiin estämään heitä rynnimästä yli muun armeijan. Korkean keskiajan aikana tämä ilmeni vastakkaisina ritarijoukkoina, joilla oli turnajaiskeihäät, joiden kärjet olivat teräviä rauta- tai teräspäitä, jotka voivat tunkeutua levyhaarniskaan (ritarit kantoivat yleensä myös miekkaa tai tikaria taistellakseen maahan pudottuaan). Panssaroitujen ajoneuvojen yleistymisen myötä taistelukentälle tuli uusia panssaria läpäiseviä aseita: panssariläpäisevät korkeapaineexplosiivi (APHE), korkeapaineexplosiivi-tulipallo (HEI), korkeapaineexplosiivi- panssarintorjunta (HEAT), panssariläpäisevä discarding sabot (APDS), ja monia muita ammuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skottien itsenäisyyssotien aikana skotit keksivät schiltron-taistelumuodon vastapainoksi englantilaisten ylivoimalle niin luvussa kuin aseissa käyttämällä 6-8 jalan pituisia piikkejä, joilla voitiin pysäyttää sekä jalkaväki että ratsuväki, kuten William Wallace teki piirittäessään Falkirkissa schiltronit ympyrään vuonna 1298. Schiltronit voitiin muodostaa joko ympyrän muotoisiksi tai useammin suorakulmaisiksi, joita voitiin käyttää sekä hyökkäys- että puolustustoimissa ja jotka olivat hyviä vastustamaan englantilaisten miekkamiesten hyökkäyksiä. Schiltronien ensimmäisestä hyökkäyskäytöstä saa kiittää Robert the Brucea Bannockburnin taistelussa, joka oli skoteille loistava voitto. Tämän jälkeen suorakaiteen muotoisia schiltroneja käytettiin monissa voitoissa (mutta myös tappioissa) ja niitä käyttivät myös walesilaiset ja flaamit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki oli kuuluisa ryöstelystä - ei ryöstämisestä tai saaliin kuljettamisesta, joka vaatii tavaroiden kuljettamista pois. Varhaisissa hyökkääjissä tämä oli yleisin ja tehokkain sotastrategia, koska he eivät yleensä voineet kohdata järjestäytynyttä armeijaa suorassa taistelussa. Nämä ryöstöt saattoivat tuhota kokonaisia alueita, kuten sata vuotista sotaa seuranneet chevauchée (kirjaimellisesti "hevoshyökkäys"), kuten Black Princen suorittama etelä-Ranskan 1355-luvulla. Profeetta Muhammed saarnasi ryöstöä islamin alkuvaiheissa, mikä oli täydellisesti sopiva korkean liikkuvuuden omaaville arabijoukoille. Ryöstöpolitiikka jatkui Napoleonin ja Yhdysvaltain sisällissodan aikana, jonka jälkeen se joutui epäsuosioon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tiedustelu oli yksi ensimmäisistä tehtävistä kun ilmapallot ja lentokoneet tulivat mukaan sotilasasioihin, ja se oli vieläkin tärkeämpää valtamerillä. Vihollislaivaston onnistuminen päästä lähelle voisi olla noloa. Meritiedustelukoneet ilmestyivät ensimmäisen kerran ensimmäisen maailmansodan aikana, yleensä yhden hengen aluksia, jotka laukaistiin vesikoneen kantajista tai taistelulaivoista, joilla oli lyhyt lentoallas asennettu muutaman tykkitornin päälle (valitettavasti nämä eivät voineet laskeutua, joten lentäjät joutuivat kastelemaan koneensa veteen laivan vieressä ja odottamaan pelastusta). Sotien välillä etsittiin parempia ratkaisuja, joihin kuului katapultteja ja pysäytysvälineitä ja varsinaisia lentotukialuksia, joilla oli kunkin pitkän matkan tiedustelukoneiden komppania.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun pintalaivat - erityisesti hävittäjät, korvetit ja fregatit - saivat sonarin, asiat eivät enää olleet yhtä helppoja sukellusveneiden miehistöille. Sonar kehitettiin ensimmäisen maailmansodan loppupuolella, liian myöhään voittaakseen U-veneiden "kirouksen". Mutta epätavallisen ennakoivasti seuraavaan suureen sotaan mennessä useilla pienemmillä saattoaluksilla oli passiivinen sonari, ja ne kuuntelivat syvyyksiä vartoen piileskelevää sukellusvenettä, jotta saattoivat pudottaa syvyyspommeja ja tuhota sen. Ainoa tapa vastata kaikille niille sonar-laitteille oli käyttää "hiljaista käyntiä", jolloin kaikki ylimääräiset äänet hiljenivät. Moottorit sammutettiin, ilmanvaihtoa vähennettiin ja miehistö piti hiljaa... Yleensä hiljaa rukoillen ja toivoen, että vihollinen yläpuolella kulki ohi huomaamatta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antropologit ja arkeologit ovat ehdottaneet, että neoliittiset metsästäjät käyttivät ansaa vaarallisille saaliille, ja myöhemmin toisilleen. Joten hyödyntämisen ja varovaisuuden taitoa yllättää vihollinen, lyödä muutama isku ja sitten paeta, on käytetty sodankäynnissä pitkään. Ansa on tarkoitettu voimakkaan vihollisen kovan iskun osuttamiseen, aiheuttaen epäsuhtaisia tappioita yllätyksen elementin kautta, ja sitten häipyä pensaikkoon sen sijaan, että jäisi taistelemaan. Se on ollut saalistajien suosittu taktiikka vuosituhansia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi kevyen ratsuväen suurimmista eduista raskaaseen verrattuna oli, että kevyt oli merkittävästi nopeampi ja siten ihanteellinen takaa-ajoon ja voitettujen vihollisjoukkojen, jääneiden ja leirin seuraajien nujertamiseen. Itse asiassa heidän liikkuvuutensa ja nopeutensa tarkoitti sitä, että kevyttä ratsuväkeä käytettiin vielä ensimmäisen maailmansodan alussa, kun taas raskaampia tyyppejä oli hajotettu. Panssarijoukkojen kehittymisen myötä erottelu palasi, päätaistelupanssarivaunut pidettiin "raskaana ratsuväkenä" ja panssariautot ja kevyet panssarivaunut, jotka olivat edelleen merkittävästi nopeampia kuin kömpelöt veljensä, "kevyinä". Ja tarvittaessa mekanisoitu kevyt ratsuväki voi yhä ajaa voitetun yli hidastamatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma siitä, kuka keksi ensimmäisen kaukoputken, yksittäisen optisen putken, joka oli varustettu maalilasin kanssa etäisyydellä olevien kohteiden suurentamiseksi, mutta vaikuttaa siltä, että se alkoi Aasiasta, sillä tiedettiin, että kaukoputkia käytettiin Arabi- ja Kiinan valtakunnissa vuonna 1608, kun hollantilainen Jacob Metius aloitti niiden kaupallisen tuotannon. Metiuksen laitteessa oli 15 mm linssi toisessa päässä ja kovera kaksoissyvyinen okulaari, joka antoi noin 3-kertaisen suurennoksen. Se oli suosittu merimiesten keskuudessa, mutta pian jokainen kenraali tarvitsi sellaisen... samoin kuin heidän tiedustelijoillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ajoittain vakoilijoiden täytyy paeta, ja yleinen mielikuva – jota on liikaa toimintaelokuvissa vahvistettu – on olla pahisten tai viranomaisten jäljittämänä korkean nopeuden takaa-ajossa. (Todellisuudessa, jos tilanne pääsee tähän, agentti yrittää todennäköisemmin sulautua joukkoon ja poistua julkisilla kulkuneuvoilla.) Kuitenkin toisen maailmansodan ja kylmän sodan aikana useat virastot järjestivät omille operaattoreilleen väistöajokursseja, joilla opetettiin esimerkiksi J-käännös, powersliding, pesukonekäännös ja PIT (“tarkka pysäyttämistekniikka”). Histooriallisia tapauksia vakoilijan pakenemisesta autolla ei ole, mutta miksi pilata hyvää tarinaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten pahamaineinen (tosin fiktiivinen) Arthur J. Raffles tai (todellinen) Bill Mason, kissavarkaat varastavat arvokkaita esineitä. Vakoilijatkin joutuvat ajoittain anastamaan asioita - suunnitelmia, suunnittelupiirustuksia, koodeja ... ja taideteoksia. Jälkimmäinen joko häpäisemään ulkomaista hallitusta tai palauttamaan kansallisia kulttuuriesineitä, jotka on aiemmin ryöstetty tai varastettu. Kyky liikkua huomaamattomasti ja jättää viranomaiset hämmentyneeksi on taito, joka on tuonut useamman mestarivarkaan työskentelemään tiedustelupalvelussa. Onnistuneista ryöstöistä ei tietenkään koskaan ilmoiteta tai myönnetä julkisesti, ei uhrien eikä agenttien taholta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri huijaamisen taide eräiden menestyneiden huijareiden, kuten Victor Lustigin (joka myi Eiffel-tornin... kahdesti), Charles Ponzin (jonka "rikastu nopeasti" huijaus sai nimensä häneltä) ja Ferdinand Demaran (tunnettu "suurena huijarina") mukaan, on "lukea uhria" ja sitten palvella heidän suurinta heikkouttaan. Olipa kyse sitten pankkitilin tyhjentämisestä tai koko talouden horjuttamisesta (kuten Saksan "Operation Bernhard" toisen maailmansodan aikana), huijareiden ja vakoojien temput usein limittyvät. Molemmat käyttävät esimerkiksi cackle-bladderiä säännöllisesti, huijaten jonkun onnettoman hölmön uskomaan, että joku on murhattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vakoilutoimien tai vastarintaliikkeen jäsenten harjoittama sabotointi on vaikea estää ja melko tehokasta. Yleinen "yksinkertainen sabotointi" (kuten renkaiden puhkominen, polttoaineen saastuttaminen, koneosien rikkominen, sähköjohtojen katkominen yms.) voidaan toteuttaa melkein kenen tahansa toimesta; suurien asioiden, kuten Jersey Cityssä heinäkuussa 1916 tapahtuneen Black Tom -räjähdyksen (joka tuhosi varastoja ja laivoja täynnä ammuksia ja polttoainetta), vaatii koulutusta. Toisen maailmansodan aikana amerikkalainen OSS (myöhemmin nimettiin CIA: ksi) opetti satoja liittoutuneiden sabotaasien tekniikoita tunnistaa tärkeitä osia koneista... ja kuinka räjäyttää ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mikä tahansa vanha juttu - peruukki, lasit, pumpulit poskissa, tyyny vatsan päällä tai jopa pelkkä vaatteiden vaihto - on naamio, kunhan se muuttaa henkilön ulkonäköä. Naamiointi on näyttelijöiden, rikollisten ja vakoojien perustyökalu. Vakoilussa naamioita käytetään yleensä lyhytaikaisesti paikasta toiseen liikuttaessa, yleensä jonkun oletetun henkilön roolissa; syvässä suojelutyössä naamio voi olla hieman pysyvämpi ja saattaa jopa vaatia leikkausta. Niin kauan kuin väärennetty ulkonäkö vastaa väärennettyjä henkilöllisyyspapereita, kaikki on hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Romanttinen, historiallinen, veren tahrima: Massoud, Che, Mao, Fidel, l'Ouverture, Avraham Stern, Michael Collins ja satoja muita. Useiden vuosisatojen ajan tiedustelupalvelut ovat tukeneet, taloudellisesti tai materiaalisesti, sissijohtajia, jotka taistelevat vallankumouksen tai vastarinnan sotia. Joissakin tapauksissa tämä tuki on avointa, ja toisissa se on salassa pidettävää. Tavoite on kuitenkin sama, tuottaa epämukavuutta konfliktin toisella puolella olevalle vallalle. Vaikka nämä johtajat eivät (yleensä) ole vakoilurenkaan agentteja, heidän epäsäännöllinen sodankäyntinsä tuottaa silti hyötyä tukijalleen. Ja tuo yhä enemmän kannattajia heidän lippunsa alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vakoilutoiminnassa sekä vastavakoilussa useiden kielten sujuvuus on etu. Se auttaa monenlaisissa tehtävissä valvonnasta tunkeutumiseen. Vaikka varhaiset vakoojat rekrytoitiin usein pelkän kielitaidon vuoksi, toisen maailmansodan alkuvaiheessa suurimmilla tiedustelupalveluilla oli omat koulut kouluttaa agentteja vihollismaiden kielissä. Kielten monimutkaisuus teki kuitenkin joidenkin kansojen vakoilemisesta vaikeaa, kuten japanilaisten ja kiinalaisten. Kylmän sodan aikana sekä CIA että KGB perustivat jopa instituutteja tutkimaan kielitiedettä, jotta he voisivat selviytyä näistä haasteista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuka voi vastustaa käteviä pieniä vempaimia? Ei varmasti vakoilualalla toimivat henkilöt. Ensimmäisestä näkymättömästä musteesta ja piilotetuista aseista lähtien maailman tiedustelupalvelujen varaston keksinnöt ovat laajentuneet auttamaan varastamaan tai suojamaan salaisuuksia. Vaikka laitteiden luettelo ei välttämättä ole yhtä pitkä kuin James Bond -elokuvissa, Britannian salainen tiedustelupalvelu - paremmin tunnettu nimellä MI6 - ylläpitää oletettavasti laajaa (ja tappavaa) kokoelmaansa päämajassaan Vauxhall Cross 85:ssä. Mutta tietenkään kukaan ei ole varma, mitä nämä voivat olla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>“Operation Paperclip” was a long-running (1949-1990) OSS/CIA program to bring scientists, engineers, and technicians from Nazi Germany and other countries to work in America on (primarily) rocket and nuclear projects. By the time of its suspension, over 1500 “rocket scientists” had been recruited, blackmailed, or lured to work in and for the United States. As much as American progress, the purpose of the operation was to deny these folk to the Soviet Union, which had its own “Operation Osoaviakhim” doing the same thing. Among the more notable brought to America: Werner von Braun, Kurt Debus, Hubertus Strughold, and Arthur Rudolph.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Houkutus, vakoilutaktiikkana, on yhtä vanhaa kuin synti (kuten sanotaan); klassisessa hunajapurkki-tehtävässä laiton suhde johtaisi kiristykseen, jonka avulla yksilöä pakotettaisiin paljastamaan luokiteltua tietoa tai suorittamaan muita tehtäviä - toisin sanoen toimimaan houkuttelijan agenttina. Kylmän sodan huippuvaiheessa Neuvostoliiton KGB ja Itä-Saksan Stasi kouluttivat aktiivisesti agenteja (nimeltään "pääskyjä", jos naisia tai "korppikotkia", jos miehiä) ansaitakseen ulkomaalaisia ... kuuluisin tapaus on merijalkaväen Clayton Lonetreen tapaus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka vakoilua on harjoitettu Francis Walsinghamin ajoista lähtien ("vakoojamestari" Elisabet I:lle), modernin sodankäynnin saapuminen teki teknologian tietojen hankinnasta prioriteetin. Tällainen juonittelu saavutti huippunsa toisen maailmansodan ja sen jälkeisen kylmän sodan aikana. Amerikkalaiset operaatiot, kuten "LUSTY" (saksalaisen ilmailuteknologian paljastamiseen ja arviointiin) ja tekniset ilmatiedusteluyksiköt (japanilaisen lentokoneiden hankkimiseen ja analysoimiseen) kuvaavat tällaista vakoilua. Myöhemmin neuvostoliittolaiset ja amerikkalaiset vakoojat kaivoivat ympäriinsä nähdäkseen, mitä salaisuuksia he voisivat varastaa tutkimuslaitoksista, ministeriöistä ja tehtaista - työ, joka nyt tehdään hallituksen rahoittamien hakkerien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jalkaväkikuutio on muodostelma, jossa jalkaväki sulkee rivinsä ja seisoo ulospäin kaikilta puolilta torjuakseen ratsuväen hyökkäyksen. Roomalaiset keksivät sen taistellessaan usein ratsujoukkoja vastaan, kuten Plutarkhos kertoo; esimerkiksi legioonat käyttivät kuutiota menestyksekkäästi tasoittaakseen partheja Carrhaen taistelussa. Han-dynastian ratsastava jalkaväki nousi ratsailta ja muodosti kuutioita monissa taisteluissaan pelottavaa Xiongnua vastaan. Kuutiomuodostelma, joka menetti suosionsa keskiajalla, herätettiin uudelleen henkiin 1300-luvulla ja se oli tärkeä rooli napoleonin aikaisissa sodissa. Valitettavasti tiheästi pakatut jalkaväkisotilaat - kuten kuutiossa - olivat alttiita tykistölle. Mutta he pysyivät parhaana luonnollisena torjuntakeinona ratsujoukkojen hyökkäyksiä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Melko pian konekiväärit kiinnitettiin kaksitasoisille hävittäjille, lentäjät, joilla oli käyttämätöntä ammusta palattuaan tehtävältä, viihdyttivät itseään sukeltamalla ja ampumalla maakohteisiin … yleensä köyhät jalkaväki ja huoltoajoneuvot, jotka jäivät mutaan Länsirintaman alla. Lyhyessä ajassa kenraalit huomasivat sen arvon, ja niin straftingistä tuli osa ilmataktiikkaa (se oli vähemmän vaarallista kuin ilmataistelut). Ilmailusuunnittelijat alkoivat jopa rakentaa maahyökkäyskoneita, kuten Junkers J.1:tä, jossa oli kaksi alaspäin suunnattua konekivääriä. Toisen maailmansodan aikana suurin osa taistelijoista omisti sotakoneita, jotka olivat omistettu straftingille, joissa oli useita konekiväärejä ja joitain pieniä raketteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mattoon pommittaminen - myös aluepommittaminen, kyllästyspommittaminen ja kuvaileva tuhoamispommittaminen - on aalto pommituksia, joissa pudotetaan suuria määriä kohdistamattomia räjähteitä, jotta aiheutettaisiin maksimaalista vahinkoa valitun maan alueen jokaiselle osalle. Tämä koko alueen sattumanvarainen pommitus on varsin tehokasta, mutta kalliita ammuksia ajatellen, sillä se tasaa peltoja ja maatiloja, teollisuusalueita, naapurustoja ja kaikkea muuta. Ensimmäinen mattoon pommitus oli Condor Legioniin kohdistunut Espanjan sisällissodan aikana El Mazucon taistelun aikana hajallaan olevia vihollisvoimia vastaan kivikkoisilla rinteillä. Toisen maailmansodan aikana kaikki suuret taistelijat turvautuivat mattoon pommitustekniikoihin. Lopulta tällainen pommitus "siviiliväestön keskittymistä sisältävillä alueilla" kiellettiin tietenkin vuoden 1977 Geneven yleissopimuksen I pöytäkirjassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen laiva, joka kuvailtiin "supervaltaajaksi" toimittajien toimesta, oli HMS Ark Royal vuonna 1938, 685 jalkaa pitkä ja kykenevä kuljettamaan 72 ilma-alusta (vaikkakin se ei auttanut häntä paljoa, kun se torpedoitui vuonna 1941). Seuraavaksi amerikkalaiset julistivat 45 tuhannen tonnin Midway-luokan valtioiksi "super" vuonna 1943; kolme valmistui. Mutta Kylmän sodan ydinvoimaisista lentotukialuksista Yhdysvalloilla ja Venäjällä voitaisiin oikeutetusti kutsua superlentotukialuksiksi. Lähes kelluvia kaupunkeja, amerikkalaisilla Nimitz-luokan lentotukialuksilla on rajaton kantama 20-25 vuoden ajan, ajettuna kahdella ydinreaktorilla, kuljettavat yli 5000 laivaa ja lentohenkilökuntaa, niillä on 85-90 lentokonetta ja helikopteria ja niiden siirtymä painaa 100-104 tuhatta tonnia. Eikä se edes lasketa mukaan niitä ohjuksia mitä niillä on.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ships in the age of coal, fuel oil, and diesel used a lot of fuel and munitions during war. A ship tender – or as the Royal Navy termed these, depot ship – was the answer to not having warships shuttle back and forth to port. In effect, these were mobile maintenance bases, able to resupply or repair the ships that did the dirty work. Often these were dedicated to a specific type of ship, as with the British destroyer tenders of the world wars. Almost anything with a large cargo capacity could serve as a tender … and did. In fact, during World War II the Germans used modified Type XIV submarines (nicknamed 'Milchkuh') to resupply U-boats at sea with fuel, motor oil, torpedoes and food.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Naton mukaan tukahduttaminen tarkoittaa "tulen käyttöä, suoraa tai epäsuoraa, vihollisen liikkeiden tuhoamiseen, neutralisoimiseen tai tukahduttamiseen." Ennen kuin NATO määritteli termin, Royal Army määritteli sen "tulen antamiseksi kohteelle väliaikaisesti tehottomaksi." Toisin sanoen jonkun ampuminen hidastaa heitä... loistava oivallus, jonka sotilaskomentajat olivat tunteneet jo kauan ennen NATOa. Mutta tukahdutustulen käyttö vaatii paljon nopeasti ammuttua ammusta, joten sitä ei käytetty usein ennen teollisen ajan sodankäyntiä, jolloin siitä tuli yleinen taktiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska sota kehittyi, ja ratsuväki jakautui "kevyisiin" ja "raskaisiin", erilaisia hevosia jalostettiin erilaisilla kyvyillä. Keski-ajalla destrier - massiivinen, hidas mutta voimakas ratsu ritareille ja aatelisille - oli hyvin arvostettu; mutta paljon yleisempi oli courser, vahva ja nopea. Yleensä käytetty sotamiehien ja asemiesten ratsuina, he olivat taisteluun koulutettuja, kevyesti panssaroituja ja käytettiin toimimaan taistelun sivuilla, ratsastaen jousimiehiä, tykistömiehiä ja muita vastaan. (Samalla, tietysti, raskaat ritarit destriereillaan taistelivat Jumalan, kuninkaan ja kunnian puolesta keskellä.) Arvokas, mutta paljon vähemmän kallis kuin destrier, courser oli keskiajan armeijan työjuhta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ajan kuluessa suolaisessa meressä laivan runko sai kasvustoa meriolentoja (etenkin simpukoita ja laivamatoja) ja kärsi lahovaurioista ja korroosiosta. Tämä hidasti sitä huomattavasti, ja runko oli vähemmän virtaviivainen ja tukeva. Vaikka erilaisia korjaustoimenpiteitä oli kokeiltu vuosisatojen ajan, ei ollut ennen 1700-luvun puoliväliä, kun kuningaslaivasto kehitti kuparivaipan käytön, että "parannus" löytyi (vaikka Amerikan vallankumous hidasti uudelleen varustelua). Se osoittautui pelastukseksi merirosvoille, jotka löysivät haastavan paikan kaapia ja puhdistaa runkonsa. Tällaiset brittiläiset merirosvojauppiaat, kuten kuparivaipatut CSS Alabama, Florida ja Shenandoah, olivat sekä nopeita että kykenivät olemaan merellä pitkään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englantilainen Conrad Hal Waddington oli koulutukseltaan biologi ja myöhemmin vaikutusvaltainen geneetikko ja filosofi, joka loi perustan "systeemibiologialle". Kuitenkin toisen maailmansodan puhjetessa hän vastasi kutsuun ja hänet määrättiin välittömästi operatiiviseen tutkimukseen Coastal Command:lle. Komennon B-24 Liberator-pommittajat käyttivät epänormaalin paljon aikaa maassa huollossa; Waddingtonin tiimi keräsi tietoa ja totesi, että liikaa aikaa käytettiin ennaltaehkäisevään huoltoon verrattuna korjauksiin, joita tarvittiin hävittäjien valmiuden ylläpitämiseksi taistelukäyttöä varten. Nämä havainnot johtivat hänen käsitteensä "voimavalmiuteen"; vaikka säännöllisen huollon laiminlyönti saattoi aiheuttaa ongelmia joillekin lentokoneille, huomattavasti vähemmän oli poissa käytöstä kerrallaan. Itse asiassa Coastal Commandin pommittajien tehokkaat lentotunnit kasvoivat noin 60%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The last battles of World War I featured the first appearance of tanks, and generals soon sought a way to destroy these; attacking them from the air seemed a logical approach. But, given that most fighters of the day were unarmored and their weapons could rarely penetrate the tank armor, they weren’t very effective … in fact, the RAF suffered losses approaching 30% among ground-attack aircraft in 1918. But when Europe went at it again in 1939, fighter-bombers devoted to attacking tanks were common, such as the German Stuka, British Hurricane Mk IID, and Russian Sturmovik. As the war progressed, even standard fighters were up-armed with cannons and rockets to make them “tank busters.” </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keihäät - sekä heittämiseen että työntämiseen tarkoitetut - ovat olleet käytössä esihistoriallisista ajoista lähtien metsästyksessä ja sodassa. Työntämiseen tarkoitetut keihäät ovat yleensä raskaampia, tukevampia ja niitä käytetään yhdellä tai kahdella kädellä. Pronssikaudella keihäät, joissa oli kuorittu metallipää, olivat yleisin ase; ja noin 7. vuosisadalla eaa. kreikkalaiset loivat falanksin, tiiviin rivin, jossa käytettiin jopa yhdeksän jalkaa pitkiä työntökeihäitä. Kreikkalainen keihäs väistyi lopulta erilaisille sauva-aseille, jotka yhdistivät keihään työnnön kirveen leikkaavaan reunaan: hellebardi, glaivi, bill ja piikki... viimeksi mainittu hallitseva ase 1500- ja 1600-luvuilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>During World War I, primitive bombers operated in ones, twos, and threes; so the formation they adopted wasn’t really significant, although having overlapping fields of fire to the rear was beneficial. But, the mass bomber raids of World War II were another matter; formations helped defend against enemy fighters, deliver the most bombs on target, and kept the bombers from running into each other. With losses among the first USAAF daylight missions over occupied Europe reaching staggering numbers, Colonel Curtis LeMay developed the combat box formation in August 1942. By December 1942, while losses were still high, these had dropped substantially. In short order, the “Javelin Down” combat box formation was adopted by both the Americans and British for all bombing operations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Euroopassa siirryttiin pimeältä ajalta keskiajalle, ritareiden jalopeurallisilla hevosilla käytetty topattu varustus korvattiin ritareiden hevosille suojia tarjoavalla levyvarustuksella. Topatut varustukset eivät kestäneet ristikkojousien, pitkäjousten ja piikkien tehoa, ja hevoset tulivat ensisijaisiksi kohteiksi. Levyvarustus kehitettiin ensimmäisenä Lombardian asehuoneissa. Täydellinen levyvarustus koostui viidestä pääosasta: kasvot peittävä chanfron, kaulan suojaksi tarkoitettu crinière, takapuolta suojaava croupier, kylkiä suojaava flanchard ja rintaa suojaava peytral. Nämä hevoset, joilla oli levyvarustus, hallitsivat eurooppalaista sotaa kolme vuosisataa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kesäkuussa 1914 Arthur Longmore pudotti ensimmäisen ilmatorpedon Royal Navy Air Stationilla Calshotissa. Vaikka ilmatorpedoja ei käytetty paljon ensimmäisessä maailmansodassa (niiden sotaanpää lykkäytyi usein räjähdyksen johdosta vedessä), useat maat näkivät niissä potentiaalia - erityisesti Britannia, Amerikka ja Japani. Interbellum-aikana kaikki kolme panostivat merkittäviä ponnisteluja toimivampien torpedojen kehittämiseksi ja erityisten lentokoneiden suunnittelemiseksi niiden kuljettamiseksi. Torpedokoneet, sekä maa- että lentotukialuksilta lähetetyt, osoittautuivat melko tehokkaiksi tulevassa sodassa, kuten Tarantossa ja Pearl Harborissa. Vaikka ilmatorpedoja pidetään yleisesti vanhentuneina, merisota muuttui ikuisesti torpedokoneiden varjossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaiset, joiden kimppuun hyökkäsi villien ampumia nuolia, keksivät testudon - eli "kilpikonnakuvion" - vastatakseen tähän hölmöilyyn. Käytännössä tiiviin muodostelman uloimmat rivit suuntasivat kilpensä muodostaakseen kaikenkattavan muurin, kun taas sisäpuolella olevat nostivat omansa peittääkseen yläpuolen. Niin kauan kuin kilpikonna kesti, he olivat suojattuja säärten ja kallon välillä. Kun vihollinen lopetti heittelyt, legionäärit pystyivät nopeasti hajottamaan muodostelman ja jatkamaan villien teurastamista. Plutarkhos kuvasi ensimmäisenä testudon, jota Marcus Antonius käytti Parthian valloituksessa vuonna 25 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyseessä pappi, lähetystyöntekijä, tai jopa profeetta, on hyödyllistä puhua lauman kieltä. Lähetystyöntekijöiden kouluttaminen paikallisessa kielessä (kuten esimerkiksi Katolinen kirkko teki lähetystyöntekijöilleen norjalaisille) ja pyhien tekstien kääntäminen niin, että paikalliset voivat lukea pyhiä tekstejä itse, on ollut valtava vaikute kaikessa saarnassa menestykselle. Itse asiassa on jopa käännösten suojeluspyhimys (pyhimyksiä on melkein kaikelle), Jerome of Stridon, joka käänsi heprealaisen Raamatun latinaksi. Mutta kuten buddhalaiset munkit, jotka käänsivät intialaisia sutroja kiinaksi tekivät, joskus pyhä sana muokattiin ottaen huomioon kulttuuriset herkkyydet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raskas ratsuväki ei ollut kovin hyödyllinen kaupunkitaisteluissa, ja sotilaat yleensä laskeutuivat ratsailtaan, osallistuakseen ryöstelyyn ja tuhoamiseen kaupungin valtauksen jälkeen. Muurien murtaminen ja kaupungin todellinen valtaus jätettiin köyhälle jalkaväelle ja tykistölle. Kuitenkin ratsuväki oli erittäin hyvä terrorisoimaan muurittomia naapurustoja, ryöntäämään kaduilla ja ajamaan alas siviilejä ja sotilaita, jotka eivät väistäneet heidän tietään. Asioiden laita ei ole paljon muuttunut antiikin ja nykyaikojen välillä; panssarivaunut eivät edelleenkään ole kovin hyviä kaupunkitaisteluissa, mutta ne ovat erinomaisia hyökkäämään esikaupunkeihin ... Stalingrad, Berliini, Manila, jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 5500 vuotta sitten, ennen kirjoituksen keksimistä sen tallentamiseen, Hamoukarin kaupungin lähellä sijaitsevien rikkaiden kuparikaivosten ihmiset joutuivat ensimmäisen tunnetun kaupunkisodan uhreiksi, kun Urukin kaupungin armeija hyökkäsi ja taisteli tiensä kaduilla surmaten suurimman osan kaikista. Taistelu rakennetussa ympäristössä on taktinen painajainen, mutta keskiajalle mennessä jotkut sotilasyksiköt erikoistuivat siihen. Kun kaupungin muurit murrettiin, nämä jalkasotilaat ryntäsivät aukon läpi lopettaakseen vastarinnan käsiasein (koska ei-kavalleria eikä heittotykit olleet paljon käyttökelpoisia ahtailla alueilla), kuten ristiretkien aikana Jerusalemissa ja Konstantinopolissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Volleytuli, joka pelasti usein punapaidat, juontaa juurensa kauas ennen musketteja; muodostelmat jousimiehiä käyttivät sitä antiikin sivilisaatioissa ampumalla samanaikaisesti nuolikimppuja käskystä, korvaten primitiivisten jousien epätarkkuuden, hitaan tulonopeuden ja rajoitetun kantaman. Enimmäkseen tulitus tapahtui riveittäin ensimmäisen laukauksen jälkeen - kuten Agincourtin taistelussa, jossa englantilaiset jousimiehet teurastivat ranskalaisia ritareita - tai "halutessa". Ottaen huomioon, että suurin osa sotilasmaista armeijoista 1600-luvulle asti koostui kouluttamattomista talonpojista, taktiikka toimi melko hyvin vastaavia kouluttamattomia hyökkääviä sotilaita vastaan. Kun musketti ilmestyi eurooppalaiselle taistelukentälle, taktiikka otettiin käyttöön, todennäköisesti ensin Maurice of Nassau'n toimesta vuonna 1594.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raskas ratsuväki pääsee oikeuksiinsa silloin, kun se voi ajaa lyödyn vihollisen maahan, erityisesti sekasortoisessa ja epäjärjestyksessä olevassa perääntymisessä. Järjestäytynyt vetäytyminen voi nopeasti muuttua perääntymiseksi, kun raskas ratsuväki hyökkää yksiköitä vastaan, jotka ovat jo kärsineet merkittäviä tappioita; seurauksena on "jokainen mies omillaan" -tila, joka on ihanteellinen nopeasti liikkuvien ratsastajien kanssa heidän keihäidensä ja sapeliensa kanssa. Itse asiassa yleensä enemmän sotilaita on tapettu perääntymisessä kuin taistelussa. Ja panssarit toimivat yhtä hyvin kuin raskas ratsuväki perääntymisen muuttamisessa perääntymiseksi, kuten saksalaiset osoittivat toistuvasti blitzkrieginsä aikana ympäri Eurooppaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 2800 kamikaze-lentokonetta upotti 34 liittoutuneiden sota-alusta ja vaurioitti 368 muuta Tyynenmeren sodan viimeisinä epätoivoisina päivinä ... Näin ollen noin 14 prosenttia kamikaze-lentäjistä pääsi läpi saadakseen osuman. Ei siis ihme, että merivoiman tykkimiehet kehittivät omat menetelmänsä syöksypommittajien torjumiseksi. Vaikka kevyet nopeasti ampuvat ilmatorjuntatykit, kuten Bofors- ja Oerlikon-automaattitykit, saattoivat heittää paljon metallia lähestyvän koneen tielle, raskaamman ilmatorjunnan (kuten 38-kaliiperinen) tulen voima oli tarpeeksi suuri pudottamaan sen taivaalta, jos he onnistuivat osumaan. Mutta alkuvuodesta 1945 radioaaltojen taajuuden lähellä räjähtävä ajastinlaukaus (proksimiteetti-ammus) - seitsemän kertaa tehokkaampi kuin aiemmat - tuli vihdoin saataville ja käänsi tilanteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Austro-Unkarin kehittämän itsestään liikkuvan meritorpedon prototyypin ja sen jälkeisen valmistuksen brittiläisen insinööri Robert Whiteheadin toimesta jälkeen, merisota kehittyi jälleen. Saksalaisilla oli suuri kiinnostus torpedoteknologiaan, ja kun saattuejärjestelmä vaikeutti U-veneiden toimintaa toisessa maailmansodassa, saksalaiset tiedemiehet keksivät ohjelmoitavat torpedot, jotka seurasivat ennalta määrättyä kaavaa, kunnes ne loppuivat polttoainetta tai osuivat johonkin, täydellisiä laivastoille. Seuraavaksi tulivat "hakevat" torpedot, jotka käyttivät akustiikkaa havaitakseen veden liikkeen ja seurasivat sitä vihollislaivaa kohti. Nämä kaksi "ampuun ja unohda" -asejärjestelmää tekivät liittoutuneiden saattueille synkkiä lopun sodasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amiraali Karl Donitz keksi termin Rudeltaktik (eli "laumantaktiikka") kuvaamaan hänen strategiaansa sukellusvenesodankäynnissä Atlantilla; liittoutuneet käyttivät "sudenlauma" -termiä viitatakseen kokoontuneiden sukellusveneiden massahyökkäykseen saattueita vastaan - vähemmän tarkka, mutta kuvainnollisempi. Sodan edetessä, U-veneet eivät enää vain harhailleet kunnes kohteita löytyi torpedojen käyttöön, vaan ne partioivat erikseen, mutta koordinoituna rivistöinä saattueiden reittien varrella. Kun U-veneen kapteeni huomasi saattueen, hän ilmoitti muille "lauman" jäsenille kerääntyä ja aloittaa sarjan hyökkäyksiä kauppalaivoja vastaan ohittaen niiden yliviritetyt saattajat. Tämä oli erittäin tehokasta, kunnes edistykselliset havaintolaitteet ja anti-sukellusvene-aseistus voittivat Atlantin taistelun loppuvuodesta 1944.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Zweihänder' (tunnetaan myös nimellä 'Beidhänder') on kahden käden pitkämiekan tyyppi, joka oli yleinen 1500-luvulla ja jota suosivat saksalaiset ja sveitsiläiset Landsknechtit. Lopulta he olivat niin tappavia keihäitä ja piikkejä vastaan, että sveitsiläiset kielsivät ne, vaikka saksalaiset jatkoivat niiden käyttämistä kunnes musketit yleistyivät. Raskas, pitkä ja kaksiteräinen Zweihänder pystyi hakkaamaan keihäitä ja piikkejä suhteellisen helposti, ja sillä oli riittävästi pituutta tehdä niin ennen kuin miekankäyttäjä voisi olla lävistetty... kuten Fornovon taistelussa vuonna 1495. Ei kovin kunniallinen, mutta melko tehokas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Miksi kohdata vihollinen suoraan, kun voit lyödä heitä sivulta? Ja jos voit tehdä sen kahdesti, niin vielä parempi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä oli Hannibalin tavoite vuonna 216 eaa. taistellessaan roomalaista armeijaa vastaan Cannan taistelussa, antaen vihollisen edetä ja näennäisesti jakaa hänen joukkonsa. Mutta pian roomalaiset huomasivat afrikkalaisten joukkojen tuhoavan heidän rivejään molemmilta puolilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kohtaat suuremman vastustajan, ei ole häpeää käyttää petoksen ja harhautuksen keinoja voittaaksesi heidät. Ehkä hieman häpeää, mutta kun olet voittanut vastustajasi, kuka jää kertomaan tarinan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hämäräverho on yksi tällainen tekniikka, joka käyttää piiloutumista ohittamaan vastustajan tietoisuuden. Jos he eivät näe sinua, he eivät voi osua sinuun. Mutta varoitus: varjoihin on helppo eksyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On aikoja, jolloin taistelussa soturi voi löytää itsensä sisäisen taisteluhuurteen valtaamana. Joku saattaisi jopa ajatella käsiensä räjähtävän yliluonnollisesta voimasta. Historian soturi-munkit uskottiin hyödyntäneen tällaista tekniikkaa, käyttäen tätä "voimaa" lyödäkseen tai kaataakseen yhden tai useampia vastustajia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tietenkin tämä on kaikki kuulopuheita, voittajien sanoja tai ehkä kauhistuneiden selviytyjien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanotaan, että parhaat taistelijat suunnittelevat kaksi siirtoa eteenpäin. Tai enemmän, jos he pystyvät siihen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harkitse kahdennentoista vuosisadan buddhalaisen taistelumunkin Benkein tapausta, joka suunnitteli seitsemän siirtoa eteenpäin ja varustautui seitsemällä aseella. Benkein raivokkuus tuli tunnetuksi koko Japanissa sen jälkeen, kun hän riisti aseet 999 miekkailijalta, jotka yrittivät ylittää Gojo-sillan Kyotossa. Hänet voitettiin vain lähitaistelujen pahimmalla vihollisella: nuolisateella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinalainen suullinen historia kertoo, että Valkoisen kurjen taistelutyyli luotiin, kun Fang Qīniáng opiskeli eläimen liikettä, joka antoi tekniikalle sen nimen. Nykyään se tunnetaan pääasiassa kädestä-käteen -tyylinä, mutta se oli aikoinaan aseellinen tekniikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Älä anna eläimen nimen hämätä sinua - Fang käytti havaintojaan kehittääkseen monipuolisen tyylinsä, joka vähensi etäisyyttä kahden vastustajan välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On ollut pitkään huhuja kiellosta taistelutyyleistä, arkan taiteen, jonka julmuus ei tuntenut vertaistaan. Ja jotkut sanovat, että tällä tekniikalla oli yksi liike, yksi isku yli muiden, jonka tappavuus oli sellainen, että jopa satunnainen sparrausottelu voisi johtaa yhden vastustajan epäonneen loppuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka perinteinen viisaus taistelumaailmassa sanoo, että Kobraisku on kadonnut historian hämärään, ihminen miettii, onko joitakin rohkeita (tai uhkarohkeita) sieluja kyennyt pitämään sen hengissä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On totuus kamppailulajien maailmassa, että kun oppilas on valmis, mestari ilmestyy. Ja joskus oppilas ei ole valmis lainkaan ja mestari antaa raivokkaan selkäsaunan, josta oppilas tuntee tarvetta kertoa kaikille ystävilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jotkut kannattajat eivät vain omaksuneet mestarin tekniikoita, vaan myös niihin liittyviä henkisiä ja uskonnollisia järjestelmiä - matkaten kylästä kylään, kansakunnasta toiseen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>