<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Edistyvä teknologia tekee sivilisaatiosta vahvemman, suuremman, älykkäämmän ja pelottavamman vastustajan. On äärimmäisen tärkeää, että sivilisaatio pysyy teknologisesti naapureidensa vauhdissa. Vaikka onkin mahdollista, että vähemmän kehittynyt sivilisaatio voittaa edistyneemmän naapurinsa, on historia osoittanut, että tällaisia tapahtumia on vain muutama – ja niin on myös Civilization VI:ssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat ampua raketteja, tarve uudelle ballistiikan ymmärrykselle tuli selväksi. Rakettien, suihkukoneiden, ohjusten, avaruusalusten ja vastaavien lentoa ei yksinkertaisesti voinut käsitellä aikaisemmin insinööreiltä kertyneen sisäisen, siirtymä-, ulkoisen ja terminaaliballistiikan tiedon avulla. Kun Goddard ja von Braun alkoivat sytyttää taivaita, tarvittiin jotain muuta kuin gyroskooppi, jotta ohjus voitiin saada osumaan haluttuun kohteeseen. Ja kysymykset, kuten paikkakunnan pakonopeus ja kiertoradan uudelleenkirjoitus, alkoivat olla tärkeitä, erityisesti tuleville kosmonauteille ja astronautteille. Samalla Machin nopeudessa 10-15 000 metrin (33-49 000 jalan) korkeudessa lentävät suihkukoneet muuttivat lennon dynamiikkaa ballistiikaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka Newtonin mekaniikka edelleen päti, ohjusten ja rakettien ballistiikka muuttui niin monimutkaiseksi, että matemaatikkojen täytyi johdattaa toisen asteen differentiaaliyhtälöt laskeakseen kaaren, laskeakseen ilmanvastuksen ja arvioidakseen saapumisen kohteeseen. Jopa painovoima täytyi ottaa huomioon. Ja kun siihen lisättiin ohjusten ja rakettien ampuminen nopeasti liikkuvista lentokoneista peräisin olevilla poikittaisilla radoilla, vain tietokoneet kykenivät ymmärtämään kaiken tämän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ne, jotka halusivat lähettää asioita kiertoradalle ja sen yli, joutuivat luomaan kokonaan uuden alan: astrodynamiikan, joka yhdistää ballistiikan ja taivaanmekaniikan. Jos halusi laskeutua miehen Kuuhun (ja tuoda hänet takaisin elossa), pelkkä ballistiikka ei riittänyt. Yrittäminen saada kaksi liikkuvaa kohdetta yhteen turvallisesti oli niin monimutkaista, että NASA:n Apollo Guidance Computer kehitettiin, laivassa oleva mikrotietokone, jolla astronautit voivat kommunikoida DSKY-näppäimistön kautta lähes välittömiä ballistisia laskelmia varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ballistiikan soveltaminen on kehittynyt niin pitkälle, että pelkät miehet eivät enää pysty käsittelemään sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan edetessä ilmestyi uusi lentokonetyyppi, jonka pioneeri oli saksalaiset, mutta amerikkalaiset ja britit eivät olleet kaukana takana. Alusta alkaen lentokoneen voimanlähteeksi ehdotettiin erilaisia ​​tyyppisiä suihkumoottoreita. Vuonna 1910 AD romanialainen Henri Coandă jopa patentoi karkean suihkumoottorin. Samanaikaisesti saksalaiset kokeilivat raketteja, jotka oli kiinnitetty lentokoneisiin, ja vuonna 1929 ensimmäinen tarkoituksella rakennettu raketti lensi. Kun sota uhkasi, eri keksijät ja insinöörit kiirehtivät luomaan todellisen ja edullisen suihkuhävittäjän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen suihkulentokoneen lento tehtiin italialaisen Caproni Campini N.1 -prototyypin toimesta elokuussa 1940. Saksalaiset pitivät oman Messerschmitt Me-262 työnsä piilossa. Vaikka kone oli onnistuneesti testilentoon ensimmäistä kertaa jo vuonna 1941, massatuotanto ei alkanut ennen kuin kesällä 1944, jolloin useat Luftwaffen suihkuosastot nousivat taivaalle liittoutuneiden pommikoneita vastaan. Ensimmäinen suihkulentokone, joka näki taistelua, esiintyi liian myöhään vaikuttamaan sotaan merkittävästi, mutta Me-262:ta ampuivat alas 542 viholliskonetta. Ja uudelleenjärjestetty tšekkiläinen ilmavoima piti ne palveluksessaan vuoteen 1951 asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan vuonna 1944 britit käynnistivät turbojet Gloster Meteor -lentokoneensa, joka oli ainoa toiminnassa ollut liittoutuneiden suihku lentokone toisessa maailmansodassa, vastatakseen V-1-lentopommien uhkaan. Sodan jälkeen Yhdysvallat otti johdon kehittyneessä lentotekniikassa ja loi edistyneitä siipilennokkeja, kuten F-86 Sabre, F-4 Phantom ja Grumman F-14A Tomcat (joka tuli tunnetuksi Hollywood-tähtenä elokuvassa ”Top Gun”). Yhdysvaltain ilmavoimat otti palvelukseen B-45 Tornado -maailman ensimmäisen suihkupommituslentokoneen vuonna 1948. Pian kummallakin supervallalla oli paljon pommeja kantavia suihkulentokoneita valmiudessa, kun kylmä sota ajoittain kuumeni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuitenkin ne, jotka halusivat tehdä rahaa sodanjälkeisessä lentoliikenteessä, eivät olleet toimettomia. BOAC avasi ensimmäisen kaupallisen suihkulentopalvelunsa - Lontoo - Johannesburg - vuonna 1952. Mutta de Havilland Comet -suihkumatkustajakoneisiin liittyneet useat onnettomuudet antoivat Boeingukselle mahdollisuuden tuoda 707 markkinoille, joka aloitti palvelunsa vuonna 1958 ja pian hallitsi markkinoita kaupallisilla suihkukoneilla. Näin syntyi "jet set"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eläinten kesyttäminen ja joidenkin tiettyjen ominaisuuksien korostaminen valikoivalla jalostuksella (karjanhoito) näyttää tapahtuneen samaan aikaan maanviljelyn kehittymisen kanssa. Koiraa pidetään varhaisimpana kesytettynä eläimenä, todennäköisesti auttamaan saaliin metsästyksessä ja suojelemaan leiriä. (Ne myös paransivat hygieniaa syömällä kaikki roskat, jotka heitettiin tulentekopaikalle.) Todisteet viittaavat siihen, että koirat kesytettiin ja jalostettiin ensin Kiinassa - itse asiassa geneetikot uskovat, että noin 95% rodusta polveutuu vain muutamasta yhteisestä kiinalaisesta kantaäidistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samalla kun vuohet ja lampaat kesytettiin Lähi-idässä noin 10 000 eaa., kesytettiin karja todennäköisesti myös Lähi-idässä geneetikkojen mukaan. Sitten noin 4000 eaa. kesytettiin hevoset Euraasian aroilla. Ja sen jälkeen seurasi monia muita maapallon olentoja. Ajan myötä suurin osa kesytetyistä eläimistä kesyyntyi niin paljon, että ne eivät pärjänneet enää luonnossa itsenäisesti. Niitä, joita ei voitu kesyttää, metsästettiin miehillä, joilla oli hevoset... koirien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Charles Darwinin mukaan tietynlaisen eläimen kotieläintuotannossa menestymiseen vaaditaan tiettyjä ominaisuuksia. Sen pitäisi kykenevä kuluttamaan ruokaa, joka on vähemmän houkuttelevaa ihmisille (ruoho, jyrsijät tai jäämiä). Sen tulee kypsyä nopeasti, jotta se on nopeasti hyödyllinen ja jotta sitä voidaan jalostaa useiden sukupolvien ajan. Eläimen tulisi olla miellyttäväluonteinen (ei pure kättä joka sitä ruokkii). Sen ei pitäisi paniikissa helposti ... tai jos se tekee, sen tulisi pysyä yhdessä toisten lajitovereidensa kanssa, jotta ihmisten tai koirien on mahdollista suojella laumaa. Lopuksi on hyödyllistä, jos eläin voidaan kouluttaa tai petkuttaa ajattelemaan ihmistä sen lauman johtajana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jousiammunta on menetelmä, jossa henkilö käyttää kaareen varastoitunutta jousivoimaa ampumaan ohuen terävän projektiiilin pitkälle nopealla nopeudella. Se on erittäin hyödyllinen teknologia, joka on käytössä riistaeläimiä vastaan ​​tai muita ihmisiä vastaan. Nykyään sitä pidetään vain virkistyksenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jousen varhaisin käyttö historiaan hämärtyy, mutta se ajoittuu paleoliittiseen aikakauteen (joka päättyi noin kymmenentuhatta ennen ajanlaskun alkua), vaikka arkeologit ovat löytäneet Afrikasta kivityökaluja, jotka ovat peräisin 60 000 vuoden takaa ja heidän uskotaan olleen nuolipäitä. Melkein kaikki varhaiset sivilisaatiot käyttivät jousia ja nuolia. On tiedossa, että jousia käytettiin sodankäynnissä Egyptissä ennen dynastian aikaa; useat menestyksekkäät klassiset sivilisaatiot - assyrialaiset, persialaiset, parthialaiset, intialaiset, korealaiset, kiinalaiset ja japanilaiset - käyttivät suuria joukkoja jousimiehiä armeijoissaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>The technology of archery continued to advance. The composite bow, a laminate of wood and horn, spread outward from Asia to Arabia, North Africa and even Europe. The English longbow, so useful for poaching the King’s deer, proved itself in battle first at Sluys and Crécy, before eventually slaughtering the flower of French chivalry at Agincourt. Shortly thereafter the recurve bow, with its slightly outward bend at the end of the arms, provided greater power and range without increasing the draw weight. The complicated compound bow added wheels and pulleys to heighten the power even more. And then there was the crossbow – so simple and undemanding any peasant could use it effectively – developed by the Chinese during their Warring States period and in a few centuries adopted across Europe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ristijousen ja vielä enemmänkin tuliaseiden saapuminen näki jousiammunnan laskun, sekä metsästyksessä että erityisesti sodassa. Miksi käyttää vuosia kouluttaen tappavaa jousimiestä, kun joku voidaan opettaa käyttämään muskettia tehokkaasti vain muutamassa viikossa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nykyään pidetty "pseudotieteellisenä", astrologia perustuu oletukseen, että taivaankappaleilla ja ilmiöillä on jokin yhteys maapallolla tapahtuviin tapahtumiin. Tähtikuvioilla, kuulla, komeetoilla, auringolla ja planeetoilla (niillä, joita nähtiin maasta) oli yhteys jumalien kanssa, ja uskottiin, että ne vaikuttavat fyysiseen universumiin. Tietyt planeetat tai tähtijoukkiot saattoivat näkyä joka vuosi sadonkorjuun aikaan, ja lopulta ihmiset päättivät, että kyseinen planeetta hallitsi sadonkorjuuta. Ehkä jos uhrasi vuohen planeetan ensimmäisenä näkymispäivänä, se siunaisi tulevan sadon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useimmat alkukantaiset sivilisaatiot kiinnittivät suurta huomiota tähän hölynpölyyn, mikä kannusti moniin edistysaskeliin. Intialaiset, kiinalaiset ja mayalaiset kehittivät monimutkaisia kalentereita seuratakseen taivaankappaleiden tapahtumia. Stonehengen seisovat kivet voivat olla pystytetty astrologisiin tarkoituksiin. Helleenisen astrologian sekoittaminen babylonialaiseen astronomiaan synnytti monia matemaattisia periaatteita. Kiinalainen astrologia kukoisti Han-dynastian aikana ja synnytti useita perinteisiä kulttuurisia merkkejä: yin-yang-dikotomia, viisi elementtiä, konfucianismi, kiinalaiset lääketieteelliset teoriat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tieteellisen vallankumouksen aikana astrologia menetti suuren osan uskonnollisista ja mystisistä piirteistään ja muuttui astronomiaksi. Vuonna 1543 Nicolai Copernicus julkaisi teoksensa 'De Revolutionibus orbium coelestium', jossa hän esitti, että aurinko oli universumin keskus, ei maa, ja että planeetat kiersivät aurinkoa ja kuu maata. Jos kaikki taivaankappaleet eivät kiertäneet planeettaamme, miksi ne vaikuttaisivat elämiimme? Valistuksen aikana astrologialta katosi viimeinenkin tuki, kun johtavat ajattelijat julistivat sen lapselliseksi ja naurettavaksi. Nykyaikana astrologiaa pitävät hengissä vain vanhat naiset, jotka ennustavat horoskooppeja, sekä satunnaiset uususkontojen nousukaudet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos tuijottaa tarpeeksi kauan yötaivasta, löytää astronomian (tai jos ei ole kovin kirkas, astrologian - mutta se on toinen aihe). Aina renessanssiin asti avaruuden kohteiden tutkiminen ei ollut tiedettä eikä erityisen opiskeltua, kunnes Nikolaus Kopernikus julkaisi aurinkokeskeisen teoriansa aurinkokunnasta vuonna 1543. Hänen työtään puolusti, korjasi ja laajensi Galileo Galilei uuden ihmeen, teleskoopin, avulla. "Tieteellisen vallankumouksen" keskeinen hahmo Johannes Kepler kehitti seuraavaksi matemaattisen järjestelmän, joka yksityiskohtaisesti kuvaili planeettojen liikettä; muutaman vuosikymmenen kuluttua Newton kehitti mekaniikan kehittämällään taivasdynamiikalla ja painovoimalailla, käyttäen keksimäänsä peiliteleskooppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Merkittävät edistysaskeleet astronomiassa ovat yleensä tulleet uuden teknologian käyttöönoton myötä. Teknologia auttaa näkemään asioita suuremmassa mittakaavassa, kauempana tai muilla spektrillä tutkiessa äärettömyyttä. Yhä paremmat teleskoopit mahdollistivat William Herschelin luoda yksityiskohtaisen katalogin sumuista ja joukoista sekä "löytää" Uranus-planeetan vuonna 1781. Saksalainen Friedrich Bessel onnistui mittaamaan tähteen (61 Cygni) etäisyyden ensimmäistä kertaa vuonna 1838. Spektroskooppi ja valokuvaus edistivät merkittävästi astronomian tuntemusta, erityisesti kun tiedemiehet huomasivat, että muut tähdet ovat samanlaisia ​​kuin aurinko koostumukseltaan - vain laajalla valikoimalla massa, lämpötila ja koko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta vasta 1900-luvun alussa tähtitieteilijät viimein ymmärsivät, että järjestelmämme oli osa Linnunrataa, ja että oli olemassa paljon muita galakseja. Näiden galaksien välillä oli kaikenlaisia eksoottisia asioita - kvasaareja, pulsaareja, blazareita, radiogalakseja, mustia aukkoja, neutronitähtiä ja muuta sellaista - jotka oli löydetty erilaisilla teleskoopeilla ja jopa joitakin, jotka kiertävät maapalloa avaruudessa, missä kaikki ihmisen aiheuttama saaste ei häiritse yötaivaan tarkkailua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Esineiden heittämisen mekaniikka on ollut tiedossa jo jonkin aikaa; primitiiviset kulttuurit ovat varsin taitavia heittämään asioita. Noiden mekaniikkojen tieteellinen tutkimus tunnetaan nimellä "ballistiikka". Ensimmäisiä ballistisia aseita olivat kepit, kivet ja keihäät. Sen jälkeen noin 10 tuhatta vuotta sitten keksittiin jousi; sen jälkeen ruuti ja esineiden laukaisun mekaniikan tutkimus muuttui hieman monimutkaisemmaksi. Ammusten, kuulien, pomminpurkaajien, rakettien ja vastaavien liike, käyttäytyminen ja vaikutukset olivat hyvin kiinnostavia sotilaille ja lainvalvontaviranomaisille kautta sivilisaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun tykistö yleistyi sodankäynnissä, sotainsinöörit alkoivat tutkia eri tekijöitä, kuten korkeus ja tuulennopeus, jotka vaikuttivat tykin kuulan lentorataan sen ajaessaan murskaamaan muuria tai ihmistä. He jakoivat tutkimuksen neljään alueeseen: sisäinen ballistiikka käsittelee alkuvauhtia, siirtymäballistiikkaa muutosta voimattomaan lentoon, ulkoinen ballistiikka painottuu lentorataan ja terminaaliballistiikka vaikutuksiin lennon lopussa (toivottavasti suunnitellusti). Heidän löydöksensä ja niistä johtuneet edistysaskeleet auttoivat sotilaita parantamaan aseitaan sekä ymmärtämään muita sodankäynnin näkökulmia (kuten "sotilasvammojen ballistiikan" tutkimista). Parempia luoteja, parempia pommeja, parempia kranaatteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sotilasvammojen ballistiikan opiskelu levisi pian myös siviilimaailmaan. Eversti Calvin Hooker Goddardia - armeijan upseeria, lääkäriä, tutkijaa ja oikeuslääketieteen asiantuntijaa - pidetään yleisesti oikeuslääketieteen ballistiikan alan perustajana 1920-luvulla. Hän oli uranuurtaja vertailumikroskoopin käytössä tutkiessaan rikospaikkojen luoteja. Hän perusti, vastustuksesta huolimatta, maailman ensimmäisen Bureau of Forensic Ballisticsin New Yorkissa; se oli niin menestyksekäs rikosten ratkaisemisessa ja rikollisten syyttämisessä, että Hoover kannusti FBI-konttoreitaan aloittamaan sen käytön. Nykyään se on kaikki, mitä televisiota katsova keskivertohenkilö tietää ballistiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka "pankkeja" oli ollut aiemminkin - Hammurabi jopa loi lakeja pankkitoiminnan sääntelemiseksi hänen kuuluisassa Koodissaan - nämä olivat pääasiassa yksityishenkilöitä, jotka myönsivät lainoja erilaisin epämääräisin menetelmin takaisinmaksun varmistamiseksi. Rooman tuhon myötä Lännessä ja rahanlainauksen romahduksen myötä pankit eivät ilmestyneet Eurooppaan uudelleen ennen keskiaikaa, kun hallitsijat löysivät keinoja rahoittaa verisiä ja kalliita ristiretkiään. Juutalaiset firenzeläiset rahanlainaajat käyttivät penkkejä väliaikaisina vaihtopöytinä, josta termi "pankki" juontaa juurensa. Ennen kuin korkokantaa vastaan säädettyjä lakeja, kuten Edward I:n Englannissa vuonna 1275 (jota käytettiin tekosyynä takavarikoida satojen teloitettujen juutalaisten omaisuus), ei ollut tavatonta, että lainat kantoivat jopa 24% tai jopa 48% korkoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>14. vuosisadalla ahneet ja älykkäät henkilöt perheistä kuten Bardi, de Medici, Peruzzi, Gondi ja muut perustivat pysyviä pankkeja kotikaupungeissaan Firenzessä, Genovassa, Venetsiassa, Sienassa, Roomassa ja muualla Italiassa. Vanhin edelleen toimiva pankki on Monte dei Paschi Sienassa, joka on toiminut jatkuvasti vuodesta 1472 alkaen. Pian hallitsevat ruhtinaatkin aloittivat toiminnan; vuonna 1407 ensimmäinen valtion myöntämä pankki, Genovan herttuan perustama Bank of St. George, perustettiin (se lopetti toimintansa vuonna 1805 Napoleonin invaasion jälkeen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sillä välin, Song-dynastian aikana Kiinassa kaksi perinteistä rahoituslaitosta - piaohao (kansallinen) ja qianzhuang (paikallinen) - olivat toiminnassa, helpotettuna Sichuanin valtion luomalla Kiinan ensimmäisellä paperirahalla vuonna 1024. Vaikka kiinalaispankit keskittyivät yleensä kaupalliseen pankkitoimintaan henkilökohtaisten suhteiden perusteella, kaikki Euroopassa esiintyvät tärkeimmät pankkitoiminnot olivat syntyneet siellä itsenäisesti: talletukset, lainat, seteleiden liikkeeseenlasku, valuutanvaihto ja rahansiirrot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Telegrafian ja sähkön saapuminen mahdollisti Rothschildien johdolla kansainvälisen pankkitoiminnan suuren mittakaavan. Nykyään pankit hoitavat yleensä samoja tehtäviä kuin renessanssin aikana. Ja tekevät edelleen mukavaa voittoa (käyttämättä termiä "kiskonta") tehdessään niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englannin sana "bronze" on peräisin ranskankielisestä termistä "bronze", joka oli lainattu italialaisesta sanasta "bronzo". Se on kehittynyt keskiaikaisesta latinan sanasta "bronzium", joka on sovitettu joko kreikkalaisesta sanasta "brontesion" tai persialaisesta sanasta "biranj". Miksi sitä kutsutaan, pronssi on yksinkertainen seos kuparia ja yleensä tinaa, joskus jälkiä muita metalleja kestävyyden, kiillon tai sitkeyden vuoksi. Pronssin "työstäminen" mahdollisti miesten luoda kaikenlaisia hyödyllisiä asioita (kuten pannuja ja miekkoja), jotka olivat sekä kestäviä että koristeellisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat pronssiesineet - tarkemmin sanottuna metallitartuntaista arseniikkia kuin tinaa sisältävät seokset - jotka arkeologit ovat löytäneet iranilaisista haudoista, ovat peräisin viidenneltä vuosituhannelta ennen ajanlaskumme alkua. Myöhemmin tina-pronssia todettiin paremmaksi kuin arseniikki-pronssi ... ja seoksen prosessin aiheuttamat höyryt eivät tappaneet pronssityöntekijää, mikä oli hyvä asia. Vanhimmat (n. 4500 eaa) tina-pronssiesineet on löydetty Vinca-sivustolta Serbiasta, ja muita varhaisia esimerkkejä ovat muutamat Kiinasta ja Mesopotamiasta löydetyt esineet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuparin ja tinan esiintymät eivät usein ole lähellä toisiaan, ja näin ollen tinaa louhittiin helposti saatavilta pinta-aloilta, mikä oli tärkeä taloudellinen tekijä joissakin paikoissa. Euroopassa Cornwallin malmiesiintymistä louhittua tinaa on löydetty jopa niin kaukaa kuin Foinikian itäisestä Välimerestä. Pronssin lisäksi oli arvostettu materiaali, tarpeeksi arvokkaaksi, jotta se antoi nimensä koko sivilisaation aikakaudelle. Euroopassa on löydetty laajoja pronssityökalujen aarreaittoja, jotka on haudattu maksukammioihin, ja Kiinassa säilytetään rituaalipronssia, joka on peräisin 1650 eKr. ja joka on löydetty kuninkaallisten ja aatelisten hautakammioiden hautakaluina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka pronssi on kovempaa ja voi pitää terävän reunan pidempään kuin rauta, on myös vaikeampaa löytää ja takoa jotain hyödyllistä. Siksi pronssikausi antoi tietä rautakauteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On olemassa melko paljon tieteellistä keskustelua siitä, kuinka kauan karttojen tekemisen "tiede" on ollut olemassa, koska siitä käydään paljon keskustelua siitä, mikä on kartta. Vanhin "kartta", joka on löydetty, on kuvaelma, joka saattaa olla paikallisia maaston piirteitä Catal Huyukissa Anatoliassa, ja se on peräisin 7000-luvulta eaa. Mutta ensimmäiset mustesuihkeet, jotka ovat ehdottomasti kartta, ovat Minoan-sivilisaation noin vuodelta 1600 eaa peräisin oleva "Admiralin talo" -seinämaalauksessa. Noin 4. vuosisadalla eaa kreikkalaiset ja roomalaiset tekivät hieman helpommin kuljetettavia karttoja. Ja Ptolemaios tuotti kuuluisan kartografiaan liittyvän teoksensa 'Geographia' 100-luvulla jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaisessa Kiinassa on löydetty karttoja, jotka ajoittuvat Qin-dynastian aikaan, kun taas kartografia muinaisessa Intiassa näyttää rajoittuneen enimmäkseen pappien käyttämien tähtikarttojen tekoon. Pimeän ajan keskiajalla suurin osa eurooppalaisista tuskin tiesi, mitä seuraavan joenmutkan takana oli, saati sitten horisontin takana. Mutta arabit tuottivat ihmeellisiä atlasseja, kuten Muhammed al-Idrisi's Tabula Rogeriana vuonna 1154, joka näytti, mitä Afrikasta, Lähi-idästä, Välimerestä, Intian valtamerestä ja jopa Kaukoidästä tiedettiin. Hänen työnsä pysyi tarkimpana ja laajimmalle levinneenä karttakokoelmana kolme vuosisataa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aina 1400-luvulle asti portugalilaiset, espanjalaiset, englantilaiset, hollantilaiset ja ranskalaiset tutkimusmatkailijat toivat takaisin raakoja luonnoksia rannikosta ja saarista, ja eurooppalaiset kartografit alkoivat tehdä innovatiivisia karttoja niille, jotka halusivat ryöstää kaukaisia rantoja. Vuonna 1492 saksalainen Martin Behaim teki ensimmäisen tunnetun maapallon; vuonna 1527 portugalilainen kartanvalmistaja Diego Ribero teki yhden päiväntasaajalla. Ja missä he eivät tienneet, mitä siellä oli, nämä taiteilijat täyttivät tyhjät tilat merihirviöillä, merenneidoilla ja kaikenlaisilla myyttisillä ja mytologisilla olennoilla. Joten, vaikka ei niin tarkkoja, ainakin kartat olivat paljon viihdyttävämpiä kuin nykyään satelliittikuvauksen, etäisyystunnistuksen ja ilmakuvauksen perusteella luodut tylsät tietokoneella tuotetut kartat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret kivikasat - joista jotkut ovat yhä ehjiä (tai ainakin melkein) - hallitsevat monipuolisia maisemia Euroopassa, linnoja, jotka ovat peräisin varhaisesta 10. vuosisadasta jKr, jolloin feodaaliherrojen valtaa ja vaikutusvaltaa haluttiin turvata. Jotkut olivat vain kylmiä, likaisia neliön muotoisia kivilaatikoita; toiset olivat satumaisia rakennuksia, joissa oli korkeita torneja, harjanteellisia rintakoristeita ja lentäviä tukikaaria. Mutta sen sijaan että olisivat romanttisia näkyjä jalosta ritarista, hädässä olevasta neitseestä, suurista juhlista ja barbaaristen torjunnasta kaivannossa, linnoilla oli feodaalisessa yhteiskunnassa lopullinen hyödyllinen rooli - herran tahdon asettaminen maalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologien mukaan ylimääräisen varallisuuden ja resurssien kertyminen johti puolustusrakenteiden tarpeeseen, ja varhaisimmat linnoitukset kehittyivät hedelmällisellä puolikuulla, Indus-laaksossa, Egyptissä ja Kiinassa pitämään paholaiset pois ruokakomerosta. Eurooppa oli varsin hitaampi kehittämään tällaisia linnoituksia, ja vasta pronssikauden jälkeen alkoi rakentaa linnoituksia kumpuille. Pax Romanan romahtamisen jälkeen germaanit alkoivat rakentaa raskaita kivirakenteisia linnoituksia. Magyarien, viikinkien ja muslimien hyökkäykset toivat lisää linnoitusten rakentamista, ja Carolingian imperiumin romahtaminen johti paikallishallinnon yksityistämiseen, kun paikalliset herrat ottivat "etuoikeuden" suojella kansaa. William Valloittajan menestys käynnisti pitkän ajanjakson kilpailevien kuninkaiden sodasta ja valloituksesta, jota linnoitusten rakentaminen hallitsi länsimaisessa sivilisaatiossa ... kunnes ruutijauhe ja tykit ilmestyivät 1600-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samanlaisesti kuin paksu- ja korkeaseinäiset linnat menivät pois muodista Euroopassa, Japani astui omaan linnoituskauteensa. Kehittyen varhaisen daimyon puisista varustuksista, ensimmäiset linnoitukset rakennettiin kivestä, joissa oli puurakenteiset yläosat. Niinpä ne paloivat paljon - erityisesti Sengoku ("sotivien osavaltioiden") aikakaudella. Toisin kuin Euroopassa, ruudin käyttöönotto rohkaisi japanilaisten linnoitusten rakentamista, ja 16. vuosisata näki linnojen rakentamisen ennennäkemättömällä suuruudella Meiji-restauraatioon ja feodaalijärjestelmän loppumiseen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taivaan navigointi (tai astronavigointi, mikä kuulostaa tieteellisemmältä kuin taiteelliselta) on käytäntö, jossa otetaan kulmamittauksia taivaankappaleiden (aurinko, kuu, planeetta tai tähti) ja horisontin väliltä määrittääkseen oman sijainnin maapallolla. Tämä oli erittäin hyödyllistä taitoa laivojen kapteeneille, jotka seikkailivat näkymättömissä maasta. Esimerkiksi auringon korkeus horisontin yläpuolella keskipäivällä verrattuna muiden kohteiden korkeuteen antoi laivan leveysasteen. Samoin kulmamittaus tähtitieteelliseen Polaris-tähteen ja vastaava mittaus tähteen lähellä läntistä tai itäistä horisonttia saattoivat antaa melko tarkan pituusasteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Polynesialainen navigointi on ehkä paras tunnettu - puhumattakaan varhaisimmasta - tähtinavigoinnin muodosta; heidän "merenkulkijansa" muistivat taivaankappaleiden sijainnit kaikkina vuodenaikoina ja voivat ylittää tuhansia maileja avoimen meren yli vähäisellä virheellä. Keski-Euroopassa tähtinavigointi oli yksi seitsemästä mekaanisesta taiteesta, ja ensimmäistä merimiehen nimitähtäintä käyttivät Välimerellä muslimikauppiaat. (Mahdollisesti suunnitellusti, nimitähtäin salli myös muslimimatkailijoiden paikantaa Qiblan ja laskea Salat-ajan.) Samanaikaisesti magneettikompassin käyttö levisi Kiinasta ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Koska navigointi "kuolleen arvion" perusteella voi johtaa ikäviin seurauksiin (kuten karilleajo ja hukkuminen tai eksyminen ja nälkäänäke), avomerien ylittäminen astrolabin ja kompassin avulla saavutti huippunsa "löytöretkien aikana". Maapallon ensimmäinen kiertäminen hyödynsi näitä työkaluja yhdessä Magellanin synnynnäisen suuntavaiston kanssa (jokaisella aikakauden suurella amiraalilla oli sellainen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lopulta tietysti radion, tutkan ja satelliittikartoituksen keksiminen teki koko prosessista paljon helpompaa ja paljon turvallisempaa. Mutta vielä tänäkin päivänä merenkulkijat luottavat taivaaseen pysyäkseen kurssilla ja välttääkseen kalliot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska tähtitiede kehittyi astrologiasta, kemia kehittyi toisesta pseudotieteestä: alkeemiasta. Alkemia kattaa neljä vuosituhatta ja kolme maanosaa. Älä koskaan aliarvioi ihmiskunnan kykyä uskoa epärationaaliseen. Länsimaisen alkeemian juuret voidaan jäljittää hellenistiseen Egyptiin, jossa Zosimos Panopolisista väitti, että muinaiset papit olivat keksineet tavan muuttaa metalleja toisiksi (esimerkiksi lyijystä kultaan, alkeemikkojen "pyhä Graali"). Kuitenkin menetelmä ja sen aikaansaamiseksi tarvittavien elementtien sekoitus oli kadonnut. Mikä tahansa hölmö peruste tämä olikin, tämä sai sadat "tieteilijät" vuosisatojen aikana tutkimaan ja kirjaamaan eri metallien, nesteiden ja yhdisteiden kemiallisia ominaisuuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta renessanssin aikana oppineet olivat päättäneet, että transmutaatio - ainakin tällä tavalla - oli utopiaa, ja he alkoivat järjestää alkeistien löytämää tietoa. Jan van Helmontin vuonna 1648 julkaistu teos oli pääsillanen alkeistien ja kemian välillä ja vaikutti suuresti Robert Boyleen, englantilaiseen tiedemieheen, joka julkaisi The Skeptical Chymistin vuonna 1661, modernin kemian kulmakiven. Kemia saavutti arvokkaan asemansa vuonna 1789, kun Antoine Lavoisier julkaisi paperin massan säilymislain kuvauksesta. Lavoisier paljasti "Elements of Chemistry" -teoksessaan ilman ja veden koostumuksen, keksien termin "happi". Jos Boyle on kummisetä, Lavoisieria pidetään kemian isänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun uusi laitteisto tuli saataville seuraavan kahden vuosisadan aikana, kemia muuttui kokeelliseksi tieteeksi, jolla oli oma teoreettinen perusta. Vuonna 1803 John Dalton oli ensimmäinen, joka ehdotti atomiteoriaa. "Kaasulait" seurasivat pian, Dmitri Mendeleevin jaksollinen järjestelmä ja Willard Gibbsin termodynamiikan lait. 1890-luvulla Curieet aloittivat radioaktiivisuuden tutkimisen alkuaineissa. Uuden vuosisadan vaihteessa kemistit keksivät kaikenlaisia asioita - muovia, synteettisiä kuituja, uusia lääkkeitä (joilla on lääkinnällisiä ominaisuuksia), parannettuja myrkkyjä, parempia räjähteitä ja paljon muuta. Tai, kuten kemikaalien valmistaja DuPont kuvaa sitä, "parempi elämä kemiasta"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina varhaisimmasta iästä lähtien kyvykkäät sotapäälliköt ovat integroineet jalkaväki-, jousimies- ja mitä tahansa hevosen selässä taistelussa liikkuvaa muodostelmaa menestyksekkäästi tai vähemmän menestyksekkäästi. Mutta vasta Gustavus Adolphuksen kampanjoissa, joka käytti 3-naulaista tykkiä jalkaväkirykmentissään ja kiinnitti muskettiryhmät hänen ratsuväkiyksikköihinsä, konsepti osoitti todellisen arvonsa. Kun vuosisata eteni, useat eurooppalaiset kansakunnat yhdistivät muskettisotilaat, kevyen jalkaväen, dragonit ja hevosartillerian yhtenäisiin prikaateihin. Napoleon vallankumouksellisti taktiikoita käyttämällä nopeasti liikkuvia etujoukkoja, jotka koostuivat kevyestä ratsuväestä, kevyestä jalkaväestä ja hevosartilleriasta hänen Grande Arméessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka länsirintamalla siirryttiin juoksuhautojen sotaan, ensimmäinen maailmansota toi kaksi uutta asetta eturintamaan - tankin ja lentokoneen. Seuraavina vuosina ennen seuraavaa suurta kärhämää erilaiset sotilasmietiskelijät esittivät uusia yhdistettyjä asejärjestelmiä heidän kuvittelemiensa "kaikkiaseiden taisteluiden" varalle. Näihin sisältyisi muun muassa lähitukiartilleria, ilmatuki ja tankit sekä jalkaväki keskinäisessä tukemisessa hyökkäyksen aikana. Erwin Rommel oli yksi niistä, jonka ideat herättivät huomiota. Hänen kirjansa 'Gefechts-Aufgaben für Zug and Kompanie' julkaistiin vuonna 1934. Onnistunut blitzkrieg Länsi- ja Itä-Euroopassa toteutettiin nopeasti liikkuvilla panssarimuodostelmilla, joita tukivat moottoroitu jalkaväki, itse liikkuvat tykit ja erikoistuneet maatukevat ilma-alukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Onnistumisen jälkeen saksalaisia vastaan supervallat ottivat käyttöön yhdistetyn asevoimamenetelmän doktriinina (sivuuttaen ydinohjukset, jotka olivat valmiina satamaan). Esimerkiksi Yhdysvaltain merijalkaväki vahvisti itsenäisen Marine Air-Ground Task Forcen käsitteen vuonna 1963. Vietnamin sota ja Neuvostoliiton-Afganistanin sota toivat kentälle ilmaliikkuvia joukkoja ja "erikoisjoukkoja", mahdollistaen nopean iskun hyökkäyksiin erilaisilla maastoilla, jotka eivät soveltuneet perinteisiin yhdistettyjen asevoimien operaatioihin. Persianlahden sodat antoivat maailmalle lopulta mahdollisuuden nähdä uusien yhdistettyjen asevoimien teorioiden käytännön soveltamisen, vaikuttavin tuloksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka insinöörit kuvasivat polttomoottoreita ennen 19. vuosisataa - esimerkiksi Jean Joseph Étienne Lenoirin 1860-luvulla kuvattua kaasukäyttöistä männän-sylinterimoottoria - vasta öljyn teollisen mittakaavan porauksen ja sen jalostusmenetelmien myötä bensiiniä tuotettaessa niistä tuli todellista hyödyllisiä. Ja haiskahtavia ja meluisia sellaisia. Vaikka Siegfried Marcus laittoi liikuteltavan kaasukäyttöisen moottorin käsikärryyn Wienissä vuonna 1870, potentiaalia ei tunnistettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta asiat alkoivat parantua, kun eri maissa suunnittelijat alkoivat kokeilla ja kehittää muutoksia perinteiseen polttomoottoriin. Vuonna 1879 Karl Benz sai patentin kaksitahtisen kaasumoottorin keksimisestä; muutama vuosi myöhemmin hän kehitti nelitahtimoottorin, joka oli hänen "autoissaan", jotka hän laittoi tuotantoon vuonna 1886. Vuonna 1884 englantilainen keksijä Edward Butler keksi sytytystulpan, sytytysmagneetin, kelojen sytytyksen ja suihkutuskuristimen (ja keksi termin "petroli" hämätäkseen autoilijoita sukupolvien ajan). Vuonna 1885 Gottlieb Daimler kehitti ahdin jotta hänen autonsa olisivat nopeampia kuin Benz'n. Muutama vuosi myöhemmin Rudolf Diesel kehitti Carnot-lämpömoottorin tyyppinsä, joka tunnetaan paremmin "dieselmoottorina"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sillä välin rohkeat tyypit varustivat pieniä kaasukäyttöisiä moottoreita polkupyörien runkoihin ja huristelivat ympäri maaseutua Euroopassa. Vuonna 1894 Hildebrand &amp; Wolfmüller -yritys aloitti ensimmäisenä moottoripyörän (eli "motorradin") valmistuksen. Todellisille harrastajille Harley-Davidson aloitti pyöriensä tuotannon vuonna 1903. Samana vuonna Wrightin veljekset asettivat sen liitokoneeseen ja lensivät. Sitten Henry Ford keksi, miten massatuottaa polttomoottoreita ja laittaa ne halvoiksi valmistetuihin, liukuhihnalta valmistettuihin Model-T:ihin, perustaen Ford Motor Company -yrityksen vuonna 1908 ... ja käynnistäen rakkaussuhteen ylenpalttiseen nopeuteen, josta sivilisaatio ei ole vielä kasvanut yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koostemateriaali on mikä tahansa materiaali, joka on valmistettu kahdesta tai useammasta materiaalista, joilla on merkittävästi erilaiset fysikaaliset tai kemialliset ominaisuudet; koostemateriaalit eroavat seoksista tai kemiallisista yhdisteistä (joissa komponentit eivät säilytä alkuperäisiä ominaisuuksiaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat koostemateriaalin esimerkit olivat todennäköisesti egyptiläiset tiilet, jotka valmistettiin oljesta ja mudasta, ja olivat sekä kestäviä että halpoja. Roomalaiset keksivät betonin, toisen rakentamisessa käytetyn komposiitin. Noin 3400 eaa. mesopotamialaiset keksivät vanerin, ohuet erilaisten puulajien liimatut levyt, jotka antoivat lisää kestävyyttä ja kestävyyttä. Barbaareilla oli käytössään puusta, luusta, sarvesta ja silkistä valmistettuja koostejousia, joita käytettiin sivistyneiden teurastamiseen; mongolialaiset koostejouset kantoivat heidän hallitustaan suurimmassa osassa tunnettu maailmaa 14. vuosisadalla. Papier-mâché, liimasta ja paperista tehty koostemateriaali, on ollut käytössä jo vuosisatoja taiteilijoiden ja muiden lasten toimesta. Viime aikoina lasikuitu keksittiin 1930-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyajan komposiitit tuotetaan vain laboratorioissa tai erikoistuneissa teollisuuslaitoksissa. Vuonna 1961 hiilikuitu keksittiin ja muutamassa vuodessa ensimmäiset hiilikuitukomposiitit olivat kaupallisesti saatavilla. 1970- ja 1980-luvuilla saavutettiin sarja läpimurtoja ultra-suuri molekyylipainoisissa komposiiteissa, jotka ovat erittäin kestäviä ja korroosiolta suojattuja. Niitä alettiin käyttää lentokoneiden, veneiden, autojen ja monen kodin laitteen valmistuksessa. 1990-luvun puoliväliin mennessä komposiittimateriaalien tuotanto hallitsi materiaalituotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Viimeisimmät edistysaskeleet komposiittien alalla sisältävät tutkimusta hybridimateriaaleista ja nanokomposiiteista, jotka mahdollistavat uusien materiaalien luomisen molekyylitasolla. Hybridimateriaalit ovat sekoitus orgaanisia ja epäorgaanisia komponentteja; tarkoituksena on matkia luonnon prosesseja monilla eduilla - paino, lujuus, kestävyys, ympäristöystävällisyys ja jopa itseparantuminen (kuvittele vain, kun autot voivat korjata itse itsensä). Tutkimus nanokomposiiteista on vasta alkanut, mutta niiden potentiaali (ainakin tutkijoiden mukaan) on suuri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos ajattelee tietokonetta laitteena, joka yksinkertaisesti auttaa laskennassa, niin tällaisia laitteita on ollut olemassa jo tuhansia vuosia. Abakus, jota käytettiin jo 2400 eaa., on juuri tällainen laite. (Samoin kuin sormien laskeminen, mutta se on liian yksinkertaista nykyaikaiselle sivilisaatiolle.) Mekaaninen astrolabi kalenterilaskurilla kehitettiin Abi Bakrin toimesta Persiassa vuonna 1235. Liukusääntö keksittiin noin vuonna 1620. "Differentiaalinen analysoija", mekaaninen analoginen laskin, joka oli ensimmäisen kerran ehdotettu Lord Kelvinin toimesta vuonna 1876, ja 1920-luvulla Vannevar Bush ja muut olivat rakentaneet tällaisia laitteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useimmat ihmiset ajattelevat tietokonetta laitteena, jota voidaan ohjelmoida suorittamaan ja näyttämään monenlaisia tehtäviä, jotain enemmän kuin vain paranneltu laskin. Tällaisen laitteen primogeeniksi rakennettiin vuonna 1833 - noin vuosisadan ennen aikaansa - "tietokoneen isän", englantilaisen Charles Babbage, toimesta. Hänen ohjelmoitava "mekaaninen tietokoneensa" sisälsi rei'itetyt kortit, tulostimen, aritmeettisen logiikkayksikön, ehdollisen haarautumisen ja jopa integroidun muistin (jollain tavalla)... kaikki tunnistettavissa nykyajan tietokonealan harrastajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sähkön saapuminen synnytti "Tietokoneiden aikakauden". Pioneeritietokonetieteilijäksi (todellisuudessa hän oli matemaatikko) kutsutun Alan Turingin periaatteet esiteltiin ensimmäisen kerran hänen vuonna 1936 julkaisemassaan artikkelissa "Laskettavista numeroista". Toisen maailmansodan aikana eri taistelevat kansakunnat ryhtyivät toteuttamaan hänen oivalluksiaan kaiken aina viholliskoodien murtamisesta vihollislentokoneiden ampumiseen. Suurin osa insinööreistä käytti sähköä ja tyhjiöputkia mekaanisten kytkinten sijaan, ja antoi valtaville koneille nimiä kuten "ABC", "Colossus" (ensimmäinen digitaalisesti ohjelmoitava tietokone) ja ENIAC (kykenevä 5000 lisäykseen tai vähennykseen sekunnissa) vuonna 1946, ensimmäinen "Turing-täydellinen" kone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sen jälkeen, kiitos bipolaaritransistorien, integroitujen piirien ja puolijohdekomponenttien keksinnön ja paljon askartelijoiden ponnistelujen, tietokoneet ovat tulleet yhä nopeammiksi, kompakteimmiksi ja ne ovat tunkeutuneet kaikenlaisiin ihmisen pyrkimyksiin tutkimuksesta valmistukseen, sotaan ja viihteeseen. Tästä johtuen HAL 9000 ja Skynet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun arkkitehdit ja insinöörit ovat saaneet hommansa hoidettua, urakoitsijat ottavat ohjat käsiinsä. Ennen maanviljelyä ja yhteen paikkaan asettumisen syitä ensimmäiset majoitukset rakennettiin ihmisille, jotka asuisivat niissä. Pronssikauden kaupunkien kasvaessa ammattitaitoiset rakentajat - aluksi vain muurarien ja puuseppien ammattiryhmä - syntyivät. Tämä uusi taitavien työntekijöiden luokka, johon kuului paljon orjia, loi kirjaimellisesti sivilisaation perustat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentamisen historia on kehittyneiden työkalujen, materiaalien ja energian historia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muinaiset sivilisaatiot rakensivat satunnaisesti puusta, mutta pääasiassa savi- ja kivitiilistä. Vaikka kivi ja tiili ovat erittäin kestäviä, ne ovat myös melko raskaita ja jäykkiä. Erittäin korkeiden rakennusten rakentaminen näistä materiaaleista on mahdotonta - ellei kyseessä ole massiivinen kivipyramidi. Muuten ne kaatuvat helposti, kuten Aleksandrian majakka. Kreikkalaiset rakensivat pienet rakennukset tiilestä, mutta käyttivät marmoria suuriin rakennuksiin, kuten Parthenoniin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Roomalaiset eivät kehittäneet uusia rakennusmateriaaleja - jos betonin keksimistä ei lasketa - mutta he vallankumouksellistivat rakentamisen suunnittelun ja työkalujen osalta. Kaaret, vesipyörät, sahalaitokset ja joukko käsityökaluja ovat peräisin roomalaisilta, jotka rakensivat aquadukteja, teitä ja seiniä, mutta myös erittäin kauniita huviloita ja amfiteattereita. Samalla kiinalaiset ja japanilaiset työskentelivät puussa kehittäen pylväs- ja palkkirakenteita sekä liitospuuyhteitä rakentaakseen pagodeja ja palatsejaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Teollinen vallankumous toi teräksen rakentamiseen. Vahva ja kestävä. Terästä käyttäen urakoitsijat voivat luoda korkeita siltoja, syviä tunneleita, korkeita pilvenpiirtäjiä ja kohotettuja teitä. Ja uudet energialähteet - sähkö, kaasukäyttöiset moottorit, kaarihitsaus jne. - helpottivat rakentamista huomattavasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valuutta, jossa jokin suhteellisen arvoton edustaa jonkinlaista todellista arvoa, on ollut sivilisaation kirous noin vuodesta 2000 eaa., jolloin lappua käytettiin osoittamaan omistusoikeutta varastoidulle viljalle Sumerin temppeleissä. Egyptiläiset omaksuivat pian käytännön omiin viljavarastoihinsa, jotta yksilöt voisivat vaatia siellä "pankittamaansa" osaa. Sitten pienet palat harvinaisia metalleja, joita oli paljon helpompi pitää kirjassa kuin kirjoitetut kuittaukset (varsinkin kun ne olivat savitauluilla), tulivat edustamaan tiettyjä määriä eri hyödykkeitä, joita voitiin vaihtaa... tai varastaa. Näin ollen varallisuus määräytyi sen mukaan, kuinka monta näitä palasia henkilöllä oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mesopotamian ja Välimeren kauppatalouden romahdus noin 1100 eaa. paljasti heikkouden tässä kiertävään valuuttaan liittyvässä konseptissa - sen arvo oli vain sen takaajan takuun varassa. Vasta foinikialaisen kaupan elpyminen Välimeren yli teki kolikoiden takaisinpaluun, tällä kertaa kaupunkivaltioiden hallitsijoiden tukemana Foinikian ja Kreikan kaupunkivaltioissa. Useimmat aikakauden suurimmista talouksista alkoivat pian lyödä kolikoita, yleensä kullasta, hopeasta tai kuparista. Kauppa kukoisti, veroja voitiin maksaa, pankkitoiminta kehittyi, ja ihmiset saattoivat nyt jopa velkaantua (kokonaan uusi käsite).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jätettiin kiinalaisille "keksinnön" paperivaluutan suhteen, aluksi tukkukaupan lupausten muodossa, jotka turvasivat kauppiaan, mutta niistä oli hyötyä vain paikallisesti. Song-dynastia alkoi laskea liikkeelle universaalimpaa paperivaluuttaa, joka perustui valtion suolantuotannon monopoliin. Tämän paperirahan standardointi ja hyväksyttävyys koko valtakunnassa kesti 13. vuosisadalle asti. Suunnilleen samaan aikaan islamilaiset maat ottivat käytännön käyttöön ja perustivat vakaan, korkean arvon valuutan (dinaarin). Tämä johti vilkkaaseen ja voimakkaaseen rahatalouteen; muslimien kautta näin ollen ensimmäisenä oli luottoa, shekkejä, säästötilejä, trustejä, valuuttakursseja ja kaikkia muita "moderneja" talouden ihmeitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Talous on ymmärrystä "tavaroiden ja palveluiden tuotannosta, jakelusta ja kulutuksesta". Tämä ymmärrys oli paljon helpompaa vanhanaikaisina aikoina, kun asioita jaettiin vaihdannalla ("minulla on tytär ja sinulla on joitakin vuohia; vaihdetaan"), mutta jo rahajärjestelmän alkuvaiheissa ja kaupankäynnissä tuotanto- ja voittotavoitteiden käsitteet olivat melko suoraviivaisia. Antiikin kirjoittajat, kuten Kiinan Fan Li noin vuonna 517 eKr., Intian Chanakya noin vuonna 350 eKr. ja Kreikan Aristoteles noin vuonna 350 eKr., laskivat perustan kysynnän ja tarjonnan, monopolien, lainojen ja velkojen ja valtiollisten talouspolitiikkojen käsitteille. Keskiajalla Thomas Aquinas ja Duns Scotus keskustelivat "reilun hinnan" filosofiasta ja ennen Adam Smithiä muslimikirjailija Ibn Khaldunia pidettiin talousteorian selkeimpänä ajattelijana, johon kuului "tarjonnapuolen" talous, työn erikoistuminen ja sivilisaatioiden rahoituselinkaari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vain harva sekalaisia historioitsijoita muistaa nämä kirjoitukset. Sen sijaan Adam Smithin tutkimukset - erityisesti hänen monumentaalinen teoksensa The Wealth of Nations (1776) - ovat nykyaikaisen taloustieteen perusta. Smithin kirjassa hän väittää, että vapaa markkinatalous on tehokkain tapa määrittää tavaroiden ja palveluiden arvo ja jakelu. Lisäksi, kun henkilö tavoittelee omaa taloudellista etuaan (eli rajatonta ahneutta), hän automaattisesti edistää yleisen yhteiskunnan hyvää talouskasvun ja investointien kautta. Toisin sanoen, hillitön kapitalismi on paras taloudellinen perusta sivilisaatiolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten voi kuvitella, Smithin lausunnoilla oli myös kriitikoita. David Ricardo väitti vuonna 1817, että maanomistajien taloudellisten etujen ja työn välillä oli sisäinen ristiriita, ja oli ensimmäinen, joka todisti kansainvälisen kaupan vertaiset edut -periaatteen. Filosofi John Stuart Mill totesi, että hallitusten olisi puututtava talousasioihin, koska markkinoiden kahden roolin - resurssien jakamisen ja tulonjaon - tasapainottaminen ei muuten olisi mahdollista. Mutta Karl Marxin julkaisemalla teoksella 'Das Kapital: Kritik der politischen Ökonomie' oli todella suuri vaikutus, kun hän esitti arvoteorian. Kapitalistit ja kommunistit ovat riidelleet siitä kumpi on oikeassa siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset oppivat asioita, ja siitä seuraa sivilisaatio. Koulutus on ollut ilmiselvästi olemassa niin kauan kuin ihmiskunta. Lähes koko historian ajan se oli epävirallinen juttu, jossa vanhemmat opettivat lapsilleen tarvittavat taidot selviytyäkseen ja ollakseen tuottavia (kotityöt, metsästysretket, barbarien välttäminen jne.). Kun heimo laajeni ja vaurastui, kylävanhimmat ja papit saattoivat opettaa lapsille, kun terveet aikuiset keräsivät ruokaa, rakensivat asioita ja kävivät sotaa. Lopulta rikkaassa yhteiskunnassa saattoi olla muodollisia luokkia tärkeimmille lapsille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun kansallisvaltion ajattelijat laajensivat tietämystään pelkästä käytännön oppimisesta kohti alueita, joissa oppiminen jäljittelemällä ei ollut mahdollista, kouluja perustettiin. Egyptin keskivaltakunnan aikaan pappisto oli perustanut kouluja, joissa opetettiin lukemista ja kirjoittamista, matematiikkaa, historiaa, tieteitä, lääketiedettä, astrologiaa ja tietysti uskontoa. Kreikassa syntyi yksityisiä akatemioita, jotka opettivat etuoikeutettuja, kuten Platonin perustama Ateenan ensimmäinen "korkeampaa" opetusta tarjoava instituutio. Kauempana idässä Kiinan Konfutse aloitti koulujen perustamisohjelman opettaakseen filosofioitaan sekä joitain perustaitoja, kuten lukemista, matematiikkaa ja musiikkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Enimmäkseen hallitseva uskonto otti koulutuksen tehtäväkseen. Mesoamerikan kulttuureissa opettaminen oli pappien, "koulutetun" luokan käsissä, jotka toimivat neuvonantajina ja tuomareina sekä opettajina. Heidän itsekkäät opintonsa ennustamisesta, kirjoituksesta, astrologiasta ja aritmetiikasta oli suunnattu luomaan lisää pappeja. Rooman kaatumisen jälkeen katolinen kirkko tuli ainoaksi "hyväksytyn oppimisen" välittäjäksi länsi-Euroopassa. Muualla islamilaiset koulut tuottivat aikakauden parhaita tutkijoita, ollen hieman suvaitsevaisempia erilaisia maailmankatsomuksia kohtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pian muutkin sivilisaatiot ymmärsivät koulutuksen tärkeyden. Renessanssi näki koulujen ja yliopistojen räjähdyksen, sekä yksityisten että valtion tukemina uuden löytöjen ja valaistumisen aikakaudella. Sitten syntyi ajatus, että kaikilla tulisi olla oikeus koulutukseen, ja nyt voi saada tutkinnon jopa kori- tai psykologian kudonnasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiskunta on tiennyt sähkön olemassaolosta siitä lähtien, kun ensimmäinen joukko neandertalilaisia sai iskun salamaniskusta; itse asiassa tuhansia vuosia sen jälkeen tämä sähkö muodossa oli yhdistetty vihaisiin jumaliin. Egyptiläiset tekstit, jotka ovat peräisin noin 2750 eaa., kertovat ihmisten saaneen sähköiskuja sähkökaloista. Noin vuonna 600 eaa. Miletoksen Thales huomasi, että staattista sähköä voitiin generoida hangaamalla amorinpuikkoja kissan karvalla (mutta ei selvittänyt, mitä kissat tästä ajattelivat). Kreikkalaiset, roomalaiset ja arabi-lääkärit todistivat eri eläinten antamien sähköiskujen puuduttavista vaikutuksista. Sähkö kuitenkin pysyi pelkkänä tieteellisenä mielenkiinnon kohteena 1700-luvulle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1600 brittiläinen dilettantti William Gilbert teki vertailevan tutkimuksen magnetismista ja tästä huonosti ymmärretystä voimasta, jonka hän nimitti electricus (kreikkalaisesta sanasta "elektron" tarkoittaen "meripihka", jonka avulla hän tuotti staattista sähköä), mistä johtuen sana "sähkö" tulee. Muiden, kuten von Guericke, Boyle, Gray ja du Fay, työ johti historian viimeisen dilettantin Benjamin Franklinin "löytämään" sähkön lennättäessään leijaa, johon oli kiinnitetty avain ukonilmalla (älä kokeile tätä kotona). Franklin ei koskaan tehnyt mitään keksinnöllään, mutta se sai muut etsimään lisää sähkölähteitä. Luigi Galvani keksi bioelektrisyyden, jossa viestejä välitetään hermo- ja lihassolujen välillä. Alessandro Volta keksi pariston, luotettavamman sähkölähteen kuin kissan hankaus. Ampere keksi sähkömagnetismin ja Michael Faraday rakensi ensimmäisen sähkömoottorin vuonna 1821.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1800-luvun jälkipuoliskolla keksijät kuten Nikola Tesla, Thomas Edison, George Westinghouse, Alexander Graham Bell ja Lord Kelvin edistivät sähkötekniikkaa vallankumouksellisesti ympäri maailman. Telegrafi ja puhelin tekivät maailmasta pienemmän. Sähkövalo mahdollisti aktiviteetit myös yöllä kotona ja työpaikalla, ja fonografi, radio ja elokuvat tarjosivat viihdettä. Sähkön lisääminen tuoliin nähtiin ihmetyötä tekevänä ja humaanina menetelmänä rikollisten teloitukseen. Sähköä tuottavien voimaloiden luominen, joka mahdollisti energian välittämisen ihmisten koteihin sähkön muodossa muutti sivilisaatiota käsittämättömän paljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Insinööritiede on tieteen (tai ehkä "taiteen", jos insinöörit itse ovat mukana keskustelussa) käyttöä suunnittelemaan asioita: rakennuksia, teitä ja siltoja, koneita ja muita aineellisesti hyödyllisiä asioita. Termi on hieman epämääräinen - harkitse esimerkiksi ohjelmistot "insinööritaidetta". Alun perin termi viittasi vain sotakoneiden luomiseen; roomalaiset sovelsivat sitä kaikenlaisiin julkisiin töihin, koska heidän legioonansa rakensivat teitä, siltoja ja muureja ympäri valtakuntaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pian termiä alettiin liittää kaikenlaisten monumentaalisten monumenttien ja ihmeellisten teosten suunnitteluun ja rakentamiseen. Ja suunniteltiin koneita, kuten vesiruuveja, pumppuja, differentiaalivaihteita ja vastaavia. Teollisen vallankumouksen aikana insinöörejä oli kaikkialla, luoden höyrykoneita (James Watt) ja sähkögadgetteja (Thomas Edison), ja rakentaen kanavia, rautateitä, siltoja, tunnelia, patoja ja pilvenpiirtäjiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tähän aikaan korkeakoulut ja yliopistot alkoivat tarjota insinööritutkintoja, kuten Rensselaer-instituutin vuonna 1835 Yhdysvalloissa myönnettyä tutkintoa; pian oli "korkeampaa" koulutusta mekaanisessa, siviili-, sähkö-, arkkitehtuuri-, sotilas-, maatalous-, rakennus- ja kaikenlaisessa muussa käytännön insinöörikoulutuksessa. Ensimmäinen insinööritieteiden tohtorin tutkinto myönnettiin Yale-yliopistolle eräälle Josiah Gibbsille vuonna 1863 (se oli vain toinen tohtorintutkinto, joka myönnettiin tuolloin nuorelle Yhdysvalloille)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Niin kunnioitettavaksi tuli termi "insinööri" massojen keskuudessa, että muut aloitteet alkoivat omia sen, joten nyt on olemassa kemiallinen insinööri, ohjelmistosuunnitteluinsinööri, bioinsinööri, materiaalitekniikka-insinööri, ympäristöinsinööri, avaruustekniikkainsinööri ja vastaavia. Mutta matematiikan ja fysiikan hyödyntäminen rakennusten ja koneiden suunnittelussa pysyy insinööritoiminnan todellisena ytimenä. Kuten jotkut ovat huomanneet, insinööritoiminta on sovellettu ongelmanratkaisu (toisin kuin puhtaan tieteen), ja se on tuonut tai vetänyt sivilisaation - hyvässä tai pahassa - 21. vuosisadalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina renessanssista lähtien ihmiskunta on oppinut lentämään... ja myös törmäämään. Leonardo da Vincin lentonäkyjä tunnetaan tietysti hyvin, mutta hän ei todellakaan ollut ensimmäinen. Varhaisimmista ajoista lähtien on ollut legendoja (jotkut ehkä jopa totta) miehistä, jotka ovat sitoneet siivet tai muut laitteet ympärilleen ja yrittäneet lentää, yleensä hyppäämällä jostain korkealta (useimmat päättyivät huonosti). Keski-ajalla esimerkiksi Armen Firman sitoi vulturen höyhenillä varustetut siivet ympärilleen ja hyppäsi tornista Cordobassa vuonna 852 jKr. Kiinassa miehistäviä leijoja pidettiin valitsemattomana menetelmänä. Mutta vasta vuonna 1783, kun Montgolfierin veljekset laukaisivat miehitetyn ilmapallon, ihminen vihdoin nousi ilmaan - ja laskeutui turvallisesti. Ilmapalloilu tuli kaiken raivon ympäri Eurooppaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>In 1804 Englishman George Cayley flew a fixed-wing glider model, and in 1853 he created a full-scale model which carried his (reluctant) coachman in the first manned glider flight. Fifty years later two American brothers constructed their own glider with an advanced wing shape onto which they were going to stick a gasoline engine with a “propeller.” Unable to find anyone to construct a light gasoline-powered engine to their specifications, they built their own. On December 17, the Wright flyer flew four times, at distances up to 852 feet. The years following the Wright brothers’ breakthrough saw rapid improvements in the technology of powered flight. In 1908 American Glenn Hammond Curtiss flew over one kilometer, and in 1909 Frenchman Louis Bleriot flew across the English Channel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäinen maailmansota näki merkittäviä edistysaskeleita lentoteknologiassa, erityisesti ilmavoimien militarisaatiossa, johon kuului taistelulentokoneiden ja pommittajien kehittäminen. 1920-luvulla lentäjät lensivät säännöllisesti mantereiden yli (ja törmäsivät niihin), ja vuonna 1927 Charles Lindberg suoritti ensimmäisen yksin lentämänsä Atlantin ylityksen pysähtymättä. Näyttää siltä, että lentäminen oli tullut jäädäkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mikä tahansa tulevaisuuden teknologiaan liittyvä asia, jota kannattaa sanoa, on jo sanottu tieteisfiktiokirjailijoiden toimesta. On muutamia laajoja asioita, joihin kaikki heistä vaikuttavat yhtä mieltä olevan. Ennen pitkää lääketieteelliset läpimurrot tulevat parantamaan syövän ja muiden sairauksien, kasvattamaan ihmisen elinajanodotetta dramaattisesti ja yhdistämään ihmisen aivot koneisiin. Halpoja ja puhtaita energiamuotoja keksitään. Tietokoneet nopeutuvat ja pienenevät; robotit ottavat haltuun päivittäisen rutiinin. Pelit tulevat yhä immersiivisemmiksi ja realistisemmiksi. Ilkeät aseet keksitään... mutta niitä ei käytetä. Ihmisen toimesta (tai asteroidien) sukupuuttoon kuolleet lajit herätetään henkiin. Ekologit lopettavat saastumisen ja palauttavat menetetyt ekosysteemit. Ihmiskunta siirtyy taivaan tuolle puolen muille maille. Sivilisaatio pelastuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tai ehkä ei sittenkään</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ohjuskeksinnön myötä oli tärkeää olla eksymättä, kun ammuttiin ydinkärjellä varustettua ohjusta vihollista kohti tai lähetettiin ihminen avaruuteen. Kompassi ja sektantti eivät enää riittäneet, jos halusi osua maaliinsa. Joten jos ammuttiin ballistisesti, tarvittiin ohjausjärjestelmä. Ja koska laskelmat olivat liian monimutkaisia tavallisille ihmisille, koneille annettiin tehtäväksi saada jotain saapumaan haluttuun paikkaan ja aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ohjausjärjestelmät vaativat kolme alajärjestelmää: syöttö, käsittely ja lähtö. Syöttölaitteisiin kuuluvat anturit, kurssidata radiolinkkien ja satelliittiyhteyksien kautta, tutka, visuaaliset kamerat ja muut vastaavat laitteet. Käsittely tehdään yleensä sekä laivaan asennettavilla että maapohjaisilla keskusyksiköillä, jotka määrittävät kurssin, liikeradan, nopeuden jne. Lähtö on säätöjä, joita tehdään nopeudelle (polttoainepumppujen, moottorin toiminnan, jäähdytysjärjestelmien avulla) ja kurssille (aileronit, peräsimet, painojen jakautuminen). Koska raketin ei yleensä tarvitse palata takaisin, nämä järjestelmät voivat olla melko halpoja ja yksinkertaisia ​​(paitsi ehkä laivaan asennettavat keskusyksiköt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Amerikkalainen Robert Goddard ja saksalainen V-2-rakettia kehittävä tiimi kokeilivat molemmat yksinkertaisia gyroskooppisia ohjausjärjestelmiä, jotka toimivat jonkin verran. Sodan jälkeen noin 500 saksalaista ilmailutieteilijää, joita johti von Braun, siirtyivät Yhdysvaltoihin, ja itsenäisiin ohjausjärjestelmiin keskittyvä tutkimus kohdistui Caltechiin, MIT:hen ja NASA:n Jet Propulsion Labiin. Heidän yhdistetyt ponnistelunsa johtivat epäluotettavaan "Delta" -järjestelmään, joka arvioi jatkuvasti eroa sijainnin ja viitepolun välillä; ongelmat voitettiin "Q-järjestelmällä" vuonna 1956. Se oli niin onnistunut ydinohjuksissa, että Q-järjestelmää luokiteltiin koko 1960-luvun ajan, ja sitä käytetään edelleen monissa sotilasaseissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuitenkin "avaruuskilpailu" toi ohjausjärjestelmät todelliseen tehokkuuteen. Elokuussa 1961 NASA myönsi MIT: lle sopimuksen Apollo-ohjelman ohjaus- ja navigointijärjestelmän suunnittelusta. Tuloksena oli PEG4 ("powered explicit guidance") -järjestelmän esi-isä, jota käytetään amerikkalaisen avaruussukkulaohjelman ja useimpien muiden avaruuskäynnistysten yhteydessä. Samanaikaisesti Yhdysvaltain sotilaat kehittivät maailmanlaajuista paikannusjärjestelmää ICBMs-ohjustensa pitämiseksi kohteessaan. GPS kaupallistettiin lopulta ja auttaa nykyään isää välttymään eksymiseltä matkalla ostoskeskukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ruutijauheen keksimistä pidetään yleisesti Kiinan alkeemikkojen saavutuksena Tang-dynastian aikana. Kyseessä on yksi Kiinan "neljästä suuresta keksinnöstä". Varhaisin ruutikaavan kirjallinen maininta on Song-dynastian myöhäiseltä ajalta. Se oli tarkoitettu eliksiiriksi kuolemattomuuden saavuttamiseksi, mutta sen todellinen käyttötarkoitus oli kaikkea muuta. Kiinalaiset huomasivat, että ruuti palaa räjähdysmäisesti ja tuottaa nopeasti laajenevia kaasuja kuumuuden vaikutuksesta, joten sitä voitiin käyttää ilotulitteisiin. Kiinalaiset keksivät myös käyttää ruutia karkeasti valmistettujen pommi- ja ohjusaseiden tekemiseen, joita he käyttivät Mongolien hyökkäystä vastaan. Mongolit kuitenkin valtasivat Kiinan ja käyttivät uutta asetta kaikkia muita vastaan länteen suuntautuvalla valloituskulullaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun mongolit käyttivät ruutia pelotellakseen kohtaamiaan eurooppalaisia, arabialaiset kehittivät paremmat reseptit, puhtaamman salpietarin ja kuolemaa tuottavammat aseet, erityisesti tykit ja primitiivisen harppuunan, jossain välissä vuosien 1240 ja 1280 välillä. Osa historian teksteistä kertoo, että mamelukit käyttivät historiaan ensimmäisiä tykkejä mongoleita vastaan Ain Jalutin taistelussa vuonna 1260, mutta tämä on kiistanalainen väite. Kuitenkin varhaisin kuvaus "kannettavasta käsitykistä" löytyy arabialaisesta käsikirjoituksesta 1300-luvulta. Kun arabialaiset olivat karkottaneet mongolit, he käyttivät näitä aseita muualla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta eurooppalaiset todella ottivat ruudin käyttöön tukkumurhaamisen keinona. He eivät vain parantaneet kaavaa ja lisänneet kosketuksia, kuten "murentamista" - nesteen käyttöä rakeisuuden ja siten stabiilisuuden lisäämiseksi - ja "savutonta" jauhetta, vaan he loivat kaikenlaisia leluja, joissa sitä käytettiin heittämään pieniä ja suuria lyijy- ja rautapaloja ihmisiä kohti. Renessanssin päivistä lähtien sotahistoria Euroopassa muotoutui ruudin vaikutuksesta, sillä se valtasi taistelukentän kuin mikään teknologia ennen sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On arkeologisia todisteita siitä, että noin 4000 eaa. ihmiset käyttivät suitsia hevosillaan Dnepr- ja Don-jokien altaissa; alueella löytyneiden hevosten luurankoissa on merkkejä siitä, että hevoset pureksivat suitset suussaan. Näin ollen hevosratsastus. Ajatellaan, että arojen skyyttejä saattaa hyvinkin olla ensimmäisiä, jotka kehittivät jalustimet ja satulan, vaikka historiallinen väittely on vielä vakuuttamaton. (Ja antiikin kreikkalaiset historioitsijat väittävät myös, että skyytit olivat ensimmäisiä, jotka kastroivat oriit, mikä teki niistä kesympiä ja hallittavampia... mutta se on toinen tarina.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuitenkin pronssikauden hevoset olivat nykyaikaisiin standardeihin verrattuna melko pieniä, toiset väittävät liian pieniksi ratsastettaviksi mukavasti tai pitkiä matkoja, ja todennäköisemmin käytettiin vaunujen tai sotavaunujen vetämiseen. Toisaalta Fell-ponit - jotka polveutuvat roomalaisista ratsuväen ratsuista - voivat helposti kantaa täysikasvuisen aikuisen, joten on todennäköistä, että ratsuväki oli olemassa jo kauan ennen kuin kreikkalaiset ja roomalaiset astuivat taistelukentälle (vaikka tämä kevyt ratsuväki ei ollut hallitseva tekijä voitossa, sitä käytettiin pääasiassa voitettujen jalkasotilaiden teurastamiseen, jotka yrittivät paeta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskiajalla raskaasti panssaroitu ratsastava ritari hallitsi sodankäyntiä Euroopassa. Ja kaukoidässä japanilaiset samurait taistelivat hevosen selästä vuosisatojen ajan, vaikkakin lähinnä jousiampujina. Todellakin, hevosen selässä ratsastavat jousimiehet olivat yleisin ratsuväen tyyppi Keski-Aasiassa tuhannen vuoden ajan. Arabialaiset, ratsastaen upeilla oriillaan, levittivät islamia Lähi-idässä, Pohjois-Afrikassa ja Intiassa ja Euroopassa. Hevosen selässä ratsastaminen on muovannut historiaa kirjaimellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lukuun ottamatta Amerikkaa, jossa alkuperäiset hevosrodut olivat kuolleet sukupuuttoon. Ratsastaminen palautettiin Pohjois-Amerikkaan eurooppalaisten tutkimusmatkailijoiden ja valloittajien toimesta, joista ensimmäinen oli Kolumbuksen vuonna 1493 tekemä matka. Pian tarpeeksi preerialaiset intiaanit taistelivat valkoisia siirtolaisia vastaan hevosen selästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei monet "teknologiat" (tai tässä tapauksessa useamman teknologian yhdistyminen) anna nimeä vallankumoukselle ja aikakauteen. Teollistuminen nähdään tutkijoiden keskuudessa siirtymänä maatalousyhteiskunnasta teolliseen yhteiskuntaan, mikä historiallisesti aiheutti laajamittaista yhteiskunnallista ja taloudellista myllerrystä. Sen ajaa uusien koneiden keksiminen ja uusien voimanlähteiden löytäminen. Teollinen vallankumous, joka alkoi 18. vuosisadalla Euroopassa, aiheutti ennalta-arvaamattomia muutoksia ihmisten arkipäivän elämässä, sekä edullisia että haitallisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun yhä monimutkaisempia koneita ja työkaluja tuli saataville, ammatit, jotka ennen olivat vain lahjakkaiden käsityöläisten hallussa, katosivat tehdaslinjojen myötä, joita hoitivat massat osaamattomia tehdastyöläisiä. Uusia ammatteja syntyi. Ihmiset muuttivat kaupunkeihin, joissa tehtaat ja liikenne keskittyivät. Tämä prosessi merkitsi maailmantalouden uudelleenjärjestelyä omavaraisuudesta tuotantoon ja kulutukseen. Kun työntekijöiden palkat nousivat, palveluiden ja tavaroiden markkinat laajenivat, vaatien yhä enemmän tuotantoa, mikä johti korkeampiin hintoihin ja palkkoihin ja niin edelleen tornadon kaltaisessa kierteessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollistuminen on myös leimattu kaupungistumisella, hyväksikäytöllä (yli 40% maailman työntekijöistä luokitellaan "työskenteleviksi köyhistä" Yhdistyneiden kansakuntien mukaan), institutionaalisella monimutkaisuudella, hillittömällä kulutuskulttuurilla, kapitalismilla ja kommunismilla, ennennäkemättömällä väestönkasvulla ja monimutkaisella muutoksella jokaisessa sosiaalisessa rakenteessa, jopa ydinperheessä. Pääoman kertyminen mahdollistaa lisääntyneen sijoittamisen tieteelliseen tutkimukseen ja uusiin teknologioihin, nopeuttaen teollistumisprosessia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jotkut väittävät toisen teollisen vallankumouksen tapahtuneen myöhäisellä 1800-luvulla, jolloin sisäpalotilamoottori, sähkö, puhelin ja innovatiiviset tehdaskoneet käynnistivät uuden kaupungistumisen, kulutusyhteiskunnan ja sosiaalisen vieraantumisen jakson. On jopa niitä, jotka uskovat, että sivilisaatio on astunut sisään vielä yhteen "teolliseen vallankumoukseen" - katso vain muutoksia viimeisen neljännesvuosisadan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka raudan käyttöä on datattu aina 4000 eaa., olivat hittit ensimmäisiä, jotka louhivat ja valmistivat raudasta aseita - aloittaen rautakauden noin 1200 eaa. Samoihin aikoihin raudan käyttö kehittyi myös Aasiassa; kiinalaisia rautaesineitä on löydetty, joiden arvellaan olevan peräisin noin 600 eaa. Näistä kahdesta paikasta raudan käyttö aseiden ja työkalujen valmistamiseen levisi nopeasti ympäri maailmaa, lukuun ottamatta Amerikkaa, jossa alkuperäisasukkaat jatkoivat toistensa kivittämistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oli kaksi erilaista raudan käsittelyä, joista toinen tuotti takorautaa ja toinen valurautaa. Takorauta on puolijuotettu seos, kestävä, taottava, korroosionkestävä ja hitsattava. Sitä voitiin takoa kaikenlaisiin muotoihin, ja sitä käytettiin laajasti Euroopassa keskiajalla. Rautatöitä käytettiin panssareihin, aseisiin ja työkaluihin, ovia ja ikkunoita suojattiin ritilöillä ja palkkeilla, ja sitä käytettiin jopa koristeena Canterburyn katedraalissa, Winchesterin katedraalissa ja Notre Dame de Parisissa. Ranskalaiset tekivät siitä jopa parvekkeita ja portaikon kaiteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Toisaalta valurauta valmistetaan sulattamalla rautamalmi ja kaatamalla se muotteihin; Kiinalaiset olivat ensimmäisiä, jotka käyttivät sitä pääasiassa tehdäkseen palkkeja ja sauvoja tukemaan heidän monimutkaisia pagodejaan ja muita korkeita rakennuksiaan. Valuraudasta tuli myös melko hyviä nuolikärkiä ja tykkikuulia, kuten Kiinalaiset pian huomasivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lännessä valuraudan työstäminen ei yleistynyt ennen 15. vuosisadan jälkipuoliskoa, jolloin tekniikka näyttää siirtyneen Silkkitien kautta Aasiasta Eurooppaan. Eurooppalaisetkin huomasivat valuraudan olevan täydellinen materiaali kanuunoiden piippujen ja kuulien, musketin piippujen ja kuulien valmistamiseen. Teollisen vallankumouksen aikana rakennesuunnittelijat keksivät yhä luovempia käyttötapoja valuraudalle, käyttäen sitä valuraudan siltojen ja korkeampien rakennusten runkona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kastelu on ollut keskeinen piirre maataloudessa yli 5000 vuoden ajan ja on muodostanut perustan monille sivilisaatioille historian aikana. Ikuinen kastelu otettiin ensimmäisen kerran käyttöön Mesopotamiassa, jossa vesi virtasi pieniä kanavia pitkin yhdistyen jokeen tai pienen järven kanssa. Egyptissä useat faaraot käyttivät kymmenennen dynastian aikana keitaita veden varastoimiseen kastelua varten kuivana kautena. Muinaiset nubialaiset keksivät vesipyörän kastelemaan peltojaan toisella vuosituhannella eaa. Tasokastelu kehittyi esikolumbialaisessa Amerikassa, Syyriassa, Kiinassa ja Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historian ensimmäiset hydrauliikkainsinöörit olivat Kiinan Sunshu Ao (6. vuosisata eKr) ja Ximen Bao (5. vuosisata eKr), jotka molemmat työskentelivät laajojen kasteluprojektien parissa keisarin (kenen tahansa sattui olemaan vallassa sillä hetkellä) Sichuanin alueella. Neljän joen "piirit" nostettiin ja siirrettiin kanavien läpi ketjupumpuilla, jotka toimivat ihmisten tai härkien voimalla. Se oli muinaisen insinööritaidon ihme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka ei tiedetä tarkalleen miten kuuluisat riippuvat puutarhat olivat kasteltu, ne saattoivat hyvin käyttää noriaa, joka keksittiin tämän ajan tienoilla. Noria on pyörä, jossa on ämpäreitä tai ruukkuja sen ympärysmitalla. Kun pyörä pyörii - virtaavan veden voimalla - yläpuolella olevat ämpärit tyhjenevät painovoiman avulla ojaan tai kanavaan. Pyörä palaa, ja tyhjät ämpärit täytetään uudelleen. Melko fiksu ratkaisu, koska se ei riipu lihasvoimasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tuhansia vuosia kesti ennen kuin seuraava edistysaskel kastelutekniikassa tapahtui: tuulimylly, joka suunniteltiin pumppaamaan vettä ylöspäin putkia tai ojia pitkin kenttiä kastelemaan. Teknologia levisi ympäri Eurooppaa ja mahdollisti ennen näkemättömän väestönkasvun. Tämä johti lisääntyneeseen kasteluun. Arvioidaan, että maailmassa on tällä hetkellä noin 600 miljoonaa hehtaaria kasteltua peltoalaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "laser" on lyhenne sanoista "valon voimistuminen säteilystimulaation kautta", mikä melko hyvin kuvaa sen olemusta. Teoria juontaa juurensa Albert Einsteinin vuonna 1917 julkaisemaan tutkimukseen, jossa hän johdatti Planckin lain säteilystimulaatiosta. Atomifysiikan tutkija Rudolf Ladenburg vahvisti säteilystimulaation ja negatiivisen absorptio ilmiön vuonna 1928.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisen todellisen laserin aikaan amerikkalaiset ja neuvostoliittolaiset tiedemiehet olivat rakentaneet masereita, jotka vahvistavat mikroaaltosäteilyä valosäteilyn sijaan. Joten ei kestänyt kauan, ennen kuin eri tahot yrittivät rakentaa "optisia masereita", kuten yleisesti sanottiin (laser keksittiin vuonna 1959). Ensimmäinen toimiva laser esiteltiin toukokuussa 1960, kun Hughes Research Laboratories esitteli laseriteknologian, joka pystyi tallentamaan tietoa optisille laitteille. Samana vuonna iranilainen Ali Javan johti kansainvälistä tiimiä, joka valmisti ensimmäisen kaasulaserin, joka käytti heliumia ja neonkaasua ja pystyi jatkuvatoimiseen infrapunaspektrissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämän varhaisen laser-tutkimuksen jälkeen on kehitetty monenlaisia erikoislasereita, jotka on optimoitu eri maksimikantamille, lähtöteholle tai eri aallonpituuksien hyödyntämiselle. Kemialliset laserit, eksimeerilaserit, kuivalaserit, kiinteätilalaserit, kuitulaserit, puolijohdelaserit ja vapaasti elektronilaserit. Niin monia erilaisia, joilla on niin monia erilaisia käyttötarkoituksia. Laserit ovat löytäneet tiensä tuhansiin käyttötarkoituksiin, aina kuluttajaelektroniikasta ja viihteestä lainvalvontaan ja sotilaskäyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mahdollisesti edistyneimmät laserin käyttötarkoitukset ovat lääketieteessä ja sotilasalalla. Edellisessä lasersäteet mahdollistavat "verettömän" leikkauksen, kasvainten ja sairaan elinten poiston, kymmenen vuotta sitten tuntemattomat diagnostiikkatyökalut ja fotobiomodulaation (eli laserterapian). Ja sotilaskäytössä ei mikään voita laseria kohdistamisessa ja aseiden ohjauksessa, vaikka sen mahdollisuudet suunnattuna energiana ei ole vielä toteutunut (vaikka siihen on käytetty jo miljardeja dollareita tutkimuksiin). Teollisuus- ja kotikäyttö (usein mainostettu holografia ei ole vielä täysin kehittynyt) kasvaa jatkuvasti. Älä vain katso suoraan laserin valoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat kehittää tehtäviä, joita he tai heidän eläimensä eivät voineet (tai halunneet) tehdä, he keksivät koneita. Niistä ensimmäisistä yksinkertaisista koneista – vipu, köysi ja ruuvi – joita Archimedes kertoi, koneiden sivilisaatio on kehittynyt Maan päällä. Myöhemmin kreikkalaiset ajattelijat lisäsivät kiilat ja pyörän/akselin viiden yksinkertaisen koneen luetteloon (nämä muodostavat perustan jokaiselle muulle koneelle, joka auttaa fyysistä työtä). Heron Aleksandrialainen teoksessaan Mechanica (n. 50 jKr) kuvaili niiden valmistusta ja käyttöä. Mutta kreikkalaiset, vaikka he ymmärsivät statiikkaa ja kitkaa, eivät ymmärtäneet dynamiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näinä oletettavasti "pimeinä" aikoina miehet eri puolilla maailmaa aloittivat kehittää koneita, joissa etäisyyden ja voiman välillä oli tasapaino mekaanisen energian tuottamisen perusperiaatteena. Yksinkertaisten koneiden täydellinen dynaaminen teoria (edellä mainittujen lisäksi muutamat myöhemmät) kehitettiin Galileo Galilein toimesta ja julkaistiin hänen teoksessaan Le Meccaniche vuonna 1600. Hän oli ensimmäinen - tai ainakin ensimmäinen joka julkaisi - joka oivalsi, että koneet eivät luo hyödyllistä energiaa, vaan ainoastaan muuntavat sitä yhdestä muodosta toiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Renessanssi aikana tinkereinä toimivat da Vinci, di Giorgio Martini ja Gutenberg keksivät kaiken aina paalutuslaitteista sentrifugipumppuihin, nostureihin ja painokoneisiin. Se oli koneiden räjähdys, jota seurasi toinen koneiden räjähdys teollisuusaikana muutama sata vuotta myöhemmin. Koneet valtasivat tehtaat ja tehtaat, mutta se oli yksi mullistava laite - höyrykone - joka muutti syvästi ihmiskunnan käsitystä siitä, mikä kone oli ja mitä se pystyi tekemään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tuosta uudesta koneen tyypistä syntyi tuhansia muita, mukaan lukien polttomoottori, sähkögeneraattori ja dieselmoottori. Nyt maailmassa on jopa "koneita" ilman liikkuvia osia ... todistuksena tietokone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muurari: jotain rakentamisen "taidetta", joskus hyödyllistä (taloja) tai ei (temppeleitä ja palatseja), kivien, tiilien tai jopa betonilohkojen yhdistämisestä yleensä sementillä (jos ei, sitä kutsutaan "kuivaksi" muuraukseksi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaiset egyptiläiset hallitsivat kiviveistämisen taiteen jo neljännellä vuosituhannella ennen ajanlaskun alkua rakentaen temppeleitä, palatseja, pyramidia ja muita rakennuksia Nilen alueen kukkuloilta löytyneistä kivilajeista kuten kalkkikivestä, hiekkakivestä, graniitista ja basaltista. Vehreän puolikuun alueen assyrialaisilla ei ollut helppoa pääsyä kivimateriaaleihin, mutta heillä oli rikkaita savimaaesiintymiä, joista he auringossa kuivattivat tiiliä. Myös babylonialaiset käyttivät tiiliä, joita pidettiin kiinni kalkki- ja tervaseoksella. Harappan kaupunki nykyisessä Pakistanissa rakennettiin noin 2600 eaa. tiilistä ja kipsilaastista (nykyään kutsutaan "plaster of Paris").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Roomalaiset keksivät betonin, ylivertaisen laastin kaikelle kivelle ja marmorirakentamiselle, jota he tekivät... ja jota voitiin käyttää rakennusmateriaalina itsessään. Tämä "betonivallankumous" mahdollisti heille rakentaa monumentaalisia rakennuksia, jotka olivat mahdottomia käyttämällä primitiivisempiä materiaaleja. Vuodesta 300 eaa. Rooman tuhoon asti betoni kivitti teitä, vuorasi vesijohtoja ja piti Colosseumin yhdessä (muiden asioiden joukossa). Mutta muurarityötaidot kadotettiin pimeällä keskiajalla (niin kuin niin monet muutkin asiat), kunnes 1300-luvulla eurooppalaiset alkoivat taas käyttää betonia laastinaan linnoituksissaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Betonin käyttö yleistyi niin paljon, että termi "muurari" kehittyi tarkoittamaan niitä, jotka työskentelivät betonin parissa (yhdessä salamyhkäisten veljesjärjestön jäsenten kanssa). Eriyttääkseen itsensä käsityöläisinä, niitä, jotka työskentelevät "oikean" kiven kanssa, alettiin kutsua "kivenhakkaajiksi". Vaikka he joskus työskentelevätkin nykyaikaisten monumenttien ja muistomerkkien rakentamisessa maailman pääkaupungeissa, suurimmaksi osaksi he vain kaivertavat hautakiviä näinä päivinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikaan "massatuotanto" oli rajoittunut vain tietyille aloille kuten savenvalantaan (muotit), kiinalaisiin jousiin vaihdettavilla osilla ja kirjojen tehtaalliseen valmistukseen. Kuitenkin renessanssin aikana Venetsia aloitti massatuotannon laivojen valmistuksessa ylläpitääkseen otettaan Välimerellä kuuluisassa Arsenale-tehtaassaan, käyttäen ennakolta valmistettuja osia ja kokoonpanolinjoja, jotka eivät olleet vastaavaa tuotantotehoa saavuttaneet kolmeen vuosisataan. Tehokkaimmillaan Arsenale saattoi tuottaa merikelpoisen laivan päivässä ja työllisti noin kymmenentuhatta työntekijää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samanaikaisesti painokone synnytti toisenlaisen massatuotannon, standardoidut tekstit tuotettiin halvalla massoille. Vaikka liikuteltavilla kirjasimilla painettujen tuotteiden ei ollut yhtä elegantteja eikä kestäviä kuin käsin kopioitujen teosten, ne olivat edullisia ja vahvistivat ajatusta yhtenäisestä laadusta (olipa taso mikä tahansa) määrän keskellä. Samanaikaisesti muotteja käytettiin suurten määrien keramiikka- ja metallituotteiden luomiseen, jotka olivat identtisiä, ja sadoilla kehrääjillä ja kutojilla varustetut tehtaat tuottivat standardoituja villavaatteita Englannissa ja Ranskassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollinen vallankumous toi massatuotannon kaikkeen, jopa sellaisiin asioihin, joita ei oltu keksitty sen alkuaikoina 1800-luvun alussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1914 AD Henry Ford tajusi, että valmistamalla kuljetinlinjan, jolla autot liikkuvat ja antamalla jokaiselle linjalla työskentelevälle työntekijälle sarjan erikoistuneita tehtäviä, he yksin voivat tehdä autoja halvemmalla ja tehokkaammin. Aika, jonka kesti tuottaa Model T tehtaalla, laski 728 minuutista 98 minuuttiin; tämä aika laski lopulta yhden Model T: n joka 24 minuuttiin. Joskus ihmiset olivat innostuneita maksamaan massatuotettujen tavaroiden yhdenmukaisesta laadusta lisää, nyt käsityönä valmistetut tavarat ovat arvostetumpia. Se on edistystä </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "matematiikka" juontaa juurensa kreikan kielen sanasta "mathema", joka tarkoittaa "tietoa, opiskelua tai oppimista". Tämä sopii hyvin, sillä matematiikka on tieteen tiede, joka keskittyy määrään, mittaukseen, rakenteeseen, logiikkaan ja muutokseen. Matematiikka on myös monien mielestä taiteen taidetta, joka keskittyy tilaan, muotoon, suhteisiin, näkökulmaan ja fraktaaleihin. Ei pidä myöskään unohtaa matematiikan suhdetta musiikkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Olipa kyse sitten taiteesta tai tieteestä, nykyään lähes kaikki perustuu tai johdetaan matematiikasta. Matematiikka on ollut olemassa siitä lähtien, kun jokin suhteellisen älykäs ihmisen esi-isä tajusi, että neljän banaanin omistaminen oli parempi kuin kahden banaanin omistaminen - ja löi naapuriaan saadakseen ne. Sumerilaisilla oli monimutkainen aritmetiikka (numeroiden käsitteleminen), joka oli sekä "kymmenjärjestelmä" (nykyaikainen järjestelmä) että "kuusikymmentäjärjestelmä". Tämän järjestelmän jäänteet säilyivät ajanlaskussa: 60 sekuntia minuutissa, 60 minuuttia tunnissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Egyptialaiset kehittivät kirjallisen numeroiden järjestelmän keskiaikaisen kauden aikana, jotta he pystyivät pitämään kirjaa kaikista veroista ja kaupankäynnistä, eikä monumentaalisten pyramiidien ja rakennusten suunnittelu ollut helppo tehtävä. Kreikkalaiset aloittivat systemaattisen matematiikan opiskelun 600-300 eaa. jakson aikana ja jakoivat sen kahteen osaan: aritmetiikkaan ja geometriaan (muotojen ja alueiden ymmärtäminen). Tärkeämpää oli, että he erottivat matematiikan todellisuudesta ja alkoivat tutkia sitä abstraktilla tasolla, kehittäen todistusten ja teoreemojen käsitteitä, mikä johti Pythagoraan lauseeseen ja irrationaalilukuihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Matematiikka jatkoi kehittymistään ja aiheutti oppilaille päänvaivaa seuraavien vuosisatojen ajan. Muslimimatematiikan kehittivät algebraa. Intiassa Kerala-astronomian ja matematiikan koulu löysi äärettömät sarjat ja trigonometriset funktiot. Intialaiset keksivät "nollan", eivät vain täyttääkseen laskennan tyhjää tilaa, kuten egyptiläiset tekivät, vaan todellisena arvona noin vuonna 600 jKr. Tuosta hetkestä lähtien matematiikka on kasvanut (niin kuin voisi sanoa) geometrisesti aina tähän päivään asti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Metallivalu on menetelmä, jonka avulla käsityöläinen voi valmistaa useita samanlaisia metalliesineitä kaatamalla sulaa metallia muottiin. Vanhin tunnettu metallivaluteos on noin 3200 eaa. Mesopotamiassa valettu kuparinen sammakko. Valurautaa alettiin valmistaa ensimmäisen kerran Kiinassa noin 800-700 eaa. Käyttäen hiekkamuottivalua kiinalaiset valmistivat valurautaisia aurankärkiä jo vuonna 233 eaa. Valurauta oli myös kätevä materiaali nuolikärkien, keihäänkärkien ja tykinkuulien tekemiseen, kuten kiinalaiset pian huomasivat. Suurimmaksi osaksi muinaiset käyttivät metallivalua korujen valmistamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yksi vanhimmista muottejen valmistusmenetelmistä on "kadonnut vaha" -menetelmä, joka on peräisin vähintään kolmannelta vuosituhannelta eKr. Tässä prosessissa käsityöläinen luo vahakopion esineestä, jonka ympärille muotti rakennetaan yleensä savesta (tarvitaan jotain, jota kuuma metalli ei sulata); vaha sitten sulaa ja virtaa ulos muotista ja korvataan sulalla metallilla. Historiallisesti hiekkaa ja savea ovat olleet suosittuja materiaaleja muottien rakentamiseen. Nykyaikana muotit on rakennettu muovista ja lateksimaisista aineista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lännestä katsottuna valurauta ei juurtunut ennen 15. vuosisataa, jolloin tekniikka kulki ilmeisesti Silkkitien kautta Aasiasta Eurooppaan. Vuonna 1455 saksalaiset käyttivät valurautaputkea veden kuljettamiseen Dillenburgin linnassa, ja noin vuonna 1500 italialainen Vannoccio Biringuccio rakensi ensimmäisen valurautavalimon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Englannissa 1700-luvun lopulla metallivalaminen - erityisesti rauta- ja myöhemmin teräsmetallivalaminen - tuli yleiseksi. Abraham Darby perusti vuonna 1709 valimon, jossa käytettiin hiekka-savimuotteja korkealaatuisen masuuniraudan valmistamiseen. Viisikymmentä vuotta myöhemmin toinen englantilainen, Benjamin Huntsman, keksi uudelleen menetelmän valaa sulattamalla terästä. Viisikymmentä vuotta myöhemmin Sohon A.G. Eckhardt kehitti sentrifugivalun, jolla voitiin valmistaa ohutseinämäisiä metallisylintereitä. Insinöörit keksivät uusia metallivalumenetelmiä, ja nyt melkein kaikki on tehty metallista - paitsi muovista valmistetut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti oppisopimus on jokin tapa opettaa uutta "maestrojen" sukupolvea käsityö-, taide- tai ammattialalla... käyttäen käytännön koulutusta, jota höystetään paljolla pieksämisellä. (Jälkimmäistä ei enää niin paljon.) Tämän koulutusjakson aikana oppipoika opiskelee työnantajan kanssa vaihtaen työpanoksensa sovitun ajan - yleensä kolmesta kuuteen vuoteen - kunnes hän on saavuttanut mitattavan osaamisen tason. Kaikki tämä ammattikunnan tai ammattiliiton valvonnassa. Ne, jotka suorittavat oppisopimuksensa menestyksekkäästi, tulevat kisälliksi, ja jos ovat ahkeria, heistä tulee mestareita, jotta he voivat opettaa uutta oppisukupolvea. Näin ollen kauppa tai käsityö kehittää itsensä ylläpitävän ytimen harjoittajia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Koko järjestelmä kehittyi myöhäiskeskiajalla, kun monissa kaupunkien ja kaupunkien kaavioissa annettiin mestaripuusepälle oikeus palkata nuoria ihmisiä majoituksen, ruoan, vähän taskurahan ja virallisen koulutuksen vaihdossa. Käytännössä oppipoika oli sidottu kehon ja sielun puolesta mestarille koko oppisopimuksen ajan. Mutta se oli parempi kuin useimmat muut vaihtoehdot köyhille ja luku- ja kirjoitustaidottomille nuorille, jotka halusivat päästä eteenpäin. Suurimmassa osassa Eurooppaa oppipojasta tuli kisälli (jos hänestä tuli), heidät katsottiin vapaiksi kansalaisiksi kaikkien muiden kansalaisten oikeuksilla. Jos heistä tuli mestareita, he olivat kunnioitettuja ja arvostetuja yhteiskunnan jäseniä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Useimmat oppipojat keskiajalla ja renessanssikaudella olivat miehiä, mutta joissakin paikoissa voitiin löytää naisoppilaita oppimassa vaatturin-, räätälin-, kengänvalmistuksen- tai kirjapainon taitoja. Sivistys rakennetaan tietysti jatkuvasti uusiutuvan taitavan työvoiman varaan; vaikka näitä taitoja siirrettiin suvussa eteenpäin läpi historian, 1400-luvun väestö- ja teknologinen räjähdys vaati kasvavaa voimaa. Kilta-oppisopimusjärjestelmä toimi erittäin hyvin. Ajan myötä hallituksen sääntely purki käsityöläiskiltoja ja ammattikoulujen nousu tarjosi nuorille työntekijöille muita vaihtoehtoja; kuitenkin oppisopimuskoulutuksen jäänteitä on edelleen, erityisesti rakennusaloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilasinsinööriksi määritellyn ”sodankäynnin teoksen ja käytäntöjen suunnittelun ja rakentamisen sekä sotilaallisten kuljetus- ja viestintälinjojen ylläpidon” historia juontaa juurensa roomalaisiin legiooniin, joilla oli kussakin pieni erikoistyöryhmä, joka vastasi linnoitusten ja teiden rakentamisesta. He olivat myös niitä, jotka rakensivat katapultit, piiritystornit ja piiritysmurit, kun niitä tarvittiin kapinallisten kaupunkien kukistamiseen. Kuitenkin yli viisi vuosisataa Rooman tuhon jälkeen sotilasinsinööritieto ei juurikaan kehittynyt; vasta myöhäiskeskiajalla piirityssodankäynnin tarve uudelleen laukaisi sotilasinsinööritaidon kehittymisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aseen keksimisen myötä sotainsinööreistä tuli tärkeitä, sekä linnoitusten suunnittelussa kehitetyn tykistönkestävyyden kannalta (yksi ensimmäisistä innovaatioista oli maavallin käyttö kivivallin sijaan, koska tykinkuulat vain upposivat maahan) että keksimällä tapoja saada tykit riittävän lähelle linnoituksia ollakseen tehokkaita. Sotainsinöörit erikoistuivat tehtäviin. Esimerkiksi sapporit ilmestyivät ensimmäisen kerran Ranskan armeijassa; heidän tehtävänsä oli kaivaa zigzag-juoksuhautoja vihollisen muureja kohti suojatakseen jalkaväkeä ja tykistöä, kaiken aikaa musketti- ja tykistötulen alla. Brittiläisessä armeijassa kaivettiin kaivoksia vihollismuurien alle räjähdysaineiden asettamiseksi... ei pitkäaikainen ura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan Renaissance-insinöörit keksivät uusia linnaketyyppejä ja aseita; jopa da Vinci osallistui sotilaallisiin lentoihin. Käytännöllisemmät insinöörit, kuten ranskalainen marsalkka Sébastien Le Prestre de Vauban (1633-1707), kehittivät uusia linnoituksia ja uusia taktiikoita käytettäväksi niitä vastaan Ludvig XIV:n sodissa. Lyhyiden rauhan aikojen aikana sotilasinsinöörit käänsivät huomionsa rajalinnoitusten vahvistamiseen ja teiden sekä siltojen rakentamiseen ja ylläpitoon helpottaakseen joukkojen liikkumista. Telegraphin tullessa 1800-luvulla he joutuivat myös vastuuseen viestilinjojen ja käskynkulun ylläpidosta. Ensimmäisen maailmansodan aikaan sotilasinsinöörit olivat korvaamattomia nykyaikaisessa sodankäynnissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotatiede on "järjestetyn pakottavan voiman" teorian ja soveltamisen opiskelua, sekä ystävällistä että vihollista kohtaan. Toisen maailmansodan loppuun asti, kun atomiaseiden saapuminen teki monet sen oletuksista perusteettomiksi, termi kirjoitettiin aina isoilla kirjaimilla englanniksi ja sitä pidettiin akateemisena oppiaineena fysiikan, filosofian ja valtio-opin kanssa. Kuitenkin, kuten Clausewitz huomautti: "toisin kuin missään muussa tieteessä tai taiteessa, sodassa kohde reagoi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka aikaisemmin oli ollut kenraaleja ja kirjailijoita, kuten Sun Tzu, Aeneas Tacticus, Miyamoto Musashi, Niccolò Machiavelli ja muut, jotka keskittyivät käyttämään sotavoimaa tehokkaasti saavuttaakseen sivilisaation poliittiset tavoitteet - olipa kyseessä kotimaan puolustaminen tai naapureiden päihittäminen - oli Carl von Clausewitz, Ardant du Picq, Alfred Thayer Mahan ja Helmuth von Moltke (vanhempi), jotka antoivat sodankäynnin teorioille tieteen patinan 1800-luvun jälkipuoliskolla. Aseiden, taktiikoiden ja teknologian kehityksen myötä, jotka johtuivat Amerikan sisällissodasta ja ranskalais-preussilaisesta sodasta, sotatieteiden oli mentävä pelkän taistelukentän huomioimisen yli. Von Moltke kirjoitti esimerkiksi laajasti rautateiden ja telegrafian hyödyntämisestä voiton varmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sotatieteen myötä kaikki sodan näkökohdat tulivat tarkastelun kohteeksi. Ardant du Picq tarkasteli sotilaan taistelusuoritusta, joka juontui yksilön henkilökohtaisesta ja ryhmäpsykologiasta, kun taas Hans Delbrück muotoili "uupumusstrategian" teorian. Muut sotilas-akateemikot keskittyivät logistiikkaan, talouteen, kansallismielialaan, sotilastiedusteluun ja vieläkin abstraktimpiin sotanäkökohtiin. Suuri sota tarjosi kenraaleille mahdollisuuden testata näitä uusia sotatieteen teorioita, ikään kuin empiiristä kokeilua teurastuksen muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kylmä sota strategioineen keskinäisestä tuhosta, valtion tukemasta terrorismin ja sotilas-teollisuuskompleksista, muutti sotatieteen pelkästä teoreettisesta joksikin paljon pelottavammaksi ja välittömämmäksi suurimmalle osalle siviileistä. Sotatiede ei ole ollut yhtä yksinkertainen sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina keskiaikaan asti "taktiikka" rajoittui pääasiassa vihollisen juoksemiseen kohti frontaalista hyökkäystä, jonka välillä tehtiin satunnaisia liikkeitä kääntääkseen vihollisen rivistö tai päätöksen siitä, milloin ratsuväki otettiin huolehtimaan selviytyjistä. Tämä ei kuitenkaan tarkoita, että jotkut sivilisaatiot eivät olisi olleet erittäin taitavia tässä: akkadiit, assyrialaiset, makedonialaiset, roomalaiset, guptat ja han-dynastia. Tämän seurauksena kehitettiin taktiikan "seitsemän klassista liikettä": keskustan läpäisy, hyökkäys puolustusasemasta, yksittäinen ympäröinti, kaksinkertainen ympäröinti, hyökkäys vinottain, teeskennelty vetäytyminen ja epäsuora lähestymistapa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>4. vuosisadan lopulla jKr. Publius Flavius Vegetius Renatus kirjoitti De re Militari -teoksen, jota jotkut historioitsijat kuvailevat "sotakäsitteen Raamatuksi keskiajalla". Teoksen viidestä pääosasta yksi keskittyi kenttätaktiikkaan ja korosti jalkaväen ja jousimiesten roolia, sillä he olivat halvempia kuin ratsuväki ja kykenivät toimimaan minkä tahansa maaston yli. Teoksesta ilmestyi noin 200 versiota, käännettynä jokaiseen eurooppalaiseen kieleen. Eurooppalaisten taktiikat kuitenkin joutuivat kehittymään, kun arabit, mongolit ja turkkilaiset eivät kiinnittäneet paljon huomiota Vegetiuksen lausuntoihin ratsuväestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taktiikka koki uuden paradigman muutoksen, kun ruuti ilmestyi taistelukentälle. Mustaruutisodankäynti saavutti huippunsa Napoleoniaikaisten sotien aikana, jotka asettivat taktiikan periaatteet, jotka hallitsivat sotaa aina konekiväärien, piikkilangan, myrkkykaasun, panssariajoneuvojen ja lentokoneiden keksimiseen asti, jolloin ne menettivät merkityksensä ensimmäisen maailmansodan aikana. Napoleoni aikaiset taktiikat keskittyivät muodostelmiin ja linjojen, sarakkeiden ja neliöiden liikkeisiin sekä jalkaväen, ratsuväen ja tykistön yhdistämiseen tukemaan ja integroimaan toisiaan. Kaikki oli melko eleganttia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta ensimmäinen maailmansota ja vielä enemmän toinen muuttivat kaiken. Saksalaiset kehittivät blitzkriegin, brittiläiset kommando-operaatiot, amerikkalaiset ilmaiskut, kun taas neuvostoliittolaiset vain runnoivat tiensä eteenpäin. Liikkuvalla taistelukentällä vanhat hyväksytyt taktiikat joutuivat antamaan tilaa feuerkampfille (tulitaistelu) joukkueiden ja platoonien välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ja kaikki tämä ei edes kosketa meritaistelutaktiikan historiaa, kun triremeistä siirryttiin linjalaivoihin, dreadnaughteihin ja taistelulaivoihin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos sitä ei löydy lojumasta, kaiva se ylös. Tämä on kaivostoiminnan perusperiaate, yksi sivilisaation vanhimmista ja käytännöllisimmistä teknologioista. Neoliittiset ihmiset kaivoivat piitä Englannissa ja Ranskassa noin 4000 eaa; muinaiset egyptiläiset kaivoivat malakiittia Maadin kaivoksessa 2600-2500 eaa käyttäen sitä koristeisiin ja keramiikkaan. Nämä olivat yleensä avolouhoskaivoksia tai matalia kuoppia (alle 100 jalkaa syviä), kuten ateenalaisessa hopeakaivoksessa Lauriumissa, jossa yli 20 tuhatta orjaa raatoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Roomalaisinsinöörit kehittivät suuria ja tehokkaita kaivostekniikoita; heidän muiden teknologiaan liittyvien edistystensä joukossa he rakensivat akvedukteja tuomaan vettä kaivospaikalle, jossa sitä käytettiin jätteen poistamiseen (eräänlainen varhainen hydraulinen kaivostoiminta) ja malmien erottamiseen murskatusta kalliosta. Roomalaiset kehittivät myös termisen halkeamisen prosessin kivien rikkomiseen, rakentamalla tulia kallion seinämälle ja lämmittämällä kiveä, kunnes se halkeili, kun siihen suunnattiin vesivirta. Heidän kaivostekniikkansa levisi ympäri maailmaa, kun miehet etsivät kuparia, rautaa, jalokiviä, kultaa, hopeaa ja lähes kaikkia muita mineraaleja ja kiteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aasiassa ja Amerikoissa kaivosalan teknologia pysyi melko primitiivisenä kunnes eurooppalaiset saapuivat ja alkoivat kuljettaa näiden maiden rikkauksia pois. Myöhäisellä keskiajalla, kun helposti saavutettavat rikkaat kaivokset tyhjenivät, syväkaivostoiminta kehittyi käyttäen käsin tehtyjä työkaluja ajaakseen kaivoksia syvemmälle ja tukemalla seinät ja katot puulla. Sitten 1465 jKr tapahtui suuri hopeakriisi, kun kaivokset saavuttivat niin suuren syvyyden, että pohjavesi täytti kaivokset. Siihen tarvitsi sata vuotta, että tämä este voitaisiin voittaa, ja samalla ruuti- ja dynamiittiräjäytykset korvasivat hakut ja lapioinnit (suurimmaksi osaksi). Sitten tuli teollinen vallankumous, joka janosi hiiltä, ja kaivostoiminta tuli koneellistetuksi ja yhä ahneemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pienet koneet eläinten ja ihmisten sisällä leikkaavat, viiltävät, yhdistelevät tai muuntavat soluja. Pienet koneet luovat uusia materiaaleja molekyylitasolla. Tai pienet koneet luovat lisää pieniä koneita. Riippumatta siitä, mihin sitä käytetään, nanoteknologia on juuri tieteiskirjallisuuden rajan ylittävä teknologia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nanotekniikan teoreettiset perusteet juontavat juurensa 29. joulukuuta 1959, jolloin amerikkalainen fyysikko Richard Feynman esitteli sen Physical Science -konferenssissa CalTechissa. Norio Taniguchi käytti ensimmäisen kerran termiä "nanoteknologia" vuonna 1974 kuvaillessaan "materiaalien erottamisen, konsolidoinnin ja muodonmuutoksen prosessia yhdellä atomilla tai yhdellä molekyylillä". Vuonna 1985 kemistien trio löysi fullereenit ja pystyi muodostamaan puolijohteisia klustereita käyttäen pulssiaallon molekyylisuihkua. Vuonna 1991 K. Eric Drexler valmistui tohtoriksi nanoteknologian alalta ja seuraavana vuonna julkaisi väitöskirjansa, joka laski perustan teknologian käytännön sovelluksille. Samalla IBM:n tutkijat saivat vuonna 1989 ensimmäisinä manipuloitua atomeja tunnelointimikroskoopilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>2000-luvun ensimmäinen vuosikymmen näki nanotekniikan alkukäytön kaupallisessa valmistuksessa, tosin pääasiassa passiivisten nanopartikkeleiden, kuten titaanidioksidin ja sinkkioksidin käytössä kosmetiikassa ja elintarvikkeissa, hopean nanopartikkeleiden käytössä elintarvikepakkauksissa ja desinfiointiaineissa sekä hiilinanoputkien käytössä tekstiileissä. Maaliskuussa 2011 Emerging Nanotechnologies -projekti tunnisti noin 1300 nanotekniikan tuotetta, joista uusia sovelluksia tulee saataville kolme tai neljä joka viikko. Samalla Yhdysvaltain hallitus loi National Nanotechnology Initiativen tutkimukselle, jotta voidaan "edistää uusien teknologioiden siirtoa julkiseksi hyödyksi... ja tukea vastuullista nanotekniikan kehitystä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka dystooppisia skenaarioita (kuten Crichtonin romaani Prey) ja "kohteliasta" keskustelua eturivin teoreetikoiden Richard Smalleyn (joka löysi "buckyball"-molekyylin) ja pioneeri Eric Drexlerin välillä on ollutkin molekyylipakkaajien saapumisesta, yhdessä joitain huolenaiheita DNA-nanoteknologiasta (ensimmäinen DNA-nanokone, joka voisi muuttaa rakennettaan syötteen kautta, esiteltiin vuonna 1999 Nadrian Seemanin toimesta), näyttää siltä, että sivilisaatio on "nanoteknologisen vallankumouksen" kynnyksellä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sienipilvet ja rajaton energia; utopia vai tuho. Ydinfissioteknologia sisältää lupauksen molemmista, tai ei kummastakaan. Fysiikassa ja kemistiassa ydinfissio on hajoaminen - joko luonnollinen tai ei - jossa atomin ydin hajoaa kevyempiin ytimiin vapauttaen neutroneja ja fotoneja, ja siten vapauttaen merkittäviä määriä energiaa. Jos ketjureaktio voidaan käynnistää, vapautuvat neutronit ja fotomit käynnistävät muita ytimiä hajoamaan, jolloin paljon energiaa vapautuu kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentuen tieteellisten nerojen, kuten Marie Curien, Ernest Rutherfordin, Niels Bohrin, Enrico Fermin ja Edward Tellerin töihin, Yhdysvallat rahoitti Manhattan-projektia, jota johti fyysikko J. Robert Oppenheimer, vuonna 1942 luodakseen kestävän ydinreaktion käyttäen uraania tai plutoniumia. Tuloksena oli ensimmäinen atomipommi, joka testattiin onnistuneesti New Mexicon aavikolla heinäkuussa 1945. Seuraavana kuukautena Amerikka pudotti kaksi pommeista Japanin kaupunkeihin, jättäen jälkeensä 129 000 - 246 000 kuollutta. Kun Neuvostoliiton vakoojat varastivat suunnitelmat, ydina aseiden kilpajuoksu oli käynnissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuitenkin ydinfissio tarjosi myös toivoa halvasta ja "puhtaasta" energiasta. Syyskuussa 1948 Oak Ridge, Tennesseessa, tuotettiin ensimmäistä kertaa sähköä ydintapahtuman avulla - ainakin tarpeeksi, että yksi lamppu saatiin syttymään. Toisessa, suuremmassa kokeessa Arco, Idahossa vuonna 1951, todistettiin ydinvoimalan rakentamismahdollisuus. Näin ollen maailman ensimmäinen ydinvoimala, joka tuotti sähköä sähköverkkoon, aloitti toimintansa vuonna 1954 Obninskissä Neuvostoliitossa, ja pian sen jälkeen Calder Hallissa Englannissa, joka oli maailman ensimmäinen täysimittainen ydinvoimala. Vaikka ydinvoimalaonnettomuuksia on tapahtunut, kuten Three Mile Islandilla vuonna 1979, Tšernobylin ydinvoimalassa vuonna 1986 ja kolmessa Fukushima-Daiichin ydinvoimalassa vuonna 2011, ydinvoiman tuottama energia voi olla modernin sivilisaation pelastus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisin kuin ydinfissiossa, jossa energiaa syntyy ytimen jakautumisesta, ydinfuusio tapahtuu, kun kaksi tai useampi atomiydin törmää yhteen riittävän kovaa yhdistyäkseen, mikä myös vapauttaa fotoneita suuremmissa määrin. Fuusioreaktiot antavat energiaa maailmankaikkeuden tähdille ja tuottavat paljon valoa ja lämpöä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toisen maailmansodan aikana fuusiopommin tutkimus syrjäytti fuusion tutkimuksen. Mutta vuonna 1946 brittiläisille tutkijoille myönnettiin patentti prototyyppiselle fuusioreaktorille, joka perustui Z-puristuskonseptiin, jossa magneettikenttä voitiin luoda plasmaa varten (vastaava tähtiin). Seuraavana vuonna kaksi ryhmää Britanniassa aloitti sarjan yhä suurempia kokeita sähkön tuottamiseksi fuusiota käyttäen; toinen britti, James Tuck, joka työskenteli Los Alamosissa Yhdysvalloissa, rakensi sarjan fuusioreaktoreita, joiden suurin tunnetaan pilkallisesti nimellä "Perhapsatron". Kävi ilmi, että nimi oli osuva, sillä kokeet paljastivat epävakautta kaikissa näissä malleissa, joten fuusiota ei koskaan saavutettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sen sijaan aseinsinööreille jäi tehtäväksi luoda ensimmäinen ihmisen luoma fuusioreaktio - Ivy Mike, ensimmäinen termoydinase, joka testattiin vuonna 1952 Enewetak-atollilla. Kaksi vuotta myöhemmin Castle Bravo räjäytettiin Bikini Atollilla, tuottaen 15 megatonnin tehon. Samalla Neuvostoliitto rakensi ja testasi omaa termoydinaserekistöään. Mutta nämä kaikki olivat hallitsemattomia fuusioreaktioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monissa pienissä askelissa - ja joissain umpikujissa - fuusiokokeilu eteni hitaasti 1950-luvulta 1990-luvulle asti. Lopulta vuonna 1991 Euroopan yhteisen tokamak Toruksen tutkijat Englannissa saavuttivat ensimmäisen hallitun fuusiotehon vapautuksen. Tämän jälkeen, odotetusti, ilmestyi paljon tieteellisiä artikkeleita prosessin parantamisesta, jotta mikä tahansa tällainen reaktori voisi olla pienempi, edullisempi ja helpommin hallittavissa. Vaikka on ollut kiistoja ja vastakkaisia väitteitä, vuonna 2014 Lockheed Martinin "Skunk Works" -laboratorio ilmoitti kehittävänsä korkean beeta-arvon fuusioreaktoria ja suunnittelevansa rakentavansa 100 megawatin prototyypin vuoteen 2017 mennessä, valmiina tavalliseen käyttöön vuonna 2022.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Synteettiset tai puolisynteettiset orgaaniset polymeerit, jotka on johdettu (yleensä) korkeamolekyylisistä petrokemikaaleista, ovat uskomattoman kestäviä, muokattavissa olevia, kevyitä ja nykyään läsnä kaikkialla modernissa sivilisaatiossa. Muovi. Sitä on monenlaisia, joista jotkut ovat kestävämpiä, toiset joustavampia ja osa kestää lämpöä paremmin tai huonommin. Muovia voidaan muovata, puristaa tai ekstrudoida lähes mihin tahansa haluttuun muotoon. Se löytyy nykyään kaikista elämän osa-alueista, käytetään kaikessa automaattien puskureista proteesien raajoihin, tuotepakkauksista moderniin huonekaluihin, kotiviihteestä uusimpiin aseisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikana oli kehitetty joitakin muovin kaltaisia materiaaleja; esimerkiksi vuonna 1855 Alex Parkes, joka oli huolissaan norsunlähteen lähestyvästä sukupuutosta, kehitti selluloosasta halvan vaihtoehdon norsunluulle. Mutta ensimmäinen täysin synteettinen muovi oli Bakeliitti, jonka keksi keksijä Leo Hendrik Baekeland vuonna 1909. Bakeliitti oli halpa ja kestävä. Siksi sitä käytettiin tekemään radioita, puhelimia, keittiövälineiden kahvoja, pianojen koskettimia ja biljardipalloja. Vaikka se olikin melko lujaa, Bakeliitti oli myös melko haurasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan jälkeen radikaalit kehitysaskeleet kemian alalla (kaikki ne myrkkykaasujen ja uusien räjähteiden tuotannot) johtivat uusien muovien räjähdysmäiseen kehitykseen. Polyvinyylikloridi (PVC), jäykkä ja kestävä muovi, alkoi olla kaupallisessa käytössä 1920-luvulla eri yritysten toimesta. Läpinäkyvä polystyreeni oli kaupallistettu vuonna 1931 I.G. Farbenin toimesta ja vuonna 1941, toisen maailmansodan rohkaisemana, Dow Chemical keksi Styrofoamin. (Vuonna 1960, Dart Container -yritys, nykyään kaikkialla olevien Styrofoam-mukien suurin valmistaja, lähetti ensimmäisen tilauksensa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Maailmasta oli nopeasti tulossa muovinen. 2000-luvulla lähes jokaisessa kulutustuotteessa oli muoviosia tai se oli kokonaan muovia. Todellakin, kaatopaikat ympäri maailmaa ovat täynnä sitä ja suuria muovimassoja voidaan löytää valtameristä, koska se ei hajoa luonnollisesti ja polttaminen taipuu tuottamaan myrkyllisiä kaasuja. Vaikka muovi on suhteellisen halpaa valmistaa, sen valmistukseen tarvitaan paljon petrokemikaaleja. Joten ehkä öljyn käydessä vähäiseksi ja kalliiksi, niin myös muovin käyttö vähenee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Keraamikon taito tai ammatti, kyky luoda keramiikkatuotteita" - eli toisin sanoen, esineiden tekeminen mudasta. Keraamisilla esineillä (joskus käytännöllisillä) muotoillaan savesta ja sitten ne asetetaan uuniin ja altistuvat korkeille lämpötiloille. Tuloksena oleva tuote on erittäin hauras, mutta myös ilmatiivis ja enemmän tai vähemmän vastustuskykyinen korroosiolle, hapettumiselle, tuholaisille ja muille rappeutumisille. Varhaisimmat löydetyt saviesineet sisältävät kannuja ja säiliöitä nesteen tai viljan säilyttämiseen. Ja joitain todella ruman näköisiä patsaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat tunnetut keramiikkaesineet ovat Gravettian-kulttuurin figurineja (pieniä, kasvottomia, lihavia naisia esittäviä veistoksia), jotka ajoittuvat 29 000–25 000 eaa. Nämä veistokset muotoiltiin käsin ja poltettiin kuopassa. Jossain vaiheessa noin 12 000 vuotta sitten keksittiin, että savea - usein sekoitettuna hiekkaan, hienonnettuun kuoreen tai luuhun - voitaisiin käyttää hyödyllisempien esineiden valmistukseen: ruukkuja, kuppija, lautasia, kulhoja, varastoastioita jne. Japanissa Jōmon-kaudella saviastioiden valmistajat alkoivat laittaa lasuuria saviruukkuihinsa. Tänä aikana kehitettiin useita keramiikkatyyppejä - posliini, kivitavara ja saviastiat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen kuin keramiikanpyörä keksittiin Mesopotamiassa Ubaid-kaudella (6000-4000 eKr), astioita täytyi muotoilla käsin ... työläs prosessi. Pyörän käyttö nopeutti keramiikan valmistusta. Etruskien käyttöönottaman muotinvalmistusprosessin avulla astioita ja muita esineitä voitiin "sarjatuottaa" 6. vuosisadalla eKr, prosessi, jonka Roomalaiset oppivat naapuriensa hävittäessään. Kiinassa taasen lipeävalettujen esineiden sarjatuotanto kehittyi T'ang-dynastian aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sitten kaikki nämä ihanat keramiikat korvattiin muovilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei mikään teknologia kirjoittamisen jälkeen ole vaikuttanut sivilisaatioon niin paljon kuin liikuteltavan kirjapainon käyttöönotto. Puupiirtopainomenetelmää oli käytetty jo vuosikymmenien ajan Kiinassa, Intiassa ja Euroopassa. Pecia-järjestelmä, joka kehitettiin Italian yliopistoissa 1200-luvun alussa, antoi kirjakauppiaiden tuottaa useita kopioita kirjasta suhteellisen lyhyessä ajassa. Mutta kirjat pysyivät kalliina ja vain sivistyneen eliitin omistuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1400-luvulle tultaessa nopeampi ja halvempi tapa toisintaa kirjoitettua sanaa oli tullut Euroopan kirjakauppiaille "pyhäksi graaliksi", jota ajoi koulutuksen ja lukutaidon nousu. Tavallisetkin ihmiset halusivat lukea Raamattua itse ja heidän lapsensa oppivat kirjaimet uusissa kielioppi kouluissa, jotka nousivat ympäri mantereita. Kiinassa liikuteltava kirjaintyyppi - jossa jokaisen sanan voisi asettaa mihin tahansa järjestykseen tarjottimessa ja sitten mustata ja painaa paperille - valmistettiin posliinista Bi Shengin toimesta vuonna 1040, mutta se osoittautui melko hauraaksi ja kalliiksi. Liikuteltava puukirjaintyppi kului liian nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Se jätettiin kiertävän saksalaisen kultasepän ja joskus kirjakauppiaan (ja joskus muiden ammattien, joissa hän ei ollut kovin menestyksekäs) nimeltään Johannes Gutenberg keksittäväksi liikuteltava tyyppi metallista, jokainen pieni pala edustaen kirjainta tai välimerkkiä, jotka voitiin järjestellä tarvittaessa tarjottimessa sivun muodostamiseksi. Lyijystä valmistettu metallityyppi oli kestävää ja helppo valaa; kuluneena se voitiin sulattaa ja käyttää uudelleen lisääntyneen tyyppien tekemiseksi. Epäonnistunut kultaseppä kehitti myös öljypohjaisen musteen, joka toimi hyvin metallityypin kanssa ja antoi pitkäikäisen painatuksen. Gutenberg perusti työpajan Mainziin ja alkoi 1450-luvulla painaa yleisiä tekstejä (todennäköisesti latinaa) ja kirkon lupauksia; vuonna 1452 Gutenberg aloitti työn painetusta Raamatusta, joka valmistui vuonna 1455 - niin kutsuttu Gutenbergin Raamattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Keksintö mullisti maailman ja synnytti massaviestinnän. Se levisi nopeasti Euroopassa, sillä kirjakauppiaat pystyivät nyt valmistamaan (ja myymään) paljon enemmän kopioita. Se ei vain standardoinut kieltä ja tietoa – tuoden sivunumerot, sisällysluettelot, indeksit, mahdollisuuden viitata muihin teoksiin ja kaikenlaisia asioita, joita ei ollut mahdollista tehdä käsin kopioitujen kirjojen kanssa – vaan opetti ihmiskunnalle ajattelemaan lineaarisesti (koska niin ihmiset lukevat nyt) sen sijaan, että ajateltaisiin kokonaisvaltaisesti. Ja se sytytti – tai ainakin edisti – tieteellistä vallankumousta ja uskonpuhdistusta. Joten jos sivilisaatio on sekasortoinen, syytä siitä Gutenbergia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Langattoman viestinnän idea alkoi kokeiluista langattomaan telegrafiaan - impulssien lähettämisestä maan, veden ja jopa teräsraiteiden kautta - 1830-luvulla. Vuonna 1888 AD Heinrich Hertz osoitti lopullisesti, että sähkömagneettisia aaltoja voitiin lähettää ilmaa pitkin; hänen julkaisunsa käynnisti hullun kilpajuoksun keksijöiden ja höperöiden kesken tuottaa näitä Hertzin aaltoja. Jopa Nikola Tesla, Amos Dolbear ja Sir Oliver Lodge olivat mukana. Mutta ensimmäisen toimivan, täysin onnistuneen langattoman telegrafin ... tai radion, kuten joitakin ihmisiä kutsuttiin ... rakentamiseen tarvittiin tuntematon italialainen keksijä nimeltä Guglielmo Marconi vuonna 1894. Hän patentoi sen Englannissa vuonna 1896. Marconi palkittiin Nobelin palkinnolla vuonna 1909 työstään. Hänestä tuli myös lopulta varakas, Italian parlamentin jäsen ja hän liittyi fasistiseen puolueeseen vuonna 1923, jonka Mussolini nimitti kuninkaallisen akatemian presidentiksi - mutta siitä on toinen tarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aluksi, radioa käytettiin viestien lähettämiseen morseaakkosilla, mutta vuonna 1900 brasilialainen pappi Roberto de Moura onnistui lähettämään ihmisen äänen radioaaltojen avulla (hänelle myönnettiin patentti hänen modulaattorilaitteistostaan vuotta myöhemmin). Seuraava edistysaskel oli vakuumiputki, jonka insinöörit keksivät työskennellessään Westinghousella. Sitten kaikkia näitä käyttäen, ensimmäinen radiolähetys tehtiin Ocean Bluff-Brant Rockin alueelta Massachusettsista jouluaattona 1906, lähetys, joka sisälsi lomamusiikkia ja lukemia Raamatusta; merellä olevat laivat ilmoittivat vastaanottaneensa tämän ensimmäisen amplitudimodulaation (nyt vain "AM") lähetyksen. Kaksi vuotta myöhemmin Matkallaan miljonääriksi, Marconi perusti ensimmäisen radiotehtaan Chelmsfordiin Englantiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lyhyessä ajassa kaikkialle alkoi ilmestyä kaupallisia radiolähetyksiä; yrittäjät olivat vihdoin keksineet, miten mainoksista tulisi rahaa (ensin WEAF-asemalta New Yorkista) ja kongressi kuinka ansaita rahaa lisenssimaksuilla. Ensimmäinen uutislähetys kuultiin elokuussa 1920 Detroitin 8MK-asemalla. Ensimmäinen yliopistoradioasema aloitti lähetykset lokakuussa 1920 Union Collegessa. Samana kuukautena kyseinen yliopistoradioasema lähetti ajateltavasti ensimmäisen viihdelähetyksen, torstai-illan konserttisarjan. Vuonna 1921 järjestettiin ensimmäinen urheilulähetys - jalkapallo-ottelu West Virginian ja Pittsburghin välillä. Nyt radiolähetykset kiinnostivat ihmisiä todella paljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaihdettavia osia käyttävän tekniikan käyttöä voidaan jäljittää karthagolaislaivojen sota-aluksiin ensimmäisessä puunialaisessa sodassa, jolloin vakio-osat tekivät heidän galleijansa korjaamisesta suhteellisen nopeaa. Warring States -kautena Qin-dynastia käytti massatuotettuja ristipyssyjä vaihdettavilla osilla musertaakseen kilpailijansa. Niin se oli aikojen kuluessa, kunnes Eli Terry massatuotti jotain, joka ei ollut ase hänen tuotantolinjallaan Amerikassa vuonna 1814 jKr - pylväs- ja scroll-kello. 1800-luvun puolivälissä useat kello- ja ompelukonetehtaat alkoivat käyttää vaihdettavia osia tehtaissaan. Sekä Singer Sewing Machine Corporation (1870) että McCormick Harvesting Machine Company (1880) omaksuivat käytännön, jonka jälkeen höyrykone-, kirjoituskone- ja polkupyörävalmistajat seurasivat perässä. Ja sitten Henry Ford omaksui sen edulliselle automerkilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaihdettavien osien kehittäminen valmistuksessa johtui suurelta osin useiden valmistuskoneiden innovaatioista ja keksinnöistä, jotka sallivat vain hyvin pienet erot lopullisissa osissa. Valmistus vallankumouksellistettiin liukuistukkakoneella, ruuvinleikkauskoneella, jyrsinkoneella ja metallin tasoittimella. Lisäksi koneet sähköistettiin korkeamman nopeuden saavuttamiseksi, ja nyt satoja identtisiä osia voitiin valmistaa jokaisella tunnilla taitavien koneistajien avulla. Konfiguraationhallinta kehittyi 1950-luvulla järjestelmätekniikan alana varmistaakseen valmistettujen osien suorituskyvyn ja fyysisten ominaisuuksien johdonmukaisuuden. Tämän jälkeen tulivat robotit työskentelemään kokoonpanolinjoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Korvaavien osien kehitys kaikilla kulutustuotteiden aloilla käynnisti teollisen vallankumouksen ja paransi elämänlaatua, koska kaikenlaiset asiat tulivat kohtuuhintaisiksi keskituloiselle työväenluokalle. Näkyvä kulutus oli vihdoin saavutettavissa sivilisaatiolle ... tai ainakin osalle siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riflaus tarkoittaa ainoastaan pyöreän uran kaivamista aseen piipun sisälle, jotta kuulan tai luodin pyöriminen vakautuu gyroskooppisesti, antaen projektille suuremman tarkkuuden ja kantaman. Toisin sanoen, sileäpiippuiseen muskettiin tarvittiin taitava tarkka-ampuja osuakseen mihinkään tiettyyn, mutta mikä tahansa hölmö vakaalla kädellä on kohtuullisen hyvä mahdollisuus onnistua ampumaan kiväärillä kohteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka onkin ongelmallista päättää kuka keksi idean, muskettien piippujen uurrostaminen aloitettiin useiden augsburgilaisten aseidenvalmistajien toimesta 1400-luvun lopulla. August Kotter paransi suunnittelua noin vuonna 1520 Nürnbergissä. Uurrostaminen ei kuitenkaan ollut erityisen tehokasta mustaruutiaseissa johtuen jäljelle jäävästä jäännöksestä piipussa (joka pääsi tukkeutumaan urien kanssa); tehokkaimmat uurrostetut mustaruutiaseet olivat takaladattuja pistooleja, kuten Queen Anne flintlock. Vaikka uurrostaminen on peräisin 1500-luvulta, se ei yleistynyt ennen teollisen ajan sotia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1700-luvun alussa englantilainen matemaatikko Benjamin Robins todisti, että pidennetty "luoti" säilyttäisi pyörimisliikkeen kiväärin piipusta, mutta leikkaisi ilmanvastusta paremmin kuin pallo. Muutaman vuosikymmenen sisällä useimmat mantereidemme armeijat hankkivat kivääripataljoonia täydentämään muskettia kantavien jalkaväkirykmenttien joukkoja. Aluksi näitä yksiköitä käytettiin ampumaan vihollisen upseereita... tarkka-ampujia totta tosiaan. Mutta Napoleoniaikaan ja vielä enemmän Amerikan sisällissodan aikana kiväärikantajat yhdistettiin säännöllisen linjan jalkaväkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1866 kehitettiin takaladattuja kivääreitä: saksalainen "neulakivääri", ranskalainen Tabatière ja brittiläinen Snider-Enfield. Pulttilukkokiväärit, kuten Chassepot, mahdollistivat nopeamman lataamisen ja ampumisen jopa makuuasennosta. Ensimmäinen "toistuva" kivääri oli amerikkalainen Colt "kierivä kivääri". Lukuun ottamatta joitain tappavia parannuksia - kuten automaattinen tuli ja kiikaritähtäimet - tämä merkitsi kiväärien huippuaikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1942 tieteiskirjailija Isaac Asimov ehdotti kolmea "robotiikan lakia". Vuonna 1948 amerikkalainen matemaatikko Norbert Wiener muotoili "kybernetiikan periaatteet" käytännön robotiikan perustaksi. Ja vuonna 1961 ensimmäinen ohjelmoitava robotti - "Unimate" - rakennettiin nostamaan ja pinomaan kuumia metallikappaleita valukoneesta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Automaatit - itsenäisesti toimivat koneet - ovat olleet olemassa siitä lähtien, kun niistä kerrottiin 300-luvulla eaa. kiinalaisessa tekstissä "Liezi", jota pidetään filosofi Lie Yukoun teoksena. Vuonna 1495 eaa. Leonardo da Vinci tarjosi kaavion mekaaniselle ritarille, prototyyppi-robotille. Ranskalainen taiteilija ja keksijä Jacques de Vaucanson rakensi mekaanisen ankan, joka pystyi syömään, läpsyttelemään siipiään ja ulostamaan - "Sulattava ankka" vuonna 1738; merkittävämpää oli kuitenkin se, että hän myös rakensi täysin automatisoidun kangaspuun, joka oli ehkä ensimmäinen kaupallisesti kannattava "automaatti". Joten "robotit" (nimensä mukaan tšekkiläisen Karel Čapekin näytelmässä R.U.R.) olivat olemassa jo kauan ennen kuin ABB Robot Group asensi maailman ensimmäisen mikrotietokoneohjatun teollisuusrobotin Ruotsiin vuonna 1974.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta tottakai se ovat humanoidirobotit - joilla on torso, pää kasvojen piirteillä, kaksi tai useampi käsivarsi ja kahdella jalalla kävely - jotka herättävät kaikkien mielenkiinnon ja huolen. Sci-fi-kirjailijoiden ja Hollywood-studioiden suosikit, tällaisia robotteja vasta aletaan toteuttaa. Vuonna 1973 rakennettiin Wabot-1, joka pystyi kävelemään, kommunikoimaan japaniksi ja mittaamaan etäisyyden kohteisiin keinotekoisilla silmillä ja korvilla. (Melkein yhtä viihdyttävä kuin Sulattava Ankka, ilmeisesti.) Pian melkein joka vuosi uusi robotti ihastutti maailmaa. Vuonna 2005 Wakamaru teki ensimmäisen esiintymisensä, japanilaisvalmisteinen kotirobotti, joka oli tarkoitettu tarjoamaan hoivaa ja seuraa vanhuksille ja vammaisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Totta kai, robotit eivät tarvitse olla ihmismäisen muotoisia. Itse asiassa ihmiselle muistuttava muoto on tehoton suunnittelu, ja siksi insinöörit ja valmistajat kehittelevät erilaisia mahdollisuuksia erilaisiin tehtäviin - pyörivät robotit, pallomaiset robotit, telaketjurobotit jne. - joissa on kaikenlaisia tarttujia ja manipulaattoreita sijaan käsiä. Mahdollisuudet ovat lähes rajattomat. Tai kuten Terry Pratchett kysyi: "Ihmettelen, mikä saa meidät rakentamaan tehotonta ihmismäistä robottia sen sijaan, että rakentaisimme hienostuneita virheettömiä koneita?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma siitä, kuka ampui ensimmäisen rakettin. Jotkut historioitsijat sanovat, että raketteja käytettiin taistelussa jo vuonna 1232 Kiinan ja Mongolien välillä, ja räjähdyksen ääniä kuului 15 mailin päähän. Toiset väittävät ensimmäisten rakettien olleen "maamyyrän", eräänlaisen ilotulitteen, jotka keisari Lizong esitteli äitinsä Kung Shengin syntymäpäivänä vuonna 1264. On varmaa, että ensimmäinen kirjallinen maininta raketeista löytyy Huolongjingistä, jonka kiinalainen tykistöupseeri Jiao Yu kirjoitti keskiajalla; siinä kuvataan jopa ensimmäinen monitasoraketti, jota näyttäisivät käyttäneen kiinalainen laivasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toiseen maailmansotaan asti rakettien kantamat olivat suhteellisen lyhyitä, epätarkkoja ja kömpelöitä aseita... tai niitä käytettiin näyttävien ilotulitusten tekemiseen (ei että sotilaalliset rakettit eivät tee vaikuttavia räjähdyksiä). Vuonna 1792 rautapäällysteisiä raketteja käytettiin Tipu Sultanin puolustaessa Mysorea ahneita Britannian Itä-Intian kauppakomppaniaa vastaan. Britit aistivat hyvän tilaisuuden ja kehittivät kiinteän polttoaineen Congreve-raketin käytettäväksi ranskalaisten, amerikkalaisten ja muiden epämiellyttävien tyyppien torjumiseen. Vuonna 1914 Robert Goddard – H.G. Wellsin mielikuvituksellisten tarinoiden innoittamana – patentoi useita käsitteitä, jotka osoittautuivat ratkaiseviksi rakettien historiassa: palotila, useita vaiheita ja suutin pakokaasun nopeuden lisäämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan saksalaiset tiedemiehet kehittelivät omia raketin suunnitelmiaan - tarkoituksenaan pommitusvastatoiminta. V-1 oli yksinkertainen, primitiivinen pommi, mutta V-2 oli ihme, jossa oli turboahdin, inertiamittausjärjestelmät ja muita innovaatioita, joita on edelleen käytössä rakettitieteilijöillä. Sodan loppuminen käynnisti "avaruuskilpailun", kun kaksi supervaltiota "assimiloivat" monia Saksan parhaita rakettitieteilijöitä Peenemündestä, erityisesti Yhdysvaltojen hankkiminen Wernher von Braunista. Vaikka Neuvostoliitto laukaisi ensimmäisen satelliitin ja ensimmäisen miehen kiertoradalle, mutta Yhdysvallat rakensi ensimmäisen ydinkärjellisen ICBM-ohjuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska laivan soutaminen on paljon työtä, miehet kehittivät purjeita, jotta tuuli voisi viedä laivaa eteenpäin. Purjehdus antoi ihmisille nopeamman ja helpomman tavan matkustaa kuin maan päällä, ja sitä on käytetty kauppaan, kuljetukseen, kalastukseen ja sotaan siitä asti, kun ensimmäinen masto nousi. Vanhin esitys purjehtivasta laivasta löytyi maalatulta levyltä Kuwaitista, ajalta noin 5500-5000 eKr. Hautamaalaukset n. 3200 eKr. osoittavat purjehtivia ruokokuitualuksia Niilillä. Muutamaa sataa vuotta myöhemmin egyptiläiset olivat seikkailleet Välimeren rannikoilla. Jokaisella rannikolla, Kiinasta Skandinaviaan, purjehdusteknologia - jokaiselle merenkulkukulttuurille erilainen - kehittyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Purreja, prikeja, karavelleja ja klipperilaivoja sekä katamaraaneja, felukkeja, galeoneita, juunkeja, pitkiä laivoja, misticosia, skuuneja ja sloopeja; purjealusten teknologia ja muotoilu oli yhtä monimuotoinen kuin niitä purjehtineet kansat. 2500 eaa. mennessä egyptiläiset rakensivat purjealuksia setripuusta tehdyistä laidoista, jotka sidottiin yhteen remmeillä ja ruo'olla tiivistettyjen saumojen avulla; vuonna 1954 löydetty "Khufu"-laiva Gizan pyramidin juurelta oli 143 jalkaa pitkä alus, jota ohjattiin airoilla ja puuvillapurjeilla. Samaan aikaan skandinaavit kehittivät menetelmän laivanrakennukseen, jossa oli segmentoidut rungon osat, mikä mahdollisti entistä suurempien pitkien laivojen rakentamisen. Vuoteen 1000 mennessä viikingit olivat maailman parhaita merimiehiä ja laivanrakentajia, purjehtien jopa Atlantin yli Pohjois-Amerikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kokeilu ja virhe (paljon hukkuneita merimiehiä) johti teknologisten parannusten kehittämiseen purjeissa, mastoissa, rungoissa ja köysistössä. Arabialaiset, kiinalaiset ja intialaiset kauppiaat liikkuivat Tyynenmeren reunoilla, avaten kauppateitä ja diplomaattisia suhteita. Mutta eurooppalaiset purjehtivat maailman ympäri; 15. vuosisadan jälkeen eurooppalaiset merimiehet menivät pidemmälle, pysyivät pidempään, ja tutkivat maapalloa, luoden kolonialistisia imperiumeja purjelaivastojensa avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puhtaan veden saanti ja sanitaatio ovat olleet varsin tärkeitä sivilisaation syntymiselle, sillä ilman niitä ihmiset taipuvat sairauksiin ja kuolemaan. Erityisesti kaupunkikeskuksissa, joissa ihmiset ovat ahtaasti yhdessä. Kaupunkien sanitaation varhaisimmat merkit on löydetty Harappan asutusten Mohenjo-daron ja Rakhigarhin raunioista Intian laaksossa noin 2500 eaa. Siellä kodeille yhteisestä kaivosta hankittiin vettä, ja likavesi (kaikkine sisältöineen) laskettiin katujen varrella kulkeviin peitettyihin viemäreihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rooman kaupungeilla ja huviloilla oli vielä paremmat vesijohto- ja viemäröintijärjestelmät, joissa oli kiviset ja puiset viemärit - Rooman kuuluisa Cloaca Maxima, joka tyhjennettiin Tiber-joen jokiin - kuljettamaan jätteet pois sivistyneestä kansasta. Mutta Euroopan muualla on vain vähän näyttöä järkevästä viemäröinnistä ennen myöhäistä keskiaikaa; siksi Kyproksen rutto (luultavasti isorokko), Justinianuksen rutto (hiljaisen surman rutto), Musta surma. Hitain askelin - kustannusten vuoksi - renessanssiaikana viemärit korvasivat Euroopan ulkohuussit ja jätekuopat. (Samaan aikaan Palenquen mayakaupungilla uskotaan olleen maanalaisia ​​vesijohtoverkostoja ja huuhtelukäymälöitä.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 1596 Sir John Harington julkaisi teoksensa Uusi puhe tunkkaisesta aiheesta, jossa hän kuvasi nykyaikaisen WC:n edeltäjää, jonka hän oli asentanut kotiinsa sisältäen huuhtelulaitteen, vesitankin ja keinon pestä kulho sen käytön jälkeen. Hän asensi samanlaisen myös kummitätinsä, kuningatar Elisabet I:lle Richmondin palatsiin, mutta tämä kieltäytyi käyttämästä sitä epäsopivan melun vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisen vallankumouksen myötä kaupungit kasvoivat ja monille työntekijöille tuli enemmän käytettävissä olevaa tuloa - ja Alexander Cummingin vuonna 1775 keksimä S-putki mahdollisti sisä-WC:n käytännön toteutumisen. Keksijä Joseph Bramah lisäsi kellukkeella varustetun venttiilijärjestelmän vesitankkiin ja alkoi vuonna 1778 asentaa WC-istuimia koteihin ja yrityksiin ympäri Lontoota, mikä oli kaiken kaikkiaan erittäin tuottoisaa. Pian kaikki halusivat oman sisä-WC:n.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Piip...piip...piip." Näin se alkoi. Sputnik, jossa oli radioaaltovastaanotin, laukaistiin lokakuussa 1957 Neuvostoliiton toimesta. Kiertoradallaan keinuva keinotekoinen satelliitti (toisin kuin esimerkiksi kuukausatelliitit) Sputnik kertoi maanpäällä oleville ihmisille, että maailma oli muuttunut dramaattisesti... parempaan vai pahempaan suuntaan, sitä ei vielä tiedetty. Sputnik 2 laukaistiin marraskuussa ensimmäisenä elävänä olentona avaruuteen koiran nimellä Laika (joka kuoli muutaman tunnin kuluttua laukaisusta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Amerikan Raketti-yhteiskunnan, National Science Foundationin ja (ainoan todella merkittävän elimen) Valkoisen talon painostuksesta Yhdysvaltain sotilas ilmoitti omasta ohjelmastaan laittaa satelliitin kiertoradalle. Kolme kuukautta köyhän Laikan kiertoradan jälkeen Yhdysvallat lähetti Explorer 1:n maapallon ympäri. Vuonna 1961 Yhdysvaltain ilmavoimat käyttivät vastikään luotua avaruushavainnointiverkostoa katalogisoidakseen 115 maapallon ympärillä kiertävää satelliittia. Avaruus oli täyttymässä. (Tällä hetkellä se seuraa noin 8000 ihmisen tekemää esinettä, jotka kiertävät maapalloa, suurin osa siitä avaruusjätettä.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdysvaltojen laatiessa listaa satelliiteista, Neuvostoliitto lähetti miehen avaruuteen; huhtikuun 12. päivänä 1961 Yuri Gagarinista tuli ensimmäinen henkilö, joka kiersi Maan Vostok 1 -satelliitilla. Toisin kuin köyhä Laika, kosmonautti palasi elävänä. Yhdysvaltojen John Glenn kiersi maapallon Friendship 7:lla helmikuussa 1962. Kiina oli kolmas maa, joka lähetti miehen avaruuteen: Yang Liwei Shenzhou 5:ssä lokakuussa 2003. Ja tutkijat lukuisista maista ovat palvelleet Kansainvälisellä avaruusasemalla - tähän mennessä suurimmalla kiertoradalla olevalla satelliitilla - siitä lähtien, kun sen ensimmäinen osa laukaistiin vuonna 1998; se kiertää maapalloa joka 92,69 minuutin välein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monet maat - jopa sellaiset kuin Qatar (2013), Uruguay (2014) ja Turkmenistan (2015) - ovat sijoittaneet satelliitteja kiertoradalle. Puhumattakaan kymmenistä yksityisistä yrityksistä, jotka ovat maksaneet suuria summia laittaakseen satelliittejaan (pääasiassa telekommunikaatio) kiertoradalle, Yhdysvaltain kongressin hyväksymän kaupallisen avaruuslentoa koskevan lain (Commercial Space Launch Act) vuoksi. Nyt on myös useita yrityksiä, jotka tutkivat miehitettyjä kaupallisia lentoja kiertoradalle tai sen yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tieteelliset teoriat toimivat hyvin selittämään, miten luonnollinen (ja epänormaali) maailma toimii, perustuen vahvistetulle ja usein havaitulle ilmiölle, jota voidaan toistaa. Näin ollen, empiriset tieteelliset teoriat ovat ennustavia, universaaleja ja testattavissa. Tieteelliset lait taas eivät tarjoa selitystä ilmiön mekaniikasta, vaan ainoastaan tarkkaavaisuutta ilmiön tapahtumiselle. Vanhentuneet teoriat, kuten palamisen flogistoniteoria, hylätään, kun tutkimus tai instrumentointi paljastaa uusia empirisiä tietoja ilmiöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tieteellinen teoria perustuu tieteellisen menetelmän kehittymiseen, joka sai alkunsa Aristoteleen induktiivis-deduktiivisesta lähestymistavasta tieteelliseen havainnointiin, kuten hän sen esitti teoksessaan Organon. Aristoteleen lähestymistapa ei kuitenkaan ollut ainoa tapa teorioiden muodostamiseen; myös Epikuros loi omat sääntönsä luonnon toiminnan "päättelemiselle". Eurooppalaiset eivät kiinnittäneet paljoakaan huomiota tiedeeseen pimeänä aikana (heidän ollessaan enemmänkin huolissaan selviytymisestään kaikista sodista, kulkutaudeista ja nälänhädästä), mutta vuonna 1021 jKr arabialainen fyysikko Ibn al-Haytham, tunnettu länsimaissa nimellä Alhazen, esitteli tieteellisten teorioiden muodostamisen menetelmänsä: havainnointi, kokeilu ja rationaalinen logiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Eurooppa selvisi vaikeuksistaan, renessanssin humanistit lisäsivät omia ajatuksiaan siitä, miten tieteellisiä teorioita tulisi luoda. Francisco Sanches kirjoituksissaan vuosina 1571-1573 väitti, että ainoa todellinen tapa tietoon perustui skeptisismille, ja Francis Bacon kehitti näin eliminatiivisen induktion perustaksi tieteellisten teorioiden ehdottamiselle. Descartes, Galilei ja Newton jalostivat hänen menetelmiään. 1900-luvulla Charles Peirce, Karl Popper ja Thomas Kuhn kävivät keskustelua ja edistivät ajatusta siitä, millainen tieteellisen menetelmän tulisi olla, standardina kaikelle tutkimukselle kaikilla tieteenaloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>On tietysti muitakin, vähemmän empiirisiä tapoja ymmärtää maailmankaikkeutta, mutta tieteelliset teoriat pysyvät kiinni todellisuudessa... ja ovat tuoneet sivilisaatiolle oivalluksia ja teknologioita, jotka tekevät ihmisen elämän paljon mukavammaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivanrakennus on tietysti laivojen rakentamista. Laivanrakentajat seuraavat ammattia, jonka juuret juontavat ajan ennen kirjattua historiaa. Arkeologiset löydökset osoittavat, että ihmiset purjehtivat Aasiasta Borneoon 120 000 vuotta sitten rakennetuilla laivoilla; ja myöhemmin Uuteen-Guineaan ja Australiaan noin 50 000 vuotta sitten. Neljännellä vuosituhannella eKr. egyptiläiset valmistivat veneen rungosta puulautoja, käyttäen tappiruuveja pitämään niitä yhdessä ja tervaa tehdäkseen ne vesitiiviiksi. Intian valtameren toisella puolella Harappat käyttivät ensimmäisiä laivanrakennusdokkeja noin 2500 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun faeniikkiläiset, kreikkalaiset ja karthagolaiset olivat melko hyviä laivanrakentajia, suurin osa heidän tiedostaan katosi "pimeiden" aikojen aikana. Paitsi viikinkien, eurooppalaiset eivät olleet erityisen taitavia tai innovatiivisia. Kuitenkin Kiinassa Song- ja Ming-dynastioiden aikana laivanrakennus saavutti huippunsa rakentaen juntteja ja sotalaivoja, jotka täyttivät ajan suurimmat satamat. Islamin maailmassa laivanrakennus kukoisti Basrassa ja Aleksandriassa tuottaen dhows- ja feluccas-laivoja, jotka kulkivat kauppateitä Itä-Aasiasta Afrikan kärkeen saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tutkimuksen aikakausi, kun eurooppalaiset lähtivät valloittamaan maailmaa, vaati uusia lähestymistapoja laivanrakentamiseen. Telakat muuttuivat suuriksi teollisuuskomplekseiksi (kuten Venetsian Arsenale), jotka pystyivät valmistamaan tietyn mallisia laivoja (kuten karakki) muutamassa viikossa tai jopa päivissä. Napoleoniajan sodissa laivoja rakennettiin yhä perusstandardeja noudattaen laajoilla telakoilla; britit perustivat jopa kuninkaallisia telakoita ympäri maailmaa tukemaan merivoimien tavoitteitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikana tapahtuneet edistysaskeleet laivasuunnittelussa ja materiaaleissa tekivät uusien menetelmien käyttämisestä laivanrakennuksessa ensimmäistä kertaa vuosisatoihin välttämätöntä. Massiiviset rauta- ja teräsrakenteiset laivat, kuten Great Eastern ja Titanic, ja modernit dreadnoughtit tarkoittivat sitä, että useimmat laivat rakennetaan nyt laajoissa telakoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaiken kaikkiaan piiritystaktiikka ei ole muuttunut paljoa siitä lähtien, kun Megiddo (n. 1457 eaa.), Tyros (332 eaa.), Karthago (149-146 eaa.) ja Masada (73-74 jaa.) - puhumattakaan Troijasta noin vuonna 1200 eaa., jos Homeria uskotaan. Kun Assyrialaiset ja heidän naapurinsa alkoivat rakentaa muureja kaupunkiensa ympärille pitääkseen roskaväen poissa, oli tarpeen, että vakavalla valloittajalla oli keinot ottaa sellaisia paikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aikojen alusta lähtien hyökkääjän ensimmäinen teko oli yleensä yllätysisku, joka pyrki yllättämään puolustajat ennen kuin he olivat valmiita tai edes tietoisia uhasta. Se ei yleensä toiminut, mutta se kannatti kokeilla. Useimmat hyökkääjät turvautuivat kaupungin piirittämiseen, yrittäen pakottaa puolustajat antautumaan (tai toivoen jotakuta linnakunnasta pettävän ja avaavan portit). Jos paikka oli täysin saarrettu, ruoka, vesi ja muut tarvikkeet voitiin estää saavuttamasta piiritettyjä. Jos nälkä uhkasi... kuten usein kävi... puolustajat ja siviilit joutuivat syömään mitä tahansa syötävää - hevosia, perheen lemmikkejä, nahkaa, sahanpurua ja jopa toisiaan. Tauti oli myös varsin tehokas, ja siksi käytäntö oli heittää sairaita raatoja (eläimiä ja ihmisiä) yli muurien. Mutta kumpikaan lähestymistapa ei välttämättä ollut nopea, varsinkin jos kaupunki oli suuri ja hyvin varusteltu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saadakseen asiat nopeammin ohitse - sillä piirittävä armeija itse saattoi kohdata sairautta, nälkää tai helpotusarmeijaa - keksittiin suuri määrä piirityskoneita muurien murtamiseksi tai ylittämiseksi. Tikapuut ja piiritystornit asettivat miehet muureille, kun taas katapultit ja trebuchetit rikkoivat muureja ja piirityshärvelit ja piirityskoukut kaatoivat tai vetivät portteja alas. Täällä kaivaminen tunnelien romahtamiseksi - kaivostoiminta - toimi joskus. Jos nämä taktiikat olivat menestyksekkäitä ja muurit murrettiin, kaikki päättyi veriseen tappeluun kaupungissa. Ottomaanit olivat erityisen taitavia piiritystaktiikoissa... kuten Konstantinopoli, Klis ja Rodos voivat todistaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäiset kaksimastoiset neliöpurjealukset ilmestyivät Välimerellä 1300-luvun puolivälissä, korvaten edelliset tuhat vuotta käytössä olleet kolmiopurjeiset lanteen-alukset. Pohjois-Euroopassa kohtisuorat neliöpurjeet olivat olleet käytössä aiemmin (kogeilla ja pitkälaivoilla), ja ristiretkeläiset ottivat sen käyttöön kuljetuksissaan, jolloin saavutettiin enemmän nopeutta ja liikkuvuutta, jotta voitiin päästä Pyhälle maalle nopeammin. Eurooppalaiset lisäsivät pian keula- ja perälinnoituksia, kokkipuita, kraanapurjeita ja lisämastoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Keksintöjen aikakaudella" portugalilaiset keksivät neliömäisen karavelin (caravela redonda - nimetty pyöristetyn peränsä mukaan) pitkiä retkiään varten ympäri meriä. Siitä tuli nopeasti tutkimusmatkailijoiden yleisin kulkuväline, esikäyttöön galleonilaiselle laivatyypille; Magellanilla oli pelkästään karavelleista koostuva laivasto, kun hän kiersi maapallon vuonna 1519. Seuraavat kolme vuosisataa merenkulkuhistoriaa hallitsivat entistä suuremmat neliömäiset laivat, jotka toivat eurooppalaisia ​​Amerikkaan ja Afrikkaan, ryöstivät kaukoidän rikkauksia ja kävivät sotaa toisiaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tykkilaivat (päällystöltään kolmikerroksisista ykkösluokan aluksista, joissa oli yli 90 tykkiä, aina vaatimattomiin viidesluokkalaisiin, joissa oli vain 18 tykkiä) ampuivat toisiaan Napoleoniaikaan ja sen jälkeen. Fregatit ja barkit takaa-ajivat vihollisen kauppalaivoja. Nopealiikkeiset neliömäiset saarronmurtajat lipuivat ohi jenkki sodan laivojen Amerikan sisällissodan aikana. Pilviä hipovat klippialukset liikennöivät Tyynellä valtamerellä ja neliömäisillä amerikkalaisilla valaanpyyntialuksilla metsästettiin näitä otuksia lähes sukupuuttoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta purjelaivojen aikakauden romantiikka oli loppumassa. Vuonna 1821 ensimmäinen rautahöyrylaiva, brittiläinen 116 tonnia painava Aaron Manby (rakentajansa mukaan nimetty ja ylpeästi niin), lähti merelle. Vaikka purjelaivojen rakentaminen ja käyttö oli halvempaa, ja varhaiset rautahöyrykoneet tunnetusti epäluotettavia (joten useimmat laivoista kantoivat mastoja ja purjeita), purjelaivojen aika alkoi olla ohi. Niistä tuli muutamassa vuosikymmenessä rikkaiden miesten huvijahteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kyky liikkua huomaamattomasti ja aiheuttaa kaaosta on jokaisen viisivuotiaan fantasia; modernit tiedemiehet ovat lähellä tehdä sen todellisuudeksi. Moderni varjostusteknologia on yhdistelmä useista sotilasprojekteista ja kokeellisesta tieteestä, joka on laajentunut ihmisen näkemän ulkopuolelle, yrittäen piilottaa ja havaita kohteita tutkan, akustiikan, lämpömittauksen tai muiden vähemmän näkyvien menetelmien avulla. Vähäisin havaittavuuden teknologia, kuten varjostustekniikka tunnetaan myös, on ollut käytössä siitä lähtien, kun muinaiset metsästäjät kietoutuivat kasvillisuuteen ja/tai nahkoihin hiipiäkseen eläinten lähelle. Napoleoni-sotien jälkeen, kun kaikki ne kirkkaanpunaiset ja siniset uniformut tekivät sotilaista ihania maaleja, eri Euroopan maat alkoivat kokeilla kamouflagea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan aikana saksalaiset testasivat selluloosa-asetaattia lentokoneidensa peittämiseen, läpinäkyvää kangasta, jota he toivoivat käyttävänsä koneidensa huomaamattomuuden parantamiseen. Kanadalaiset ja brititkin kokeilivat "hajaantuvaa valaistuskamuflaasia" seuraavassa maailmansodassa, mutta se vanhentui tutkan kehityksen myötä. Kuitenkin saksalainen U-480, joka oli peitetty anekoottisilla kumilaatoilla absorboidakseen aktiivisen tutkan aallot, oli maailman ensimmäinen todellinen hiljainen sukellusvene. Saksalaiset kehittivät myös Horten Ho 229 -hävittäjä-pommittajan, jossa oli hiilijauhetta liimassa absorboimaan tutka-aaltoja ja muita temppuja, joiden avulla se oli "näkymätön"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Horten ei koskaan lentänyt, mutta vuonna 1958 Yhdysvaltain keskustiedustelupalvelu pyysi varoja suunnitella salamyhkäinen tiedustelulentokone korvaamaan U-2-vakoojalentokoneet. Yhdysvaltain ilmavoimat käynnisti oman tutkimushankkeen vuonna 1960 kehittäen erikoisnäyttöjä ilmanottoaukkoja varten, tutkaa imeviä materiaaleja ja maaleja. Vuonna 1964 Lockheed's Skunk Works tuotti SR-71 "Blackbirdin". Korkealla lentävä salainen lentokone, joka - yhdessä edellä mainittujen kanssa - sisältää kaltevia pystyvakaimia ja komposiittimateriaaleja, alentaen sen tutkaheijastuksen merkittävästi. Sitä seurasivat 1970-luvulla salaiset F-117-hävittäjä ja B-2-pommikone. Epäilemättä on olemassa uudempia salaisia lentokoneita, ja jopa laivoja ja maastoajoneuvoja, mutta niitä ei ole vielä nähty julkisesti (tai keneltäkään muulta, jos teknologia toimii).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun vesi kiehuu, siitä muodostuu höyryä. Tämän tiesivät jo barbaarit. Kuitenkin höyryn hyödyntäminen ei tullut mieleen ennen kuin Taqi al-Din Muhammed ibn Ma'ruf kuvasi hypoteettisen höyryturbiinin käyttämistä vartaassa vuonna 1551 jKr. Työskentely toimivan höyrykoneen parissa alkoi vasta vuosisata myöhemmin, kun Edward Somerset julkaisi kokoelman keksinnöistään, mukaan lukien höyrypumpun, jonka toimivan prototyypin hän rakensi Raglanin linnassa. Hän kuitenkin kuoli ennen kuin ehti käyttää sitä kaivostoiminnassa, kuten oli suunnitellut. Vuonna 1680 Huygens julkaisi muistelmia, joissa kuvattiin männän liikettä käyttävä moottori. Vuonna 1698 Thomas Savery rakensi virtuaalikopion Somersetin koneesta ... ja patentoi sen käytännössä kaikilla tavoilla, joilla höyryvoimaa voitiin käyttää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vuonna 1705 Thomas Newcomen yhdisti höyrykattilan männyn kanssa sylinterissä. Seitsemän vuotta myöhemmin, nyt epäilyttävän Saveryn kumppanina, hän asensi ensimmäisen kaupallisen höyrykoneensa, joka oli tarkoitettu pumppaamaan vettä kaivoksista. Pian jokainen keksijä hyödynsi "höyryn voimaa" kaikkeen mahdolliseen koneeseen, mutta räjäytteli itsensä ajoittain yhdessä höyrykattiloidensa kanssa. Vuonna 1769 James Watt keksi erillisen kondensaattorin, asentaen toisen sylinterin vesisuuttimella - tehdäkseen höyrykoneesta sekä käytännöllisemmän että paljon turvallisemman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Teollinen vallankumous" saapui höyryllä. Vuoteen 1802 mennessä höyrykoneita asennettiin veneisiin ja vuoteen 1825 mennessä höyryveturit olivat käytössä. Höyryvoima vallankumouksellisti teollisuutta ja kuljetuksia ympäri maailmaa. Sadassa vuodessa maapalloa ristikkäisten rautatie- ja höyrylaivareittien verkko oli syntynyt. Höyryvoimalla toimivat tehdaskoneet valmistivat kymmeniä miljoonia tonneja kaupallisia ja kulutushyödykkeitä. Teollistuneet maat saivat valtavan tuottavuuden ja vaurauden kasvun sekä saastumisen. Hiili, jota käytettiin pääasiallisena polttoaineena höyrykoneissa, louhittiin kuumeisesti ympäri planeettaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lopulta höyrykoneet korvattiin sisäpolttomoottoreilla, jotka olivat tehokkaampia ja hieman vähemmän saastuttavia. Mutta ennen öljyä höyry oli kuningas, eikä meidän sivilisoitunut maailmamme olisi koskaan syntynyt ilman sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisimmat teräksen esimerkit - seos hiiltä ja rautaa, jolla on sekä suuri vetolujuus että suuri taivutuskyky - ovat peräisin noin 1800 eaa. Anatoliasta; "historioitsija" Herodotos sanoo varmasti, että teräksisiä aseita käytettiin Iberiassa hänen kirjoitusaikanaan, ja roomalaiset suosivat Noric (kelttiläistä) terästä aseisiin. Etelä-Intiasta peräisin oleva serisrauta oli maineikkaasti paras teräkseen ja sitä käyttivät kreikkalaiset, roomalaiset, egyptiläiset, itäafrikkalaiset, kiinalaiset ja lähikulttuurit. Terästä pidettiin erityisesti miekkaseppien suosimana, koska sitä voitiin taittaa ja takoa useiksi kerroksiksi (kuten kuuluisat katanat) ja se piti terän. Damaskoksen teräs ajateltiin paremmaksi kuin muut tyypit, se oli lähes legendaarinen ja erittäin suosittu arabi-sotureiden keskuudessa. Eurooppalaisten oli tyytyminen "kuparisulatuksen" teräkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Moderni teräksenvalmistus sai alkunsa vuonna 1855, kun Henry Bessemer kehitti prosessinsa käyttäen sikaa teräksen valmistamiseen "miedoksi" (tai "vähähiiliseksi") teräkseksi suhteellisen edullisesti, vuosisadan sen jälkeen kun Benjamin Huntsman oli perustanut ensimmäisen terästehtaan Sheffieldissä, Englannissa - parannus, mutta ei paljon parannusta vanhaan "kuparikattilametodiin" verrattuna. Kuitenkin muutaman vuosikymmenen sisällä terästehtaita alkoi ilmestyä ympäri maailmaa käyttäen Bessemerin menetelmää; terästeollisuus oli syntynyt, tuottaen tonneittain uusia siltoja, pilvenpiirtäjiä, junia ja autoja, kodinkoneita ja modernin ajan aseita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdessä öljyn kanssa teräs on modernin sivilisaation selkäranka. Vuonna 1980 Yhdysvalloissa oli puoli miljoonaa terästyöläistä. Vuosina 2000-2005 teräksen kysyntä kasvoi maailmanlaajuisesti 6%, johtuen Intian ja Kiinan rakennusbuumista. Vuonna 2005 Kiina oli maailman johtava teräksen tuottaja, seurasi (järjestyksessä) Japani, Venäjä ja Amerikka. Vuonna 2008 terästä alettiin käydä kauppaa hyödykkeenä, ensimmäisenä Lontoon metallipörssissä. Näyttää siltä, että teräs on todella (melkein) kultaa painavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdessä kirjoittamisen, ruudin ja valmiiksi viipaloidun leivän kanssa jalustin kuuluu historiankirjojen mukaan peruskeksintöjen joukkoon, joiden avulla sivilisaatio levisi… ainakin joillekin historioitsijoille. Kuten kaikki suuret innovaatiot, se näyttää niin yksinkertaiselta idealta. Ihmiset olivat kesyttäneet hevosen noin 4500 eaa., mutta minne laittaa jalat ja miten pysyä selässä, kun hevonen alkoi juosta? Satula, joka keksittiin noin 800 eaa., ratkaisi jälkimmäisen ongelman. Mutta kahden nahkakappaleen lisääminen lenkillä (myöhemmin tehtiin metallista) pään alla, kesti noin puoli vuosituhatta - kukaan ei ole aivan varma milloin tai missä, vaikkakin se oli jossain Itä-Aasiassa, koska Kiinan Jin-dynastia käytti sitä vuonna 322 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajatus jalustimista levisi nopeasti, kiitos Keski-Aasian barbaarihevosmiehille, jotka huomasivat sen edut. Intialaiset kuvat noin 200 eaa. näyttävät paljain jaloin ratsastavien käyttävän isovarpaisia jalustimia. Kushanin kaiverrus vuosisata myöhemmin osoittaa ratsastajan, jolla on tasajalkajalustimet. Korean kumpujen kaivauksista 5. vuosisadalta on löydetty jalustimia, kuten Pokchong-dongin ja Pan-gyejen löydöt; ja Nara-kaudella vastaavia käytettiin Japanissa. Eurooppalaiset ratsastajat joutuivat toimimaan ilman jalustimia 8. vuosisataan saakka, jolloin avarit rynnistivät ulos Euraasiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Arabit pian huomasivat hyödyt, mutta vielä tärkeämpää oli, että myös frankit huomasivat sen. Jotain kymmenen jalan kepillä lyömistä hevosen selässä oli mahdollista vain jalustimien avulla. Erityisesti raskaassa panssarissa; itse asiassa keskiaikaiset ritarit olisivat olleet vaikeuksissa edes nousta ratsaille ilman jalustimia. Ja näin syntyi - joidenkin mukaan - feodalismi, ritariuden käsitteet ja muut "edistysaskeleet", jotka hallitsivat Eurooppaa seuraavat useat vuosisadat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kemia löysi paikkansa sivilisaatiossa, tiedemiehet alkoivat etsiä keinoja parantaa luonnollisia eläin- ja kasvituotteita. Ensimmäisenä Joseph Swan kehitti synteettisiä kuituja varhaisissa 1880-luvulla, hänen kuitunsa valmistettiin puunkuoresta ja tarkoitettu pitkäikäisemmäksi filamentiksi hehkulampuille, mutta toimi myös paremmin tekstiilinä. Seuraavana ranskalainen Hilaire de Chardonnet keksi keinotekoisen silkki, jota esiteltiin suurella ihailulla 1889 Pariisin näyttelyssä. Viisi vuotta myöhemmin kolmikko brittiläisiä kemistejä loivat synteettisen materiaalin, jota he kutsuivat "viskoosiksi", ja se nimettiin uudelleen "rayoniksi" vuonna 1924. Sitten tuli nylon Wallace Carothersilta, joka työskenteli kemikaaliyhtiö DuPontin palveluksessa. Ensimmäinen polyesterikuitu - Dacron - keksittiin Englannissa vuonna 1941 osana sotaponnistusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Synteettisiä polymeereistä muodostuvien kuitujen lisäksi kemistit keksivät kaikenlaisia tekoaineita yrityksissään ja yliopistoissaan. 50- ja 60-lukuja voidaan pitää "synteettisenä aikakautena". Naugahyde (halventavasti "pleather" tunnettu) oli kangaskomposiitti, joka koostui polyvinyylikloridista kehitetty U.S. Rubber Company:n Byron Hunterin toimesta. Ensimmäinen synteettinen timantti luotiin vuonna 1953. Vuonna 1960 Pohjois-Carolinan tutkijaryhmä loi ensimmäisen keinotekoisen nurmikon, joka tuli näkyväksi, kun "AstroTurf" asennettiin Houstonin Astrodomeen vuonna 1966. Borazon, keinotekoinen boroninitridin kuutiomuoto, joka on luotu yli 1800 asteen lämpötiloissa, on kiteisessä muodossaan yksi kovimmista tunnetuista materiaaleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja uusia synteettisiä materiaaleja jatkettiin valmistaa kiivaalla tahdilla. Tyvek, flashspun, korkean tiheyden omaava olefiinimateriaali, jota käytetään kääreenä, jonka läpi vesihöyry, mutta ei nestettä voi kulkea. Teslin kehitettiin vesitiiviiksi synteettiseksi painatusmateriaaliksi, kierrätettäväksi ja myrkyttömäksi materiaaliksi, jota käytetään monin tavoin; ensimmäiset nykyään yleiset Teslin-pohjaiset luottokortit tuotti Ron Goade vuonna 1984. Vuonna 1965 Stephanie Kwolek DuPontilla kehitti Kevlarin, para-aramidi-synteesin, jota käytettiin ensimmäisen kerran 1970-luvun alussa kilpa-auton renkaissa; nyt Kevlar, joka on arvioitu viisi kertaa vahvemmaksi kuin teräs, löytyy kaikista leluista aina kehon panssareihin. Olemme todella synteettinen sivilisaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Internet ja kaapelitelevisio, matkapuhelimet ja satelliittiradio...kaikki tämä on telekommunikaatiota. Sivilisaatio on kietoutunut elektromagneettisten aaltojen (ja muutaman maakaapelin) verkostoon. Telekommunikaation historia alkaa toukokuusta 1844, jolloin Samuel Morse lähetti kuuluisan viestinsä sähkeellä Baltimoresta Washingtoniin. Se kiihtyi maaliskuussa 1876, kun Alexander Graham Bell huudahti apulaiselleen "Watson, tule tänne" puhelimen välityksellä. Telekommunikaatioinsinöörit ovatkin kilpailleet eteenpäin siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Telegrafi- ja puhelinviestintä välitettiin johtojen kautta, mutta se oli huomattavan hidas nykypäivään verrattuna. Vaikka ne tekivät maailmasta pienemmän ja muuttivat liike-elämän, sodan ja politiikan maisemaa, tiedemiehet ja keksijät alkoivat pian etsiä "langattomia" viestintämahdollisuuksia, eli sähköisten signaalien lähettämistä ilmakehän läpi erikoisvastaanottimille. Vuonna 1894 Guglielmo Marconi rakensi ensimmäisen kaupallisesti kannattavan langattoman telegrafin, jota kutsuttiin pian "radioksi". Lokakuussa 1925 skotlantilainen keksijä John Logie Baird esitteli julkisesti liikkuvien puolivärikuvien lähettämisen, jota kutsuttiin pian "televisioksi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Satelliittiviestintä - tai ainakin sen idea - voidaan jäljittää tieteiskirjailija Arthur C. Clarken kirjoitukseen, joka julkaistiin Wireless World -lehdessä lokakuussa 1945. Sputnik, jossa oli radiolähetin, laukaistiin Neuvostoliiton toimesta vuonna 1957; NASA seurasi pian perässä Echo 1 -nimisellä ilmapallolla, joka pystyi välittämään signaaleja etäisyyksien yli. Tällä tavalla Informaatioaika astui historian kirjoihin. Nyt matalalla Maan kiertoradalla (LEO) ja geostationaarisilla kiertoradoilla olevat satelliitit heijastavat radio-, televisio- ja puhelinsignaaleja ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kulttuurisesti satelliittitelevisio on kasvattanut yleisön pääsyä kaukaisten kansojen kulttuurimerkkeihin ja meemeihin; maailma voi olla kehittymässä yhdeksi homogeeniseksi ihmiskulttuuriksi. Taloudellisesti kansainvälinen telekommunikaatioala tuotti 149 miljardia dollaria vuonna 2007; maailma voi olla matkalla kohti informaatioyhteiskuntaa. Mitä tahansa tapahtuukin, telekommunikaation nero on jo vapautettu sääntelypullonkaulasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Pyöreä, kuin ympyrä"... no, kuin pyörä, keinotekoisesti valmistettu ympyrä, jossa on reikä keskellä akselia varten. Pyörä-akseli-yhdistelmää pidetään yhtenä niistä "kuudesta yksinkertaisesta koneesta", joihin sivilisaatio perustuu. Käytettynä ajoneuvoissa se mahdollistaa raskaiden esineiden helpon kuljettamisen pitkiä matkoja, mutta akseli-pyörä on myös perusta esimerkiksi ohjauspyörälle, keraamikon pyörälle, vauhtipyörälle, vesipyörälle ja koko joukolle muita pyöriä, jotka tekevät elämästä mukavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pyörän keksintö tulee myöhäisneoliittisella kaudella, ja yhdessä muiden teknologioiden edistymisen kanssa se käynnistää pronssikauden. Arkeologiset todisteet pyörien käytöstä ilmenevät neljännellä vuosituhannella eKr, suunnilleen samoihin aikoihin Mesopotamiassa, Kaukasiassa ja Keski-Euroopassa (ilmeisesti idea, jonka aika oli tullut). Kiinassa pyörä oli ehdottomasti olemassa vuoteen 1200 eKr mennessä, jolloin kiinalaiset sotavaunut ilmestyivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäiset pyörät olivat massiivipuusta valmistettuja, pyöristetyillä päillä varustettuja lautoja, jotka yhdistettiin pyöreäksi muodoksi. Toisissa paikoissa kiviä ja jopa savea (Indus-laakson Harappalaiset) käytettiin pyörien valmistuksessa. Puhalletut pyörät ilmestyivät ensimmäisen kerran noin vuonna 2000 eKr. Vähässä Aasiassa, jossa niitä käytettiin hevosvetäjillä varustetuissa vaunuissa. Myöhemmät parannukset sisälsivät rautaiset navat ja vanteet, rasvatut akselit ja iskunvaimentimien tai muiden iskunvaimentimien lisäämisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Toisin kuin yleisesti luullaan, Amerikan alkuperäiskansoilla oli pyörä ennen eurooppalaisten saapumista, kuten osoittavat Olmec-savirattaat ja pyöriin perustuvat lasten lelut. Koska kuitenkaan ei ollut kotieläimiä, jotka olisivat tarpeeksi suuria vetääkseen kärryjä ja vaunuja, pyörää käytettiin vähän. Muualla, pinnoitettua pyörää alettiin kiinnittää kaikkeen, tykistä junavaunuihin; ja pyörät pysyivät suhteellisen muuttumattomina, kunnes 1870-luvulla kehitettiin lankapyörät ja ilmatäytteiset renkaat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kirjoittaminen on teknologia, joka - kuten muutamat muut - muutti kirjaimellisesti sivilisaation suuntaa. Kyky kirjoittaa ylös asioita muistettavaksi - "ulkoinen muistivarasto" - muuttumattomana yhden ihmisiän ajan, tarkoitti sitä, että jokainen ihmisen tila, jokainen yhteiskunnallinen, rakenteellinen ja kulttuurinen normi, muuttui merkittävästi. Kirjoittaminen mahdollisti sivilisaation organisoitumisen - organisoitu uskonto, organisoitu hallinto, organisoitu talous, organisoitu sota, organisoitu tiede. Ja kirjallisuus, merkittävä edistysaskel (kirjailijoiden mukaan) pelkän suullisen perinteen rinnalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keksitty joskus neljännellä vuosituhannella eaa, kirjoittamisen varhaisin muoto oli "kuvakirjoitus", jossa pienet kuvat edustavat esinettä tai toimintaa. Tämä voi toimia hyvin hyvin yksinkertaisissa aiheissa, mutta muita menetelmiä tarvitaan, kun käsitellään monimutkaisempia aiheita. (Lampaan piirtäminen voi olla helppoa, mutta entä kuvan piirtäminen siitä, millaisen äänen lammas tekee pudotessaan pyramidilta?) Ideografit (ideoita edustavat kuvat) ja kuvakirjoitus eivät koskaan kehittyneet tarpeeksi hyvin välittääkseen merkityksiä kunnolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä kehittyi logografinen kirjoitusmuoto, jossa yhdellä merkillä edustetaan yhtä sanaa. Mayan kielen glyfit mahdollistivat monimutkaisen merkityksen ilmaisun, kun niitä yhdistettiin "lauseiksi". Vastaavasti noin 90% kiinalaisista logografisista merkeistä on yhdistelmiä semanttisesta merkityksestä ja fonologisesta oppaasta. Muissa kielissä, kuten mykeneläisessä kreikassa, cherokeessa, etiopialaisissa ja joissakin kreolikielissä, kehitettiin tavukirjoitus, jossa yksi kirjoitettu symboli edustaa suullista tavua, ja kirjoittaminen lyheni ja helpottui "barbaareille".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Viimein, aakkoset - joka juontaa juurensa toiseen vuosituhanteen ennen ajanlaskua ja käytettiin semin kielissä Levantissa - kehittyivät, kaikkien maailman esikoululaisten kauhu. Aakkoset käyttävät symbolijoukkoa, joista kukin edustaa kielen ääntä. Seuraavan vuosituhannen aikana semittinen aakkosto muodosti monenlaisia aakkostoja Lähi-idässä, Euroopassa, Pohjois-Afrikassa ja Etelä-Aasiassa. Loppu on historiaa ... kirjoitettuna, tietysti.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>