<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Resurssit ovat [ICON_Food] ruoka-, [ICON_Production] tuotanto-, [ICON_Science] tiede-, [ICON_Gold] kulta- tai [ICON_Culture] kulttuurilähteitä, ja ne voivat antaa erityiset bonukset sivilisaatiolle. Sivilisaation varallisuus ja voima määräytyvät suurelta osin hallitsemiesi resurssien määrän ja laadun perusteella. Resurssia käyttääksesi sen täytyy ensin olla sivilisaatiosi alueella, jonka jälkeen sinun täytyy rakentaa sopiva "parannus" kyseiseen ruutuun. Esimerkiksi banaani-resurssin hyödyntämiseksi sinun täytyy rakentaa plantaasiparannus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalaiset ja roomalaiset käyttivät alumiinisuoloja supistavana ja kylpyjauheina. Vuosisatojen ajan alumiini oli hyödyllinen vain tähän, kunnes tanskalainen kemisti Hans Orsted onnistui luomaan alumiinimetallin palasen vuonna 1825 jKr. 1850-luvulla puhdasta alumiinia oli niin vaikea tuottaa, että sen palkit olivat arvokkaampia kuin kulta ja niitä esiteltiin uteliaisuutena Exposition Universelle vuonna 1855. Tietysti tiedemiehet joutuivat löytämään sille käyttöä, ja nyt alumiinia löytyy kaikista avaruusaluksista paistinpannuihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Francis Bacon kirjoitti vuonna 1605, että "muinaisjäännökset ovat historian haalistuneita muotoja tai jäänteitä historiasta, jotka ovat sattumalta selvinneet ajan haaksirikosta". Aarteiden metsästäjät, hautarosvot ja akateemikot ovat etsineet "muinaisjäännöksiä" tuodakseen ne takaisin sivilisaatioon jo vuosisatojen ajan. Muinaisjäännökset ovat määritelmän mukaan menneisyydestä peräisin olevia esineitä, yksinkertaisista nuolista taiteellisiin aarteisiin. Ajatus siitä, että kadonnut sivilisaatio voitaisiin paljastaa systemaattisella tutkimuksella sen jäänteistä ja artefakteista on ajanut amatöörikeräilijöitä ja arvostettuja tutkijoita (ja varkaita) etsimään ja kaivamaan niitä muinaispaikoilta ympäri maailmaa - mukaan lukien jotkut tunnetuimmista, epävieraanvaraisimmista paikoista. Tämä intohimo ihmisen menneisyyden jäljistä keräämisestä johti lopulta uuden akateemisen alan syntymiseen - arkeologian alalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maistuvia ja ravitsevia banaaneja ja vähemmän makeita kasvisbanaaneja saadaan suurista, yrttimäisistä, kukkivista kasveista, joita kasvaa trooppisessa ilmastossa. Banaaneja alettiin viljellä ensimmäisen kerran tarkoituksella noin 5000 eaa. Uudessa-Guineassa ja Kaakkois-Aasiassa, mutta kertomusten mukaan banaaneja on viljelty jo kauan ennen tätä. Ajan myötä kauppiaat kuljettivat banaanikasveja Madagaskarille, ja niiden viljely levisi Afrikkaan, josta eurooppalaiset löysivät ne uudeksi herkuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyseessä sitten naudanliha-, maito- tai vetoeläimet, karja kaikissa muodoissaan on palvellut ihmiskuntaa ennen historian alkua. Itse asiassa näyttää siltä, että villejä urokset kesytettiin jossain vaiheessa noin 10 500 vuotta sitten nykyisen Turkin alueella. Todisteet osoittavat, että karjaa käytettiin vaihdon välineenä noin 7000 eaa. Intian niemimaalla. Siitä lähtien karja ja härät ovat tarjonneet lihaa ja maitoa, nahkaa ja sarvea, olleet kuormaeläimiä ja uskonnollisen hartauden kohteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaisen kirjailijan Pliniuksen mukaan roomalainen naula kanelia (noin 11,5 unssia) maksoi jopa 300 denaaria... kymmenen kuukauden palkka yleiselle työläiselle kaupungissa. Kanelia on käytetty antiikin ajoista lähtien lääkkeenä, afrodisiakumina ja mausteena sekä makeisiin että suolaisiin ruokiin. Sitä tuotiin Egyptiin jo vuonna 2000 eaa., ja kreikkalaisten keskuudessa sitä pidettiin niin arvokkaana, että Apolloa lahjoitettiin pienillä määrillä hänen temppelissään Miletosissa. Mauste oli niin arvokas, että kauppiaat pitivät lähteen (Cinnamomum-puiden kuoren, joka löytyi Sri Lankasta ja Intian Malabar-rannikolta) salaisena vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sitrussukuun kuuluu joukko kukkivia kasveja, jotka tuottavat erilaisia hedelmiä - kuten appelsiineja, mandariineja, greippejä, limejä, sitruunoita ja muita, jotka ovat olleet ihmisen ruokavalion peruselintarvikkeita vuosituhansien ajan. Ensimmäisen kerran viljeltynä Kaakkois-Aasiassa, näiden puiden ja pensaiden hedelmät ovat hieno C-vitamiinin lähde, jota puutteessa esiintyy keripukissa ... vammauttavassa tilassa, joka voi johtaa melko epämiellyttävään kuolemaan. Siksi pitkillä matkoilla komentajat löysivät hyödylliseksi pitää varastossa sitrushedelmiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maustenäkki on kuivattu kukan nuppu Indoneesiassa kasvavalta puulta nimeltä maustepuu. Mausteena käytettyä nakkia käytetään ympäri maailman. Nykyään se kerätään pääasiassa Indonesiassa, Intiassa, Zanzibarilla sekä Madagaskarilla. Maustenäkki turruttaa suun limakalvoja ja sitä on käytetty menneisyydessä myös lääkkeenä. Ennen kuin nakkia alettiin viljelemään saarten ulkopuolella, Hollannin Itä-Intian kauppakomppania hallitsi mausteen kauppaa. 17. ja 18. vuosisadalla ne olivat kirjaimellisesti kullan arvoisia Euroopassa kovan kysynnän takia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englanninkielisestä sanasta col, joka tarkoittaa "kivettynyttä hiiltä", hiili on ollut sivilisaation ensisijainen lämmönlähde vuosituhansien ajan - kodeille, takomoille, sulatoille, sähkölaitoksille ja niin edelleen. Maahan puristunutta kasvijätettä, joka on ollut vuosituhansien ajan painautuneena, hiiltä käytettiin ensin veistettyjen koristeiden tekemiseen noin 4000 eaa. löydettyinä Shenyangin alueelta Kiinasta. Miehet ovat kaivaneet sitä maasta siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suklaa tulee kaakaopavuista, ja kaakaopavut tulevat kaakaopuusta, ikivihreästä puusta, joka on kotoisin Keski- ja Etelä-Amerikasta. Pavun viljely oli laajaa varhaisissa mesoamerikkalaisissa sivilisaatioissa; suklaajuomien jäämiä on löydetty Olmecien raunioista, jotka ovat peräisin noin. 1750 eKr. Espanjalaisten toimesta Eurooppaan tuotuna, 1700-luvun puoliväliin mennessä kaakao oli erittäin suosittua siellä kuumana juomana, ruoanlaittoaineena ja jopa lääkkeenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kahvipavut viljellään yli 70 maassa, ja niistä tuotettua katkeraa juomaa nautitaan ympäri maailmaa. Kuten kaakao ja tupakka, kahvi toimii piristeenä... tässä tapauksessa kofeiinin läsnäolon vuoksi, joka on adeniiniantagonisti. Legenda kertoo, että kaikki alkoi, kun 9. vuosisadan etiopialainen Kaldi huomasi, että hänen vuohensa saivat energiaa pureskelemalla villin kahvipensaan papuja. Todennäköisesti taru, mutta tiedetään, että 15. vuosisadalla kahvipapuja paahdettiin, jauhettiin ja käytettiin juomissa ympäri Arabian niemimaata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taipuisa ja korkean lämmön- ja sähkönjohtavuuden omaavana, kuparia on käytetty jo tuhansien vuosien ajan ihmisten toimesta, ainakin 8000 eaa. (mikä antoi nimen niin kutsutulle kuparikaudelle). Kuitenkin enimmäkseen sitä on käytetty seoksissa, kuten pronssissa, messingissä ja kuparinikkelissä, jotka kaikki ovat paljon kestävämpiä ja vahvempia, ja siksi hyviä esimerkiksi panssareihin ja miekkoihin. Itse kuparilla on myös joitakin hyödyllisiä ominaisuuksia, ei vähiten sitä, että ihmiset tarvitsevat sitä ruokavaliossaan välttääkseen joitakin epämiellyttäviä heikentäviä tiloja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kosmetiikan käyttö ulottuu 6000 vuoden ajalle ja lähes jokaiseen sivilisaatioon. Jollain tavalla - rituaali, uskonto, kosiskelu, taide - kosmetiikka on ollut ihmisen perusvaruste. Jopa silloin kun sitä paheksuttiin, kuten antiikin Roomassa (esimerkiksi kevytmielinen Kleopatra tuomittiin siitä) ja antiikin Israelissa (jossa Iisebeli sai moitteita maalatuista silmistään Vanhassa testamentissa). Jopa vuonna 1900 kosmetiikan käyttö oli jotenkin arveluttavaa, mutta "Flapper Era" toi sen esiin Amerikassa ja Euroopassa, ja teki siitä suuren liiketoiminnan. Kosmetiikkateollisuus on kasvanut tasaisesti siitä lähtien, ajettuna nykyään vallitsevalla "nuorisokulttuurilla".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kasvatettu jo varhaisesta Intianlaakson sivilisaatiosta noin seitsemän vuosituhatta sitten, puuvillakasvi tuottaa pehmeää kuitua, joka kypsyy kotaan ja voidaan helposti korjata. Kuidusta kehrätty lanka tuottaa pehmeää, taipuisaa, kevyttä kangasta, joka on ihanteellinen kuumille ilmastoille. Se pysyy edelleen hyödyllisenä, sillä noin 27,5 miljoonaa tonnia valmistetaan vuosittain. Puuvilla auttoi myös kiihdyttämään teollista vallankumousta, kun mekanisoidut kehräyskoneet ja puuvillapuristin keksittiin 1700-luvun lopulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eläen sekä suolaisessa että makeassa vedessä ja jopa maalla, monilla yli 800 lajista rapuja on paksu ulkokehikko sekä kaksois-sakset. Ravut ovat olleet ihmisen ravinnonlähde jo vuosituhansien ajan; tänä päivänä ne muodostavat yli 20% kaikista maailmanlaajuisesti pyydetyistä, kasvatetuista ja kulutetuista meren äyriäisistä. Täysin vesiympäristössä elävä ravut käyttävät feromoneja houkutellakseen kumppanin - herkullisuutensa vuoksi välttämätön selviytymistaito - kun taas maalla asuvat ravut käyttävät usein visuaalisia signaaleja, kuten isosaksinen fiddler rapu heiluttamalla suurta sakseaan naisen houkuttelemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Löytyen melkein jokaisesta ilmastosta ja maastosta planeetalla, hirviä on metsästetty aina kivikaudesta lähtien joko keihäillä (nykyään aseilla) välttämättömyyden tai urheilun vuoksi. Yläpaleoliittisella kaudella porot olivat Cro-Magnon ihmisten pääasiallista lihaa; Kiinassa Homo erectus söi sikahirviä; muinaiset keltit metsästivät punahirviä. Koska hirvet olivat niin yleisiä (ja niin maukkaita), ne esiintyivät myös monien sivilisaatioiden taidekulttuurissa ja heraldiikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muodostuneet litosfäärin mantelissa äärimmäisten lämpö- ja paineolosuhteiden vallitessa, epävakaat allotroopit, joita paremmin tunnetaan nimellä timantit, ovat synnyttäneet ihmetystä ja ahneutta ihmiskunnassa antiikin Intian päivistä lähtien. Löydettynä pinnoilta, 4. vuosisadan eKr. mennessä useat Intian siirtokunnat kävivät timanttikauppaa, jotka lopulta päätyivät Eurooppaan. Vaikka niitä ei ollut leikattu tai hiottu - teknologiaa tähän ei kehitetty ennen 1300-luvun loppua - timantit muuttuivat vallan ja etuoikeuden merkiksi. Ne ovat edelleen, vaikka nyt väärennettyjä timantteja voidaan valmistaa laboratorioissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset ovat aina pitäneet kirkkaista väreistä. Ja sivilisaatiot ovat näennäisesti ikuisesti käyttäneet väriä merkitäkseen roolia ja arvoa, asemaa ja jäsenyyttä. Muinaiset kansat huomasivat, että laaja valikoima aineita - kasveja, mineraaleja ja eläinten osia - voitaisiin käyttää värien tuottamiseen. Joten noin 37 tuhatta vuotta ihmiskunta on värjännyt kangasta, maalannut ja värjännyt ihoaan ja hiuksiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rikkaita proteiineja, öljyjä ja mineraaleja sisältävät kalat ovat olleet ihmisten ruokavalion perusaineksia paleoliittiselta kaudelta lähtien, noin 40 tuhatta vuotta sitten. Kuoppakasat, kalaharjat, luolamaalaukset ja Tianyuanin ihmisen analyysi osoittavat, että makean veden kalaa syötiin säännöllisesti esihistoriallisten ihmisten toimesta. Teknologian kehittyessä, erityisesti merenkulkuun liittyen, kala ja kaikki niistä saatavat asiat tulivat yhä saatavammiksi sivilisaatioille. Nykyään merien ylikalastus uhkaa vähentää koko lajien populaatioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Homo sapiens ovat käyttäneet muiden nisäkkäiden turkkeja, kun he vaeltelivat kylmille alueille noin 125 tuhatta vuotta sitten. Kun kehitettiin villa- ja flanellikankaat, jotka olivat paljon kestävämpiä, lämpimämpiä ja helpompi pitää puhtaana, turkkien käyttö oli vain affectation. Kuitenkin useita lajeja metsästettiin lähes sukupuuttoon 1700- ja 1800-luvuilla - majava, kettu, näätä, hylje, jne. Toisia kasvatettiin vankeudessa - lumikko, saarni, chinchilla jne. - karvojensa keräämistä varten. Ja "turkiskauppa" (ajattele Hudsoninlahden yhtiötä) teki joistakin miehistä hyvin rikkaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kovaa, mutta suhteellisen helppoa veistettävää kipsiä löytyy sulfaatti-, haihdutusmineraalina sedimenttikivikerrostumien joukosta. Hienojakoinen, valkoinen tai vähän sävytetty alabasteri oli käytössä muinaisten egyptiläisten, mesopotamialaisten, roomalaisten, bysanttilaisten ja englantilaisten veistoksissa ja monumenteissa keskiajalla. Melko yleinen kipsi voidaan jauhaa jauheeksi ja käyttää lannoitteena, kipsinä ja jopa erilaisten ruokien (kuten leivän, oluen ja siman), shampoiden ja voiteiden valmistuksessa. Kipsi on yksi sivistyksen harvoista hyödyllisistä asioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hevonen on yksi kahdesta jäljellä olevasta Equus ferus -alalajista, ja yksi ensimmäisistä eläimistä, joita ihmiset kesyttivät noin 3500 eaa. Keski-Aasiassa. Hevosesta tuli hyvin hyödyllinen olento kaikille niille liikkumiseen ja metsästykseen tarvittaville tarpeille, joita alkuihmiset tarvitsivat. Kuorma-eläimenä, sotaratsuna, kumppanina ja satunnaisena ruokalähteenä, hevonen on luultavasti historian tärkein kesytetty eläin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suitsetusaineita, joiden uskotaan omaavan sekä parantavia että mystisiä ominaisuuksia, on mikä tahansa materiaali - yleensä jonkin kasvin osa -, joka antaa palamisen yhteydessä aromikasta savua. suitsukkeita on käytetty laajalti niin muinaisessa Egyptissä kuin Intiassakin vuonna 3300 eKr. Uskonnollisten seremonioiden lisäksi niitä on käytetty kodeissa peittämään ihmiskunnan rikkaan tuoksun, kun taas tunkkainen tuoksu auttoi vaimentamaan hajuja muumioiden hajoamisesta muinaisessa Egyptissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maapallon yleisin alkuaine massaltaan, jolla on atomiluku 26, rauta on melko taottava kuumuudessa... ja melko hyödyllinen. Rautahelmiä, jotka ovat peräisin noin 3500 eKr, on löydetty kaivauksista Gerzahissa, Egyptissä. Rauta osoittautui hyödylliseksi kaikentyyppisissä asioissa, joita varhaiset sivilisaatiot tarvitsivat: keittokattiloita, saranoita, työkaluja ja teräviä aseita, joilla voi pistää muita ihmisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerätty useiden eläinlajien hampaista ja torahampaista - elefantti, valas, virtahepo, mursu ja vastaavat - norsunluun kiilto ja kestävyys tekivät siitä (ennen kuin muovi osoittautui paremmaksi) yhden arvokkaimmista hyödykkeistä sivilisaatiossa. Kreikkalaiset, roomalaiset ja kiinalaiset arvostivat sitä sen kyvyn vuoksi, että siitä voitiin kaivertaa kestäviä koristeita, patsaita, kuppeja, välineitä ja tekohampaita. Tämä oli epäonninen kohtalo eläimille, jotka metsästettiin lähes sukupuuttoon. Norsunluun kysyntä vuonna 1831 Isossa-Britanniassa yksinään aiheutti yli 4000 elefantin kuoleman tuona vuonna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mongolian Hongshan-kulttuurissa ja Kiinan Liangzhu-kulttuurissa noin 3500 eaa. jadea käytettiin sekä käytännöllisiin että seremoniallisiin tarkoituksiin. Silikaattimineraalin pinnalle muodostuneet kerrostumat oli helppo kaivaa molemmissa alueissa. Myös Intiassa ja Koreassa jade oli käytössä, vaikkakin hieman myöhemmin. Myöhemmin pre-kolumbiaanisen Mesoamerikan eliitin arvossa pidetty jade oli suosittu sen symbolisen käytön vuoksi uskonnollisissa rituaaleissa. Jade ei ole menettänyt viehätystään, ja sitä arvostetaan yhä käsityöläisten ja taiteilijoiden keskuudessa sen kiillon ja kyvyn vuoksi olla veistetty lähes mihin tahansa muotoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keksitty Jacob Davisin ja Levi Straussin toimesta vuonna 1873, farkut syntyivät tarpeesta kestävämmille housuille lännen kultaryntäyksen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset löysivät marmorin rakennusmateriaalina kestävänä ja kauniina, kestävämpänä kuin hiekkakivi ja helpompana louhia kuin graniitti. Värin ja sijainnin mukaan luokiteltuna marmorista tuli kulttuurin standardi perinteelle ja makulle. Kreikkalaisten ja roomalaisten korkealle arvostama marmori oli käytössä kuvanveistäjillä ja insinööreillä, jotka suunnittelivat kestäviä rakennuksia. Nyt käytetään betonia... vähemmän kestävää, mutta paljon halvempaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Merkurius - tai elohopea - on vain kahdesta alkuaineesta nestemäinen normaaleissa lämpötila- ja paineolosuhteissa. Vaikka se on ollut tiedossa vuosisatoja, se oli enemmän uteliaisuutta kuin hyödyllistä; Kiinassa ja Tiibetissä ajateltiin sen pidentävän elämää ja ylläpitävän voimaa, kun taas kreikkalaiset laittoivat sen voiteisiin ja roomalaiset kosmetiikkaan (he olisivat kaikki järkyttyneitä saadessaan tietää, että sillä on vakavia haitallisia terveysvaikutuksia). Merkurius osoittautui hyödylliseksi vasta tieteellisen vallankumouksen aikaan, kun sitä käytettiin muun muassa lämpömittareissa, barometreissa, manometreissä, verenpainemittareissa, elohopeakytkimissä ja kaikenlaisissa muissa laitteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tunnettu paremmin nimellä salpietari, nitratti on kaliumnitraatin mineraalimuoto. Vaikka se oli tunnettu jo vuosituhansien ajan, se ei tullut tärkeäksi ennen kuin kiinalaiset keksivät yhdistää sen rikin kanssa ruudin valmistamiseksi 1. vuosisadan puolivälissä. Ja ruuti on todella hyvä rakettien ja räjähteiden valmistuksessa. Nitraattia voidaan myös käyttää lannoitteena ja elintarvikkeiden säilöntäaineena, mutta harvat muistavat sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Öljy voitelee nykyaikaisen sivilisaation rattaat, niin sanoakseni. Jo vuosisatoja ennen sisäpalotilamoottorin keksimistä öljyä käytettiin tuleen, voiteluun ja asfaltin valmistukseen. Vuonna 347 jKr. öljyä tuotettiin bambuporauksella Kiinassa. Mutta vasta vuonna 1847 James Young keksi tavan tislaa kerosiinia öljystä, mikä sai öljynporauksen kasvavaan kukoistukseen. Kukoistuksen, joka sai lisäsysäyksen keksinnöstä, miten bensiini voidaan valmistaa raakaöljystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kalsiumkarbonaatista koostuvaan helmikoruun osteri erittää kerroksia ympärilleen jotain, mikä ärsyttää sen pehmeitä sisuskaluja. Jotkut pitävät näitä pieniä ärsytyksiä houkuttelevina, joten helmiä on arvostettu koruina jo vuosisatojen ajan. Ainakin 600-luvulta eKr. lähtien sukeltajat Intian ja Tyynenmeren vesistöissä ovat tuoneet helmiä ylös syvyyksistä koristeeksi, vaatetukseen ommeltavaksi ja kruunuina ja valtaistuimilla komeileviksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tuoksuöljyjä, jotka on sekoitettu liuottimiin ja kiinnittimiin, on käytetty sivistyneen ihmisen toimesta vuosituhansien ajan, koska ihmiset joskus haisevat. Muinaiset merkinnät ja moderneiden arkeologien löydöt vahvistavat erilaisten hajusteiden käytön – joita on tehty kasveista, eläinten osista ja jopa joistakin mineraaleista – ensimmäisistä ihmisten asutuksista lähtien. Nykyaikainen hajuvesiteollisuus, joka juontaa juurensa 14. vuosisadan Arabiaan ja Ranskaan, lisäsi aromaattisia yhdisteitä keksimällä uusia sekoituksia. Ehkä he eivät olisi käyttäneet hajuvesiä, jos he olisivat tienneet, että ne voivat aiheuttaa astman kaltaisia oireita, allergisia ihoreaktioita, päänsärkyjä tai pahoinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riisi on yli puolen maailman ihmiskunnan ruokavalion peruspilari, pääasiassa Aasiassa. Kiinalainen legenda kertoo, että ensimmäinen riisinviljely keksittiin Shennongin toimesta, joka "keksi" maanviljelyn. Totuudesta riippumatta tiedetään, että muinaiset egyptiläiset vievät riisiä ja suuria määriä säilöttyjä riisivarastoja on löydetty roomalaisista leireistä, jotka ovat peräisin 1. vuosisadalta jKr. Riisi on edelleen elintärkeä nälänhädän torjumisessa; maailman riisintuotanto on kasvanut tasaisesti noin 200 miljoonasta tonnista vuonna 1960 600 miljoonaan tonniin vuonna 2000.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käytetty säilömään ruokaa ja maustamaan sitä ruoanlaiton aikana, suola on myös olennainen osa eläinten elämää. Suolan käsittelyn varhaisin todiste ajoittuu kuuden vuosituhannen taakse, Romaniassa ja Kiinassa löytyneisiin suolaloin jäänteisiin. Suolaa voidaan louhia tai erottaa merivedestä haihduttamalla, ja molemmat prosessit ovat yksinkertaisia jopa luku- ja kirjoitustaidottomalle barbaarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kotilammas on todennäköisesti villinä Euroopassa ja Aasiassa esiintyvien mouflon-lajien jälkeläinen. Lampaiden paimentaminen on vanhin dokumentoitu ammatti, joka alkoi noin 5000 vuotta sitten Lähi-idässä. Miehet ja heidän koiransa pitivät lampaat turvassa petoeläimiltä, jotta kylä voisi nauttia villasta ja lampaanlihasta, joista molemmista oli olennainen merkitys muinaisten mesopotamialaisten sivilisaatioiden kehittymisessä. Käytäntö levisi ympäri Eurooppaa, Pohjois-Afrikkaa ja Lähi-Itää. Nykyään on olemassa yli 200 lampaanrotua, joista jokainen on jalostettu tiettyyn ominaisuuteen: kestävyyteen, kokoonsa, villan määrään ja laatuun, maidontuotantoon... ja maistuvuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivat uppoavat… merenkulkijoille tämä on hyvin tunnettu fakta. Aarteenmetsästäjille, sukellusurakoitsijoille ja merenalaisten arkeologien, jotka kaikki haluavat tehdä nimensä kuuluisaksi tuomalla ylös artefakteja (erityisesti kultaa) haaksirikosta. Haaksirikkoutunut alus on aarreaitta: merenalaisten arkeologien tavoitteena on ymmärtää menneisyyttä sen kautta; sukellusurakoitsijat yrittävät pelastaa tavaraa tai osia siitä; aarteenmetsästäjät - huolimatta mistään romanttisista ajatuksista - yrittävät rikastua siitä. Merenpohjasta löytyneiden kadonneiden aarteiden houkutus on kasvanut joistakin upeista löydöksistä, kuten Nuestra Senora de Atochan (arvo noin 450 miljoonaa dollaria) ja merirosvoaluksen Whydah Gallyn (400 miljoonaa dollaria) hylyistä. Siellä jossain vielä lepäävät Portugalilaisen Flor de la Marin (arvioitu aarre 2,6 miljardia dollaria) jäänteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luonnonmukainen proteiinikuitu, silkki, tuotetaan hyönteisten toukista, jotta ne voivat muodostaa kotelonsa. Paras silkki tulee mulperikoisa toukkien kotelosta, kuten kiinalaiset löysivät noin 3630 eaa. (arkeologit löysivät lapsen ruumiin, joka oli kääritty silkkiin). Legenda kertoo keisarinna Leizun kehittäneen silkki kudonnan, joka levisi koko itäisen Aasian aikana hänen hallintokaudellaan. Pian silkki kulki pitkin silkkitietä ja siitä tuli Kiinan merkittävä vientituote länteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muokattava ja kiiltävä hopea on houkutellut etsijöitä ja varkaita vähintään 6000 vuoden ajan siitä asti, kun sitä ensimmäisen kerran louhittiin Lähi-idässä ja useilla Egeanmeren saarilla. Rooman rahajärjestelmä perustui hopeaan ja orjien tuottama roomalainen kaivostoiminta tuotti hopeaa ennennäkemättömissä määrin. Kiinalaiset dynastiat käyttivät myös hopeaa vaihdon välineenä ja lyöttivät siitä kolikoita maksamaan velkojaan siirtomaavalloille. Uudessa maailmassa espanjalainen Cerro de Potosi oli historian suurin hopeakaivos ja Comstock Lode toi tuhansia ihmisiä länteen Nevadaan. Tämä kaikki teki Juudas Iskariotin 30 hopearahasta mitättömän vähäisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mausteet parantavat (tai peittävät) valmistetun ruoan makua, ja voivat olla peräisin siemenistä, kuoresta, juurista, lehdistä, kukista tai mistä tahansa muusta kasvin osasta. "Maustekauppa" kehittyi Etelä-Aasiassa ja Lähi-idässä noin 2000 eaa, kun ihmiset huomasivat, että oikein valmistettu kaneli ja pippuri auttoivat tekemään pilaantuneesta ruoasta syötävän. Muutaman vuosisadan sisällä maustekauppiaat kulkivat ympäri maailmaa ja yhdistivät idän ja lännen. Mausteet olivat todellakin "elämän mauste", ja niiden kysyntä on ollut tyydyttämätön siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Geologien mukaan kivi on "luonnollisesti esiintyvä kiinteä mineraalien tai mineraaloiden kokoelma". Graniitti esimerkiksi koostuu feldsparista, biotiitista ja kvartsista. Maan koko ulkokerros koostuu kivestä. Niinpä ei ole yllättävää, että "sivistynyt" ihminen on käyttänyt kiveä rakennuksiin, työkaluihin, aseisiin, koristeisiin ja paperipainoihin jo kivikaudelta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sokeri on uskomattoman makea lyhytketjuinen hiilihydraatti, joka on peräisin sokeriruo'osta (tai juurikkaista). Uskotaan, että sokeria käytettiin ensimmäisenä polynesialaisten ruokien ja juomien maustamiseen, ja käytäntö levisi Intiaan ja Kiinaan ja sieltä kautta Aasian ja Euroopan halki. Lopulta sokeriruoko siirrettiin Karibialle ja Pohjois- ja Etelä-Amerikkaan, missä se kasvoi uskomattoman hyvin... kunhan joku oli saatavilla sitä hoitamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuivat lehdet haudutetaan kuumassa tai kiehuvassa vedessä, tee on toiseksi eniten ihmisten kuluttama juoma (veden jälkeen) maailmassa. Teepensaat ovat kotoisin Itä- ja Etelä-Aasiasta ja teen juominen alkoi Shang-dynastian aikana Kiinassa, luultavasti lääkinnällisenä hoitona, joka kehittyi hankittuun makuun. Monet teet - kuten Darjeeling tai vihreä teet - ovat karvaita ja supistavia, mutta niillä on lievä stimuloiva vaikutus. Vuosisatojen ajan on kehitetty monia teelaatuja, jotka vaihtelevat makeasta kukkaiseen ja pähkinäisestä ruohomaiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tupakka on käsitelty lehtiä tupakan kasvista, joka kuuluu koisokasvien perheeseen (Solanaceae). Tupakka toimii piristeaineena ja tupakoinnin tai nuuskaamisen seurauksena ihmiskeho vapauttaa dopamiinia, mikä antaa mielihyvän ja palkkion tunteen; dopamiinia vapautuu normaalisti syömisen, juomisen ja muiden nautintojen yhteydessä. Tupakkaa on käytetty jo vuodesta 1400 eaa. Amerikan intiaanien keskuudessa sekä sosiaalisissa että uskonnollisissa tarkoituksissa. Kuten monet riippuvuudet, tupakka esiteltiin maailmalle espanjalaisten tutkimusmatkailijoiden toimesta vuonna 1559, jotka toivat siemeniä ja lehtiä takaisin Eurooppaan kuningas Filip II:n käskystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten jokainen vanhempi tietää, lapset leikkivät kaikella käsillään olevalla - kivillä, kepseillä, pahvilaatikoilla, paperipusseilla, kuolleilla hyönteisillä jne. Mutta sivistyneet lapset leikkivät sivistyneillä leluilla - nukeilla, palikoilla, pienillä sotilailla, puisilla aseilla, veistetyillä eläimillä jne. - kaikki, psykologien mukaan, valmistaa heitä aikuiselämään. Aikuislelujen käsite sivuutettuna, leikkikaluja on löydetty hautakammioista, jotka ajoittuvat Indusinlaakson sivilisaation (n. 3010 eaa.) ja mesopotamialaisten kaupunkivaltioiden aikoihin. Valistuksen myötä ja ajatuksella, että lasten tulisi "nauttia" lapsuudestaan, "leikki" muodostui suureksi teollisuudeksi ... ja useampi kuin yksi innovaattori on tehnyt omaisuuden palvellen lasten mielihaluja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Harvinaisia ja kalliita herkkuja, tryffeleitä, ovat sienen perheen hedelmiä, jotka kasvavat maan alla. Voimakkaan tuoksun ja maun omaavia tryffeleitä käytetään pääasiassa maustamaan ruokia eri keittiöissä. Tryffeleiden löytäminen on kuitenkin työlästä. "Tryffelisiat" kesytettiin nimenomaan tryffeleiden etsintää varten; näillä sioilla on uskomaton hajuaisti, ja niitä sanotaan käytetyn jo Rooman valtakunnan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>92 protonia ja elektronia omaava uraani on hopeanvalkoinen metalli, joka on hieman radioaktiivinen. Siitä on käytetty ainakin vuodesta 79 jKr lähtien keraamisten lasitteiden keltaisen värin luomiseen. Enrico Fermi löysi kuitenkin metallille suuresti pelottavan käytön; hänen tutkimuksensa johtivat ydinfission löytämiseen vuonna 1934. Vuonna 1942 Fermi johti toista tiimiä Manhattan-projektin puitteissa, joka aloitti maailman ensimmäisen itsenäisen ydinfission reaktion. Muutaman vuoden kuluttua uraanin ansiosta Hiroshiman taivas valaisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valaita on metsästetty lähes sukupuuttoon niiden lihan, rasvan, ambra-aineen, öljyn ja luiden vuoksi (parasta olla liian hyödyllinen vallitsevalle lajille). Kaupallinen valaanpyynti on ollut käytössä 1600-luvulta lähtien, mutta sitä on nyt kielletty useiden kansainvälisten komissioiden toimesta... vaikka Norja, Islanti, Japani ja muut ovat jatkaneet luvan myöntämistä valaanpyyntialuksille. Nämä pedot myös kohoavat esiin useiden sivistysten folkloreissa, eikä kukaan voi unohtaa vuoden 1851 romaanin 'Moby Dick.'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin viljelty Lähi-idän hedelmällisellä puolikuulla noin 8000 eaa., vehnä on huomattavan monipuolinen viljelykasvi; sitä voidaan jauhaa jauhoiksi, syöttää karjalle ja valmistaa olueksi. Vuoteen 5000 eaa. mennessä vehnän viljely oli levinnyt laajalle; arkeologit ovat löytäneet todisteita viljelystä Kiinasta, Intiasta ja jopa Englannista. Suhteellisen helppo kasvattaa ja runsaasti satoa tuottava, se oli täydellinen kasvi kasvavalle, ahnaalle sivilisaatiolle. Vaikka vehnä on joutunut ruokavalioon liittyvän kiistan keskipisteeksi kerta toisensa jälkeen, se on edelleen peruselintarvike ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'In vino, veritas.' Viinissä on totuus. Viini on alkoholijuoma, joka on valmistettu hedelmistä, hunajasta, riisistä ja miltei mistä tahansa muusta, joka voidaan käymisprosessin avulla muuntaa alkoholiksi. Arkeologiset todisteet osoittavat, että viiniä on tuotettu rypäleistä jo neoliittisella kaudella Zagros-vuorilla. Viini oli niin arvostettu, että siitä tuli monien uskonnollisten seremonioiden, kansallisten juhlien ja historiallisten hienostelijoiden illallisjuhlien perusjuoma.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>