<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunginosa on rakennettu, se voidaan täyttää rakennuksilla. Rakennuksia voi rakentaa "Tuotantovalikosta", josta myös kaupunginosat rakennetaan. Joillakin rakennuksilla on edellytyksiä, kuten muita rakennuksia tai teknologiaa; nämä rakennukset eivät näy tuotantovalikossasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti "lentokenttä" on mikä tahansa paikka, jossa lentokoneet, helikopterit, ilmalaivat tai muut ilma-alukset voivat nousta ilmaan ja laskeutua. Yleisessä käytössä lentokenttä kuitenkin tarkoittaa kaupallisten matkustajalentokoneiden kompleksia, johon kuuluu kiitoratoja, lennonjohtotorneja, lentokonehallit, terminaaleja, hätätilatiloja ja jopa pysäköintirakennuksia. Ihmisten kiire on tehnyt lentokentistä olennaisen osan jokaisen kaupungin maisemaa (vaikka useimmat kaupalliset lentokentät sijaitsevat nykyään kaukana kaupungista melun ja saasteiden vuoksi). Ennen vuotta 1930 useimmat lentokentät olivat pieniä lentokenttiä tai aerodromeja, joiden kiitoradat olivat alle 610 metriä pitkiä. Vuonna 1939 vilkkaalla La Guardian lentokentällä New Yorkissa käsiteltiin lähes neljännes miljoona matkustajaa kuukaudessa; viimeisimpien tilastojen mukaan maailman vilkkain lentokenttä on Hartsfield-Jackson Atlantassa, jossa vuonna 2011 kävi yli 92 miljoonaa matkustajaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun leipä ja sirkushuvit eivät enää riittäneet pitämään ihmisiä tyytyväisinä, oli teatteri aina olemassa heitä huvittamassa. Amfiteatteri on ulkoilmassa sijaitseva areena (nykyaikainen termin käyttö on melko löyhää), joka toimii paikkana esityksille, urheilutapahtumille ja julkisille puheille. Vaikka julkisia spektaakkeleita oli varmasti järjestetty eri paikoissa jo aiemmin, ne oli yleensä toteutettu ad hoc -periaatteella. Mutta kun kreikkalaiset alkoivat kirjoittaa näytelmiä noin 532 eaa., he rakensivat pieniä ulkoilmateattereita (ns. theatroneja) niiden esittämistä varten; roomalaiset, aina halukkaat rakentamaan suurempia ja parempia, loivat amfiteatterin. Roomalaiset rakensivat niitä ympäri valloitettuja maitaan, sillä jokainen rajanylityspaikka halusi olla sivistynyt. Käytäntö levisi imperiumista ulospäin muihin paikkoihin, sillä amfiteatterit olivat loistavia paikkoja järjestää näytelmiä, gladiaattori- ja olympialaisia, uskonnollisia spektaakkeleita, teloituksia, poliittisia väittelyitä, konsertteja ja kaikenlaisia muita viihteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sisäamfiteatteri... "areena", joka tulee latinan sanasta harena, hieno hiekka, joka oli erittäin hyvä imeyttämään verta Colosseumeissa ympäri Rooman valtakuntaa. Nykyisin tämä on unohdettu niiden keskuudessa, jotka käyvät areenoilla katsomassa urheilutapahtumia, konsertteja ja muita esityksiä (kuten poliittisia puheita). Areenan erottuvin piirre on, että esitysalue on päätilan alin kohta, ja yleisön istuimet ovat sen ympärillä. Koska muinaiset ihmiset eivät osanneet kattaa suuria alueita, ei ole tiedossa, mikä olisi pidettävä sivistyksen ensimmäisenä sisäareenana, vaikka kuuluisassa Colosseumissa olikin vedettävät aurinkovarjot katoksina katsojien alueella. Tällä hetkellä maailman suurin areena on Filippiinien Bocaue sijaitseva Philippine Arena, joka vetää noin 55 tuhatta katsojaa. Tunnetuin lienee kuitenkin Manhattanin Madison Square Garden, joka on neljäs siinä nimetyssä sarjassa, ensimmäinen avattiin vuonna 1879 jKr P.T. Barnumin vuokraamana. Nykyinen Garden, joka vetää 18 000 - 20 000 katsojaa tapahtumasta riippuen, avattiin vuonna 1968, ja siitä lähtien siellä on koettu surua ja historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asevarasto (tai arsenaali, termejä käytetään usein sekaisin, vaikka niiden välillä on joitakin merkittäviä eroja) on paikka, jossa aseet ja panssarit valmistetaan, korjataan ja/tai säilytetään, kun niitä ei käytetä ihmisten tappamiseen - eli rauhan aikana. Elleivät suunnittele kohtaavansa vihollista, sotilaat eivät yleensä kuljeta aseitaan ja panssareitaan mukanaan (etenkin, jos heidän aseensa olivat keihäitä ja panssarit levyjä). Ensimmäiset asevarastot juontavat juurensa ensimmäisiin ammattiarmeijoihin, Sumerin ja Akkadin armeijoihin. Jokaisella pysyvällä armeijalla on sen jälkeen ollut asevarastoja, ehkä yksinkertaisesti hyvin vartioituina (ei kannata antaa aseita tavallisten ihmisten käsiin) varastoina tai yhtä monimutkaisina kuin muskettien tuotantolaitokset. Koska ei ollut järkevää sijoittaa aseita kaupungin toiselle puolelle joukkojen luota, asevarasto sijaitsi yleensä lähellä kasarmia. Asevarastot ovat jopa muovanneet sivilisaation kulkua monista syistä: Lontoon Tower, Harper's Ferry, Kremlinin asevarasto, Springfieldin asevarasto, Zeughaus Berliinissä ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka rahanlainaajia ja rahastoja oli ollut ennenkin (raha loppujen lopuksi voitelee sivilisaation rattaita), pankkitoiminta alkoi varhaisen renessanssin Italiassa, pohjoisen rikkaiden kaupunkien kuten Genovan, Venetsian, Firenzen, Sienan ja Lucan parissa. 1300-luvulla jo rikkaat ja ahneet perheet - Bardi, de Medici, Peruzzi, Cerchi, Gondi ja muut - hallitsivat paitsi kotikaupunki-valtioidensa kaupallista pankkitoimintaa, myös perustivat haarakonttoreita kautta Euroopan. Vanhin edelleen toiminnassa oleva pankki on Monte dei Paschi Sienassa, joka on ollut yhtäjaksoisesti toiminnassa vuodesta 1472 jKr. Pankkitoiminta levisi Pyhään Rooman valtakuntaan ja pohjoisen Euroopan kansakuntiin 1600-luvulla, ja eurooppalaiset veivät käytännön mukanaan, kun he lähtivät kolonisoimaan maailmaa. Vaikka yksityiskohdat ovat muuttuneet dramaattisesti teknologian myötä, pankkitoiminnan perusperiaatteet pysyvät samoina: tarkistus- ja säästötilien kulut, lainat ja luottokortit, valuutanvaihto, varainhoito ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Miliisit olivat kotona, heillä oli työpaikkoja, ja he huolehtivat itse ruuasta ja vaatteistaan, käyden sotaa vain silloin, kun hallitus kutsui heidät; ammattisotilailla ei ollut koteja, sota oli heidän ammattinsa, ja he saivat ruokansa ja hienot univormunsa hallitukselta. Kirjoitustaidon keksimisen jälkeen ammattimaiset armeijat tulivat mahdollisiksi (samoin kuin melkein kaikki muukin, mukaan lukien kuninkaat ja sivilisaatiot). Koska heillä ei ollut koteja sinänsä, kasarmit majoittivat heidät... yleensä kaupungin keskustan läheisyydessä, jotta sotilaat voisivat reagoida mihin tahansa uhkaan, ulkoiseen tai sisäiseen. Käytännössä kasarmit olivat pysyviä leirejä, joissa oli sellaisia mukavuuksia kuin harjoitusalueita, kylpyhuoneita, lääkintätiloja, ruokaloita ja voimistelusaleja. Usein nämä kasarmit olivat ainakin vähäisesti linnoitettuja, ihan varmuuden vuoksi. Olipa se kuinka vaatimaton tahansa, koti on paikka, jossa sydän on... tässä tapauksessa, sota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei kulunut kauaa kaupallisen radion lähetyksen alkamisesta, kun ensimmäinen "lähetyskeskus" rakennettiin: Broadcasting House, joka on British Broadcasting Corporationin (maailman vanhimman ja suurimman) koti, vuonna 1932 jKr. "Lähetyskeskus" on monimutkainen (studiot, äänikopit, antennit ja paljon erikoista sähkölaitteistoa) radio- ja televisioaaltojen lähettämiseen kotivastaanottimiin, pitäen näin ihmiset passiivisesti viihdytettyinä tuntikausia kerrallaan. BBC perustettiin vuonna 1922 hallituksen tukemana toimintana tarjoamaan sivistävää viihdettä ja tietoa Iso-Britannian kansalle. Pian tämän jälkeen useat Kansainyhteisön maat noudattivat samaa lähestymistapaa, kuten myös muutamat muut maat. Amerikkalaisessa mallissa yksityiset lähetysyhtiöt tarjosivat kilpailevaa ohjelmointia, jota rahoitettiin myymällä mainosaikaa "sponsorit." Vuoteen 1928 mennessä Yhdysvalloilla oli kolme kansallista verkkoa (kaksi NBC:n omistamaa). Nämä kilpailevat (yleisömäärien osalta, mikä tarkoittaa mainostuloja) verkot rakensivat kunkin omat lähetyskeskuksensa ruokkiakseen elektronisen erämaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Latinalaisesta sanasta castellum tuleva linna on suunniteltu suojelemaan tärkeitä ihmisiä (ja ehkä heitä palvelevia) vihollisilta. Joskus ympäröitynä ojilla ja mäkisillä alueilla, usein paalutuksilla ja baileilla sekä enceinte-muurilla, yleensä keskellä linnaa oli keskuslinnoitus, jonne vetäydyttiin, kun asiat menivät todella pieleen. Suurten linnojen muureilta ja torneista omistautuneet puolustajat saattoivat heittää kuolemaa hyökkääjien niskaan... jotka, jos olivat fiksuja, piirittivät vain linnan, kunnes sen sisällä olevat näännyttyivät nälkään ja järkevästi antautuivat. Historioitsijat eivät ole aivan varmoja (mikä tuskin yllättää), milloin varsinaiset linnat syntyivät, mutta useimmat katsovat niiden kehityksen johtuvan erilaisten herra-asuntojen suojaksi rakennettujen muurien kehityksestä 800- ja 900-luvuilla jKr. Magyarien, muslimien ja viikinkien hyökkäysten torjumiseksi. Todistetusti tehokkaita roomalaisia insinööritekniikoita sovellettiin, jotta nämä sivistyksen etuvartiot olisivat mahdollisimman lähellä murtumattomia. Ajan myötä kuninkaalliset päättivät, että he saattavat tarvita joitain myös omiin kaupunkeihinsa, kun talonpojat alkoivat nousta kapinaan. Tämä toimi tarpeeksi hyvin, kunnes talonpojilla oli ruutia käytössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aikoinaan katolisia kirkkoja oli joka risteyksessä Italiassa, ja jotkut piispat päättivät, että he tarvitsivat jotain mahtavampaa toimimaan kunkin hiippakunnan tai piispakunnan keskuspaikkana. Näin syntyi katedraali - latinan sanasta cathedra, joka tarkoittaa "istuinta" tai "tuolia". Katedraalien käsite alkoi vuonna 313 jKr, kun keisari Konstantinus omaksui kristinuskon; tämän myötä kristinusko muuttui vähäpätöisestä uskonnosta Rooman uskonnoksi, ja piispat suostuivat, enemmän tai vähemmän halukkaasti, ottamaan magistraattien tehtävät ja arvovallan koko valtakunnassa. Koska vanhat roomalaiset magistraatit olivat toimineet valtaistuimelta, joka sijaitsi koristeellisessa salissa (basilika), ei mennyt kauan ennen kuin piispat (jotka eivät olleet koskaan ennen istuneet paimentaessaan laumaansa) alkoivat rakentaa katedraaleja, valtavia rakennuksia, joiden tarkoituksena oli tehdä vaikutus talonpoikiin Jumalan kunnian kautta. Rahalla, materiaaleilla ja työvoimalla, jotka "lahjoittivat" uskolliset talonpojat, näiden rakentaminen kesti usein koko eliniän ... mutta ne ovatkin joitakin sivilisaation vaikuttavimmista rakennelmista. Ensimmäinen katedraali oli Aquileiassa (n. 319), eikä niitä ole vieläkään lakattu rakentamasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäiset Zoroastrian rakennelmat, nimeltään 'Dar-e Mehr', nähtiin ensimmäisen kerran noin 900-luvulla eaa. ja ne liittyvät käsitteeseen 'Atar' ("pyhä tuli"). Dar-e Mehrin keskellä olevaa tulta ja puhdasta vettä ei palvota, vaan ne ovat keino saavuttaa rituaalinen puhtaus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Temppeli nimettäisiin sen sisällä olevan tulen tyypin mukaan, ja pyhin tulityyppi olisi "Voiton Tuli", tai 'Atash Behram', joka vaatii 32 pappia ja vuoden ajan palavat tulet 16 pyhitetystä lähteestä tullakseen vihityksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nämä temppelit, jotka on yleensä rakennettu kukkulalle tai korkeammalle paikalle, sisältävät rituaalisia liekkejä, jotka sijaitsevat atashgah-nimisessä kammiossa. Jos kuitenkin olet ei-uskovainen, älä odota näkeväsi atashgahia tai sen sisällä olevaa liekkiä: perinne määrää, että vain uskolliset saavat nähdä pyhän tulen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuluttajaelektroniikan tulon myötä kaikenlaisten vempaimien ja laitteiden markkinat viihteen, viestinnän ja ajan tuhlaamiseen räjähtivät kasvuun 1900-luvun lopulla. Consumer Electronics Association arvioi, että henkilökohtaiseen käyttöön tarkoitettujen elektroniikkalaitteiden myynti - tietokoneista MP3-soittimiin, laskimiin, digitaalikameroihin ja niin edelleen - ylitti 150 miljardia dollaria vuonna 2007 jKr. Tätä postmodernia riippuvuutta ruokkiakseen puoliammattilaiset työntekijät työskentelevät valtavissa elektroniikkatehtaissa ja kokoavat standardoituja osia yhä kasvavaan uusien tuotteiden tulvaan. Tässä aallossa kärjessä on Japani, jolla on maailman suurin elektroniikkateollisuus, vaikka myös Etelä-Korea ja Kiina ovat yhä kilpailukykyisempiä. Ensimmäisen "modernin" elektroniikkatehtaan rakensi Sony, joka perustettiin vuonna 1946 jKr. 1950-luvulla japanilaiset insinöörit kehittivät kaupallisia sovelluksia transistorille ja 1970- ja 1980-luvulla puolijohdekomponenteille. Japanilaisten innovaatiot elektroniikan miniaturisoinnissa ja valmistuksen standardoinnissa ovat pitäneet heidän tehtaansa kannattavimpina koskaan nähdyn kulutuksen kilpailukykyisimmällä alalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollinen vallankumous saapui sivilisaatioon, ja kaikki ne asiat, jotka kerran tehtiin käsin, tehtiin pian tehtaissa... ja suurina määrinä. Työpajat, joissa mestarikäsityöläiset ylpeänä valmistivat tavaroita käsin, väistyivät kokoonpanolinjan ja standardoitujen tuotteiden massatuotannon tieltä. Englantilainen Richard Arkwright on saanut kunnian luoda modernin tehtaan prototyypin; vuonna 1769 hän patentoi "vesikehän", vesivoimalla toimivan kehruulaitteen, ja rakensi Cromford Millin Derbyshiressä. Samalla hän korvasi taitavat työntekijät (kehruurattailla) taitamattomilla siirtolaisilla, jotka pystyivät tuottamaan enemmän lankaa nopeammin (tosin huonompilaatuista); käytännössä Arkwright teki työntekijöistä vaihdettavissa olevan hyödykkeen tehtaassaan. Pian muutkin kopioivat kaavan, ja sitä sovellettiin muihin teollisuudenaloihin, kun teknologia toi höyryn ja myöhemmin sähkön työpajoihin. Teollisen työpaikan viimeinen askel: Henry Ford mullisti tehdastuotannon vuonna 1913 ensimmäisellä kokoonpanolinjalla, joka pystyi valmistamaan Model T Fordin vaihdettavilla osilla 93 minuutissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Black Maria", tervapaperilla peitetty maja West Orangen kaupungissa New Jerseyssä, rakennettu Thomas Edisonin toimesta vuonna 1893 jKr, voitaisiin anteliaasti kutsua ensimmäiseksi "elokuvastudioksi"; siellä Edison käytti filmiä vaudeville- ja teatterinäyttelijöiden tempauksien tallentamiseen näytettäväksi yleisölle penny-arkadeissa, käyttämättömissä teattereissa ja tivoliteltoissa. Vuonna 1909 Edwin Thanhouser vuokrasi vanhan luisteluradan ja teki kaupallisia elokuvia, yhteensä 1086 vuosien 1910 ja 1917 välillä. Samaan aikaan Euroopassa perustettiin studioita, kuten Pathé (Ranska), Münchner Lichtspielkunst AG (Baijeri), Mosfilm (Venäjä) ja Ealing Studios (Iso-Britannia). Mutta selittämättömistä syistä useita studioita alkoi ilmestyä Los Angelesin ympäristöön (paras selitys on, että luonnonvalo oli paras vaihtoehto tuon ajan karkeille elokuvakameroille), ensimmäisenä Nestor Studios vuonna 1911. Vuoteen 1920 mennessä Hollywoodin esikaupungissa toimi tusina studiota tuottaen elokuvia kilometrikaupalla ruokkiakseen sivistyksen uusinta eskapistista addiktiota. Vaikka elokuvastudiot ovat suurelta osin menneen talven lumia (suurin osa tuotannosta tapahtuu "paikan päällä"), joitakin niistä on yhä toiminnassa eri puolilla maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun maanviljely todella alkoi kukoistaa, tarvittiin jokin paikka ylimääräisen viljan säilyttämiseen, joka suojaisi sen rotilta, hyönteisiltä ja muilta ihmisiltä. Vanhimmat tähän mennessä löydetyt viljavarastot ovat peräisin esikeraamiselta neoliittiselta kaudelta Jordaniassa, noin 9500 eaa. Intus-joen laaksossa vanhimmat viljavarastot ovat peräisin 6000 eaa. Egyptiläiset säilyttivät ylimääräistä viljaa ”silo”-kuopissa suojana huonoja satoja vastaan tähän aikaan myös. Itä-Aasiassa, Kiinan Yangshaon ihmiset rakensivat kohotettuja viljavarastoja Keltaisen joen varrella noin 5000 eaa. Lopulta myös korealaiset (n. 1000 eaa.) ja japanilaiset (n. 800 eaa.) keksivät sen. Nykyaikana viljavarastot – kuten kaikki muukin – ovat kasvaneet suuremmiksi, automatisoituneet ja muuttuneet monimutkaisemmiksi; erityisesti Yhdysvaltain ja Venäjän rikkailla viljelysmailla on hajallaan valtavia siiloja ja viljannostureita auttamassa ruokkimaan sivilisaation suuria väkimääriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gurdwara (tarkoittaen "gurun portti") on sikhien temppeli, vaikka kaikkien uskontojen edustajat ovat tervetulleita palvomaan siellä omalla tavallaan. Gurdwarassa on perinteisesti suuri sali (Darbar Sahib), jossa Guru Granth Sahibia esitellään, ja Langar, jossa vierailijat voivat nauttia sikhiyhteisön tarjoamasta ilmaisesta ruoasta. Egalitaristinen kompleksi saattaa sisältää myös päiväkodin, kirjaston, sairaalan ja/tai luokkahuoneita. Sikhiläisyyden ensimmäinen guru, Nanak Dev Ji, rakensi ensimmäisen gurdwaran vuonna 1521 jKr Punjabin Ravi-joen rannalle... niin legenda kertoo. Ensimmäiset gurdwarat olivat uskollisten kokoontumispaikkoja kuunnellakseen nykyisen gurun opetuksia ja laulamaan hymnejä Wahegurulle (vapaasti käännettynä "Jumala"). Kuudes sikhiguru antoi lopulta näille paikoille nimen "gurdwara". Koska meditaatio ja pyhien tekstien tutkiminen ovat keskeisiä sikhiläisyydelle, gurdwara on välttämätön sikhiin "oikean" moraalisen ja hengellisen kehityksen kannalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivat tarvitsevat laitureita; lentokoneet tarvitsevat hangaareja. Pian huomattiin, että varhaiset ilmaa raskaammat alukset tarvitsivat suojaa säältä, korjausta ja jatkuvaa huoltoa, ja kaikki tämä tehtiin parhaiten suurissa puu- ja kangaskatteisissa rakennelmissa (nykyään lähes kaikki hangaarit on tehty metallista ja/tai betonista). Mitä suurempi lentokone, sitä suurempi tarvittava hangaari; XXL-hangaareja (yli 120 metriä leveitä) käytetään maailman suurimpien lentokoneiden, kuten Airbus A380, Antonov 225 ja Boeing 747, säilyttämiseen. Mutta sivistyksen suurimmat hangaarit olivat niitä, jotka oli rakennettu zeppeliineille ja ilmalaivoille, kuten Yhdysvaltain laivaston Hangaari 1, joka sijaitsee Lakehurstissä (Hindenburgin onnettomuuden paikka). S:stä XXL:ään hangaarit ovat elintärkeitä sotilaslentokenttien ja siviililentokenttien toiminnalle tässä nopeatahtisessa aikakaudella (siksi hangaarit ovat ensisijaisia ​​kohteita kaikissa moderneissa sodissa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun lukutaito vakiintui sivilisaatioon, oli väistämätöntä, että lukemateriaalit (kirjat, aikakauslehdet, kartat, sanomalehdet, kääröt, taulut, kaikenlaiset asiakirjat) kerättäisiin yhteen paikkaan - kirjastoon. Ensimmäiset kirjastot, noin 2600 eKr. perustetut Sumerin kirjastot, olivat kivitauluja sisältäviä arkistoja, joissa oli kiilakirjoitusta. Yli 30 000 savitaulua on kaivettu esiin Ashurbanipalin kirjastosta Niinivestä, mukaan lukien Gilgamesh-eepos. Aleksandrian kirjasto oli suurin ja merkittävin kirjasto klassisessa maailmassa, mutta se paloi - kohtalo, joka näyttää kohtaavan useimmat suuret kirjastot. Vaikka Eurooppa vajosi pimeään keskiaikaan, kirjastot kukoistivat muslimiaraabien alaisuudessa, joiden paperinvalmistuksen kehittyminen auttoi huomattavasti heidän hankkimiensa tekstien hankinnassa koko tunnetusta maailmasta. Vaikka monet näistä historiallisista kirjastoista olivat avoinna kaikille, ilmaisten ja julkisten kirjastojen perustaminen alkoi Britannian julkisten kirjastojen laista vuonna 1850, mikä oli suuri etu lukutaitoisille (noin 76 % vuonna 1870) syntyperästään huolimatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Meren on vaarallinen paikka, täynnä matalikkoja, matalaa vettä, riuttoja ja kallioita, jotka odottavat saattamaan varomattoman aluksen surman suuhun. Ja väsynyt miehistö saattaa olla vaikea löytää turvallista satamaa. Joten antiikin aikoina, ei kauan sen jälkeen, kun ihmiset alkoivat purjehtia, sytytettiin merkkitulia ohjaamaan alus vaaroista satamaan; koska tällaiset merkkitulet olisivat vielä näkyvämpiä, jos ne olisi korotettu, "majakat" alkoivat rakentaa ensimmäiset merenkulkusivilisaatiot niemimailla. Kuuluisin antiikinajan majakoista: tietenkin Aleksandrian Pharos, joka ohjasi laivoja siihen aikaan maailman vilkkaimpaan satamaan. Kahden tuhannen vuoden ajan majakoita on rakennettu kaikkialle, missä merimiehet eivät ole halunneet hukkua ja lastit eivät ole kadonneet. Kivi, puu ja tiili ovat väistyneet teräksen ja betonin tieltä, ja tuli on vaihtunut kaarilamppuihin, mutta periaate säilyy samana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Madrasa (madrasah arabiaksi tai medrese turkiksi) on maallinen koulutuslaitos, vaikka usein uskonnollisella komponentilla. Madrasat erikoistuivat lääketieteeseen, lakiin, tieteeseen, filosofiaan, uskontoon tai naisten koulutukseen. Toiset opettivat myös logiikkaa, maailmanhistoriaa, vieraita kieliä, matematiikkaa, taidetta ja vertailevaa kirjallisuutta. Ensimmäinen madrasa, Gama'at al-Qarawiyyn, perustettiin vuonna 859 jKr. Fatimah al-Fihri, rikkaan kauppiaan tytär. Fatimidien, Ayyubidien ja Mamluk-dynastioiden aikana vallitsevien, varakkaiden eliittien madrasa-sponsoroinnin käytäntö levisi Egyptiin ja Lähi-itään. Ensimmäinen ottomaanien madrasa perustettiin vuonna 1331 Iznikissä ja noudatti sunnilaisen islamin perinteitä. Turkkilaisten ja arabien madrasat säilyttivät parhaan klassisen tiedon hengissä Euroopan pimeän aikakauden kompastuessa ja rakensivat sen päälle omilla keksinnöillään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyse soukista (arabia), basaarista (persia), mercadosta (espanja) tai palengkestä (filippiino), markkinat ovat olleet olemassa siitä lähtien, kun maanviljelijöillä oli ylijäämää ja käsityöläisillä tavaroita myytävänä kaupunkilaisille. Vaikka alkeelliset markkinat saattoivat toimia vaihdantatalouden periaatteella, kirjoituksen ja rahatalouden tulo tekivät markkinoista kannattavia ja itse asiassa korvaamattomia sivilisaatiolle. Markkinat sijaitsivat kaupungeissa, jotka olivat sekä kuljetuskeskuksia että kulutuksen keskuksia, vaikka jälkimmäiset olisivatkin syrjässä kuljetusreiteiltä. Theben, Babylonin, Ateenan, Rooman, Bangkokin, Marrakechin, Lontoon, Delhin markkinapaikat tarjosivat myytäväksi eksoottista, innovatiivista ja jokapäiväistä kaikkina aikoina ja paikoissa. Niiden muoto ja tyyli saattavat vaihdella suuresti - kelluvista markkinoista, sisämarkkinoista, katutoreista, yömarkkinoista, toriaukeoista ad infinitum - mutta tarkoitus on sama: tuottaa voittoa kojumyynnin harjoittajille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vastakohtana katolisen kirkon mahtaville katedraaleille ja kirkoille protestantit ajattelivat, että palvonta tulisi olla vakavaa ja taidetta vaille jäävää. Siksi jotkut kongregationalistit palvoivat kokoushuoneissa - yksinkertaisissa, koristelemattomissa rakennuksissa, jotka oli rakennettu paikallisista resursseista (yleensä puusta ja kivestä). Uudessa maailmassa useimpien protestanttisten siirtokuntien sosiaalinen ja kulttuurillinen keskus oli kokoushuone, joka toimi sekä palvontapaikkana että julkisen keskustelun paikkana asukkaille. Monille varhaisille kveekareille, mennoniitoille, unitaareille, puritaaneille, baptisteille ja muille hurskaille tyypeille kokoushuone toimi myös de facto kaupungintalona, jossa poliittisia väittelyjä, äänestyksiä ja päätöksiä tehtiin. Kaikkialla Atlantin rannikkosiirtokunnissa ensimmäinen julkinen rakennus, joka nousi, oli tyypillisesti kokoushuone. Kun kirkon ja valtion erottaminen muuttui laajalle levinneeksi periaatteeksi uudessa Yhdysvalloissa, nämä kokoushuoneet muutettiin kaikki kaupungintaloiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos sivilisaatiolla on oltava ammattiarmeija, sen on tarvittava ammattilaisia sen johtamiseen. (Se auttaa, mutta ei tietenkään takaa, ettei kallis armeija tuhlata turhaan.) Sotilasakatemia on "korkeakoulu", joka on omistettu sodankäynnin "taiteen" opettamiseen upseereille. Ensimmäiset sotilasakatemiat perustettiin 1700-luvun alkupuolella Euroopassa (vanhin, Woolwichin kuninkaallinen sotilasakatemia vuonna 1720 jKr) kouluttamaan upseereita armeijan "teknisille" aloille, kuten insinööreille ja tykistölle. Ranskassa École Royale Militaire perustettiin vuonna 1751, ensimmäisenä yleisen sotilaskoulutuksen tarjoavana laitoksena. Sukupolven kuluessa Preussi, Venäjä, Itävalta, Ruotsi ja useimmat pienemmät Euroopan valtiot perustivat sotilasakatemioita kouluttamaan armeijan upseereita. Ja miksi ei aloittaa poikien sotataidon opettamista myös, joten yksityisiä sisäoppilaitoksia esikollegiaalisille kadeteille perustettiin Yhdistyneessä kuningaskunnassa (kuten Welbeck College), Ranskassa (esimerkiksi Saint-Cyr), Yhdysvalloissa (Valley Forge Military Academy ja muut), Venäjällä (Suvorovin sotilaskoulut) ja muualla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset tuntuvat olevan unohtelevaa sorttia - tai ehkä vain egotistisia - joten he pystyttävät monumentteja muistuttamaan kaikenlaisista asioista - "tärkeistä" henkilöistä, tapahtumista, sotilasvoitoista, jumalista tai jopa kuvitteellisista hahmoista (kuten Peter Panin patsas Kensingtonin puutarhoissa). He tuntuvat erityisesti tykkäävän niiden pystyttämisestä kaupunkien keskelle, jotta kaikkien täytyy nähdä ne ja kävellä tai ajaa niiden ympäri. Monumentteja on monen muotoisia ja kokoisia, kauniista kauhistuttaviin. Voittokaaria, pylväitä, obeliskeja, muistomerkkejä ja kenotafeja löytyy lähes jokaisesta suuremmasta kaupunkikeskuksesta, ja niiden tarkoituksena on muka virittää asukkaat kansallis- ja kaupunkiyhteisölliseen ylpeyteen. Tai, kuten yleensä on asian laita, ne toimivat pääasiassa pesäpaikkoina puluille ja tunnistettavina taustoina turistien valokuville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Islamilaisessa fiqh:ssa on tiukat vaatimukset ja standardit rakennukselle, jotta se voidaan katsoa moskeijaksi. Ne palvontapaikat, jotka eivät täytä näitä vaatimuksia, ovat pelkkiä musalleja ("kokoontumistaloja"). Sharia-lain mukaan kerran pyhäksi paikaksi nimetty moskeija pysyy sellaisena aina tuomiopäivään (Yawm ad-Din) saakka. Maailman vanhin ja suurin moskeija, Masjid al-Haram, rakennettiin Mekassa noin vuonna 638 jaa; se käsittää islamin pyhimmän paikan, Kaaban. Profeetta itse perusti muita moskeijoita, erityisesti sellaisen Medinassa. Sieltä moskeijat - tunnistettavine kupoleineen, minareetteineen ja imaamin johtamine rukoushalleineen - levisivät uskovaisten miekkojen mukana Arabian niemimaalle, Lähi-itään ja Pohjois-Afrikkaan 600-luvulla. Ensimmäinen Kaukoidässä rakennettu moskeija - se Xi'anissa - on peräisin ilmeisesti 700-luvun puolivälistä. Rukouksen, hyväntekeväisyyden ja oppimisen paikkana moskeija on islamilaisen sivilisaation fyysinen keskipiste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taidemuseot (tai taidenäyttelyt) ovat julkisia tiloja - julkisen sektorin rahoittamia, yleensä verojen muodossa - joihin sijoitetaan taideteoksia, joiden on tarkoitus sivistää ja kohottaa kansaa. Taide-esineet voivat olla monenlaisia: maalauksia, luonnoksia, veistoksia, keramiikkaa, metallitöitä, painokuvia ja nykyään jopa videoita. Ehkä ensimmäinen tällainen yritys tuoda korkeakulttuuria yleisölle tapahtui vuonna 1671 jaa., Amerbach-Kabinetissa Baselin kaupungissa (nykyään Kunstmuseum). Mutta koko ajatus tällaisista kokoelmista yleisön sivistämiseksi todella lähti lentoon renessanssin aikana, kun perustettiin esimerkiksi Capitoliumin, Vatikaanin ja Uffizin galleriat. 1700-luvulla avattiin toinen aalto ikonisia kokoelmia: Eremitaaši, Prado, Louvre ja ensimmäinen amerikkalainen museo, Charlestonin museo, vuonna 1773. Louvre perustettiin vuonna 1793, pian Ranskan vallankumouksen jälkeen, kun kuninkaallinen taidekokoelma julistettiin kansan omaisuudeksi, aloittaen trendin taiteen poistamisesta rikkaiden käsistä ja sen asettamisesta tyylikkääseen näyttelyyn yleisön ihailtavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset tuottavat paljon romua. He ovat myös kiehtoneita vanhasta romusta, ja siksi he loivat museoita. Museo on rakennus, joka on suunniteltu säilyttämään sivilisaation arvokkaimmat omaisuudet yleisön nähtäväksi. On olemassa taidemuseoita ja museoita, jotka näyttävät fossiileja, historiallisia esineitä tai popkulttuurin erikoisuuksia. Lisäksi on museoita, jotka säilyttävät pukuja, koruja, aseita, laitteita tai lähes mitä tahansa muuta, mikä saattaa kiinnostaa ihmisiä niiden käytävillä. Vanhin tunnettu kokoelma esineitä, jotka oli asetettu näytteille, oli Ennigaldi-Nannan museo, noin 530 eaa., jossa oli tarpeeksi liikennettä tarrojen tarjoamiseksi esineille (vihje arkeologeille, että rauniot olivat museo). Mutta koko ajatus tällaisista kokoelmista yleisön valistamiseksi todella alkoi kukoistaa valistuksen aikana, kun Lontoon Towerin kuninkaalliset asevarastot, Besançonin Musée des Beaux-Arts et d'Archeologie ja Pietarin Kunstkamera perustettiin. Nämä ja muut museot ovat nyt melkein yhtä historiallisia kuin niiden näyttämä romu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti ottaen "pagodi" on rakennustyyli - kerrostorni ulkonevine räystäineen - eikä rakennus sinänsä, mutta tietämättömille siitä on tullut yleisnimitys kaukoidän uskonnollisille rakennuksille, pääosin buddhalaisille, mutta myös taolaisille, shintolaisille ja konfutselaisille. Pagodirakennelman alkuperä voidaan jäljittää Nepalin 3. vuosisadan eaa. stupoille. Sieltä arkkitehtoninen tyyli levisi Kiinaan ja Itä-Aasiaan, missä buddhalaiset omaksuivat sen rakennuksilleen, joissa säilytettiin pyhiä jäännöksiä ja tekstejä. Buddhalaisille läheteille, pyhiinvaeltajille ja papistolle nämä pagodit tulivat maanpäällisiksi uskonnollisiksi keskuksikseen, ja Gautama Buddhan kuvia oli runsaasti ja näkyvillä. Rakennusmateriaalit ja koristelu vaihtelivat suuresti alueesta ja uskonnosta toiseen - yksinkertaisista runsaisiin. Pagodeilla on kuitenkin perinteisesti pariton määrä tasoja, merkittävänä poikkeuksena 163-jalkainen "pagodihölmöily", jonka Sir William Chambers pystytti Kew Gardensiin Lontoossa vuonna 1762 ja jota englantilaiset pitivät nokkelana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin pian kuin joku päällikkö onnistui tulemaan kuninkaaksi, hänellä (tai hänellä) alkoi olla suuruudenhulluja; asuminen hökkelissä muiden tavoin ei vain kävisi päinsä. Palatsi on sivilisaation hallitsijan asuinpaikka. Termi on hieman anakronistinen, koska nykyään kaikenlaisia ​​asioita kutsutaan "palatseiksi", jopa uhkapelikasinoita. Tällä hetkellä useimmat hallitsijat asuvat koristeellisissa rakennuksissa, joita kutsutaan joksikin "Valkoiseksi taloksi" tai "Hallituksen taloksi", mutta vaikutus on sama. Palatsit (ja niiden nykyiset vastineet) on suunniteltu tekemään kolme asiaa: tarjoamaan hallitsijalle pääsy ihmisille ja viestintävälineille, joita tarvitaan hallitsemiseen, puolustamaan johtajaa hyökkäyksiltä ja tekemään alamaisille ja ulkomaisille vierailijoille vaikutuksen johtajan tärkeydestä ja ällistyttävästä ylimielisyydestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sähkövoimalan (tai voimalaitoksen, energiantuotantolaitoksen tai voimahuoneen) ainoa tarkoitus - olipa se sitten vesivoima, ydinvoima, aurinko-, fossiilisten polttoaineiden tai muunlainen - on tyydyttää sähkön valtava kysyntä, joka sivilisaatiolla on ollut viimeisen 160 vuoden aikana. Muodosta riippumatta periaate on sama: muuttaa yhden tyyppinen energia toiseksi, jotta ihmiset voivat nauttia mukavuuksistaan. Ensimmäisen voimalaitoksen suunnitteli ja rakensi paroni William Armstrong vuonna 1868 jKr (kun tiedemiehet vielä leikkivät sähköllä laboratorioissa) Cragsidessa; järvestä otettu vesi pyöritti dynaamoja, ja syntyvä sähkö piti toiminnassa valaistuksen, lämmityksen, lämminvesivaraajat, hissin ja muita erikoislaitteita hänen läheisillä kiinteistöillään. Tammikuussa 1882 ensimmäinen julkinen voimalaitos otettiin käyttöön Lontoossa, ja syyskuussa Pearl Street Station aloitti toimintansa New Yorkissa toimittaen sähköä ala-Manhattanille. Vaikka Pearl Street Station paloi maan tasalle vuonna 1890, oli se liian myöhäistä - ihmiset olivat koukussa sähkövaloihin, ja nyt pelkästään Yhdysvalloissa toimii yli 7300 voimalaitosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tutkimuslaboratorio on laitos, joka on omistautunut jonkin aiheen, kuten lääketieteen, fysiikan, kemian, robotiikan, puhtaan energian tai uusien tuotteiden, edistyneeseen tutkimiseen TV-mainoksiin. Tällaiset laboratoriot voivat olla julkisesti rahoitettuja tai varakkaiden yritysten ylläpitämiä voiton tavoittelun vuoksi; tutkimuslaboratorioita voi liittyä yliopistoihin tai ne voivat olla riippumattomia akateemisista rajoista ja etiikasta. On melko selvää, että "tehokkaat" tutkimuslaboratoriot ovat tulevaisuuden tutkimuksen kulmakivi jokaisella tieteen alalla. Sivistyksen ymmärrys maailmasta on edistynyt niin, että omistautuneen tieteilijän työskentely yksinään kellarissaan huutaen "Eureka!" on käytännössä ohi. Kaikki ymmärrys, jonka saamme luonnosta, kaikki uudet tekniset lelut, jotka saavat huomiomme, kaikki arkielämämme parannukset ja kaikki kauhut, jotka saatetaan vapauttaa, tulevat todennäköisesti tutkimuslaboratoriosta, olipa se suuri (CERNin suuri hadronitörmäytin) tai pieni (tietokonesimulaatiomallinnus).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaisten satamien sijainnit valittiin optimoimaan pääsy maalle tai joenreitteihin, suojelemaan ankkuroitua laivaliikennettä ja maksimoimaan satamamaksut - Guangzhou Qin-Kiinassa, Pireus Ateenalle, Kanopus ja Aleksandria Egyptissä, Lothal Harappanille, Rooman Ostia Antica. Enemmän kuin vain satama, merisatama tarjosi kaikki tarpeelliset merenkulkualuksille ja niiden miehistöille: köysien ja puusepän verstaat, telakat ja liukuputket, baarit ja bordellit, varastot ja niin edelleen. Euroopan merisatamat olivat lähtökohtana maailman tutkimiselle ja kolonisaatiolle sekä laivastotukikohdille, jotka ovat keskeisiä sotahistoriassa. Kaupalliset imperiumit nousivat ja kaatuivat sidottuina satamiensa kohtaloon: Foinikia, Srivijaya, Portugali ja muut. Vaikka sisämaan satamat, kuten New Orleans tai Kalkutta, ovat harvinaisempia kuin merenkulkualan satamat, ne antoivat valtaville alueille pääsyn valtamerille. Nykyään maailman suurimmat satamat - Port Said, Hampuri, Shanghai, Melbourne, Santos, Hongkong, Los Angeles ja Vancouver, vain muutaman mainitakseni - ovat nosturien metsä, teiden ja raiteiden labyrintti, varastojen ja säiliöiden kaupunki, kaikki omistettu voiton tekemiseen viennistä ja tuonnista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laita tarpeeksi ihmisiä ja eläimiä yhteen paikkaan, päällystä kadut, anna sataa... ja viemäriverkoston tarve käy ilmeiseksi. Niin ainakin intialaisille; vanhimmat arkeologien löytämät katetut viemärit on löydetty Indus-joenlaakson sivilisaation raunioista. Jäteveden ja viemäröinnin purkupaikka oli aina ongelma; antiikin Rooman suuri Cloaca Maxima, joka pidettiin insinööritaidon ihmeenä, tyhjentyi Tiber-jokeen (toivottavasti alavirtaan siitä, mistä kaupungin juomavesi saatiin). Monissa paikoissa luonnollinen vesireitti peitettiin ja se toimi viemäriverkostona; Lontoon Fleet-joki on yksi tällainen. Teollisen vallankumouksen myötä ja kaupunkien räjähdysmäisen kasvun aikana 1800-luvun alkupuolella monet insinöörit vaativat integroitujen, tarkoituksenmukaisten vesi- ja viemäriverkostojen rakentamista; Lontoon "Great Stink" -haju vuonna 1858 johti ensimmäiseen "moderniin" viemäriverkostoon, joka rahoitettiin parlamentin toimesta, ja se muodosti perustan kaikille sen jälkeen tehdyille viemäröinti-innovaatioille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisimmat tunnetut telakat - jotka on ajoitettu noin vuoteen 2400 eKr. - on löydetty Lothalin raunioista Gujaratin osavaltiossa, Intiassa. Naupactus tarkoittaa "telakkaa" kreikaksi; ei ole yllättävää, että muinainen kaupunki oli tunnettu sotalaivojen rakentamisesta. Jokaisella imperiumiksi pyrkivällä kansakunnalla oli omat telakkansa. Laivat olivat yksi ensimmäisistä joukkotuotantoon siirtyneistä tuotteista; vuosisatoja ennen ihmeellistä teollista vallankumousta, Arsenal Venetsiassa kykeni tuottamaan kauppa- tai sotalaivan päivässä, käyttäen esivalmistettuja ja standardoituja osia kokoonpanolinjalla. Rauta- ja teräsalusten myötä telakat muuttuivat yhä enemmän tehtaiden kaltaisiksi, valtavilla kuivatelakoilla rakennettiin suurimmat koskaan valmistetut merikelpoiset alukset ... mutta siihen kului enemmän kuin päivä. Laajalla Harland &amp; Wolffin telakalla Belfastissa RMS Titanic laskettiin vesille maaliskuussa 1909, mutta se ei ollut valmis ennen toukokuuta 1911, ja siihen meni vielä lähes vuosi ennen sen kohtalokasta neitsytmatkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalan (tai jumalattaren) lepyttämiseksi pystytä alttari. Olipa yksinkertainen – suuri kivi metsäaukion vieressä puron äärellä – tai näyttävä – marmorinen rakennelma korkeine kaarineen ja uurteisine pylväineen – tarkoitus on sama: tarjota uskovaisten paikka tehdä pyhiinvaelluksia ja uhrauksia. Väistämättä paikalla, jossa jokin profeetta (tai ehkä vain pyhimys) teki ihmeen, sai ilmestyksen, puhui massoille tai nousi johonkin taivaan muotoon, sivilisaation maisema on täynnä alttareita. Nämä pyhät paikat ovat lähes jokaisen uskonnon ydin, mutta ne yleensä puretaan, kun uusi uskonto ottaa paikallisen vallan, ja uusi jumala on lepytettävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mitä parakit olivat ratsuväen sotilaille, tallit olivat heidän ratsuilleen. Totta puhuen, armeijan hevoset ja muulit olivat yleensä paremmassa asemassa kuin ne talonpojat, jotka niistä huolehtivat. Useimmissa paikoissa tallit käsittivät myös ratsuväen yksikön parakit, aina Rooman imperiumin turmasta Britannian kuninkaallisiin ratsuväkiin asti. Tallien lisäksi tarjolla oli karsinat, ruokintatilat, rehun varastointihuoneet, eläintenhoitajien asuintilat (elleivät he nukkuneet hevosten kanssa), sotilaiden harjoittelu- ja pora-alueita sekä tietenkin eläinlääkärin tilat. Ajan myötä joissakin maissa, kuten Englannissa, termi "talli" tuli viittaamaan jopa ratsuväkirykmentin päämajaan. Maan sotilastallien lisäksi usein löytyi myös kuninkaallisia talleja ja mewsejä, joissa säilytettiin hallitsijan henkilökohtaisia ratsuja ja vaunuja; näissä yleensä oli myös jonkinlainen ratsastava kuninkaallinen vartio. Nykyään useimmat ratsuväen tallit on korvattu vähemmän kunnioitusta herättävillä "moottorivarikoilla"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stadion on parempi versio Colosseumista, ja siellä on laajempi valikoima naposteltavia ja enemmän WC-tiloja. Vanhin tunnettu stadion, avoin ilmestyspaikka, joka oli omistettu urheilukilpailujen palvomiselle, sijaitsi Länsi-Peloponnesoksessa ja toimi antiikin olympialaisten paikkana, jotka pidettiin ensimmäisen kerran noin 776 eaa. Kreikkalaisia ja roomalaisia stadioneja on löydetty monien kaupunkien raunioista, mikä todistaa heidän kilpailukulttuuristaan. Vapaa-ajan ja järjestäytyneiden urheilulajien, kuten Victorian aikakauden jalkapallon (sivistymättömille jalkapallo) Euroopassa ja baseballin Amerikassa, suosion kasvaessa stadioneja rakennettiin kiivaaseen tahtiin ympäri maailmaa. Useimmat teollisuusajan stadionit rakennettiin puusta, kuten Dublinin Lansdowne Road (1872-2006) tai Bostonin South End Grounds (1871-1914). Nykyään moderneissa betoni- ja teräksisissä stadioneissa voi olla jopa yli 100 tuhatta huutavaa, ärsyttävää fania urheiluottelussa, rock-konsertissa tai poliittisessa mielenosoituksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tykit tulivat taisteluun, vanhat, korkeat ja suorat kaupunginmuurit eivät kestäneet kovin hyvin. Jatkuvan sodankäynnin vuoksi Italian renessanssiaikana sotilasinsinöörit kehittivät "tähtilinnakkeen" (tarkemmin ottaen trace italienne) 1400-luvun puolivälissä jaa. Tähtilinnakkeen suunnittelu on ilmeinen mistä tahansa luonnoksesta: matala, paksu- ja viettoseinäinen rakenne, joka koostuu monista kolmiomaisista bastioneista, jotka on sijoitettu siten, että ne tarjoavat toisilleen kattavan tulituksen, ja kaikki ympäröivät glacis-muuria, joka ohjaa kanuunapalloja, sekä ojaa jalkaväen torjumiseksi. Tähtilinnakkeita käytti Michelangelo puolustussuunnitelmissaan Firenzelle, ja myöhemmin käsitteitä jalosti insinööri Peruzzi (Sienalle) ja kirjailija Scamozzi. Usein hyökkääviä ranskalaisia ​​ja Habsburgeja vastaan ​​italialaiset kaupungit luopuivat pian perinteisistä linnoituksista ja ympäröivät kaupunkinsa tähtilinnakkeilla. Tehokas suunnittelu levisi Italian ulkopuolelle 1530- ja 1540-luvuilla ja tuli Euroopan standardiksi suuren sotilasinsinööri Vaubanin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun he pääsivät eroon pakanallisista tavoistaan, paalukirkot olivat puusta rakennettuja pilari- ja palkkirakenteita, jotka rakennettiin ympäri keskiaikaista Skandinaviaa, kun viikingit kääntyivät kristinuskoon. Pelkästään Ruotsissa arvioidaan olleen yli tuhat paalukirkkoa, joista vanhimmat ovat peräisin 1100-luvulta. Näillä kirkoilla oli paitsi uskonnollinen tehtävä, ne toimivat myös kokoushallina, kulttuurikeskuksina, oikeustaloina ja jopa markkinapaikkoina. Varhaiset paalukirkot olivat paalutus-rakenteita, joissa oli jyrkästi kallistetut katot raskaan lumen varalta. Kirkoissa oli monimutkaisia ​​puukaiverruksia, yleensä kristillisiä, mutta joskus esittäen esikristillisiä sankareita ja myyttejä. Myöhemmin vain kulmapaalut asetettiin maahan, ja laudoitus peitti kehikon. Nykyään 30 paalukirkkoa on edelleen pystyssä, kaikki paitsi kaksi Norjassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pörssit on olemassa niille ihmisille, jotka haluavat pelata hienostuneesti spekuloiden "osakkeiden" – julkisesti noteerattujen yhtiöiden omistusosuuksien – arvon nousulla ja laskulla. Pörssivälittäjien neuvonantajien avulla, jotka aina saavat palkkion, kuka tahansa voi ostaa ja myydä osakkeita, joukkovelkakirjoja tai muita arvopapereita. Käytännöllä on alkunsa Italian pankkien renessanssiaikana luomista kaupankäynnin kohteena olevista joukkovelkakirjoista, yrityksen tai yrityksen velkojapanoksista (kuten kauppamatkasta). Alankomaiden Itä-Intian kauppakomppania, perustettu 1602 jKr., oli ensimmäinen yhtiö, joka myi osakkeita, tarjoten viivästettyjä osinkoja (osa sen vuotuisista voitoista) spekulatiiviseen sijoittamiseen kenen tahansa ostettavaksi, jolla oli varaa ostaa. Kaikki nuo uudet keskiluokan ihmiset eivät voineet vastustaa, ja pian tarpeeksi muutkin yritykset tekivät samoin. Ajan mittaan eräs kyseenalaisen maineen omaava englantilainen nimeltä John Castaing, joka toimi Jonathan's Coffee Housessa, alkoi julkaista säännöllistä listaa osake- ja hyödykehinnastoista ja toimi välittäjänä niissä palkkiota vastaan; tämä merkitsee Lontoon pörssin alkamista. Käytäntö, Etelämeren kuplan ja Tulppaanimanian ja kaikkien muiden huijausten ja skandaalien huolimatta, on ollut olemassa siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos matkustat Swat-laaksoon ja löydät itsesi Shingardarin kylästä, näet valtavan kivikupolin kohoavan pienen kaupungin yläpuolelle, joka puolestaan jää vuorten varjoon taustalla. Tämä rakenne on stupa, jonka Swatin buddhalainen kuningas rakensi toisen ja kolmannen vuosisadan välillä jaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddhalaiset kuninkaat eivät rakentaneet valtavia kupoleja vain siksi, että he pitivät niistä - Aasiassa rakennetut stupa-monumentit ilmestyivät ensin Intiaan neljännellä vuosisadalla eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Monet stupa-rakennelmat sisältävät usein reliikkejä, jotka liittyvät Buddhaan, hänen elämäänsä ja hänen opetuslapsiinsa. Toiset, kuten Kiinan Ningxian 108 stupa-rakennelmaa, on rakennettu joidenkin teologisten merkitysten tai niiden mahdollisten hengellisten hyötyjen vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka monet ovat kestäneet, historia on ollut melko karkea Aasian stuupille: monet ovat kärsineet vaurioita kupoleissaan konfliktien ja katastrofien seurauksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza tarkoittaa kongolaisessa kielessä "kaupunkia" tai joissakin tapauksissa vain "asutusta". Kun portugalilaiset saapuivat Keski-Afrikkaan, M'banza Kongo oli jo suuri kaupunki, rikas kaupankäynnistä ja käsityöteollisuudesta, mutta suurin osa väestöstä asui sitä ympäröivissä laaksoissa asuinalueilla - ehkä jopa 100 000 ihmistä. Vaikka näissä pienissä kaupungeissa saattoi olla markkinat ja työpaja, tärkeät asiat - kirkot, palatsi, koulut, klinikat, verovirastot - sijaitsivat kukkulalla olevassa pääkaupungissa. Ne oli yhdistetty M'banza Kongoon useilla teillä rinteitä pitkin, ja nämä olivat melko täynnä esimerkiksi juhla- ja veropäivinä. Kaikki tämä vuonna 1648 jaa. Vierailevan Francesco da Roman mukaan. Joten kongolaiset antoivat sivistykselle paitsi esikaupungit myös "ruuhka-ajan"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti termi synagoga (kreikaksi "kokous") tarkoittaa kaikkia juutalaisten temppeleitä ja on sekä palvontapaikka että opiskelupaikka. Palvonta ja rukous tapahtuvat päähuoneessa, pyhäkössä. Rukouksen voi johtaa rabbi ("opettaja") - mutta ei välttämättä, ja monet synagogat eivät ole rabbien läsnäollessa. Yhteisöllinen palvonta voi tapahtua milloin tahansa, kun 'minjan' (kymmenen juutalaista) kokoontuu. Vaikka synagogat olivat olemassa ennen Jerusalemin toisen temppelin tuhoa vuonna 70 jaa, yksi sen rabbeista - Yohanan ben Zakkai - edisti ajatusta yksittäisten palvontatalojen perustamisesta sinne, minne hajallaan olevat juutalaiset saattavat löytää itsensä. Näin ollen siitä lähtien mikä tahansa yksittäinen juutalainen (kuningas, varakas suojelija, oppinut jne.) tai juutalaisten ryhmä (sefardilainen, hasidilainen, karaalainen, ortodoksinen, uudistus jne.) voi perustaa synagogan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Temppeli on rakenne, joka on varattu hengellisille toiminnoille - rukoukselle, yhteydelle, uhraukselle ja muulle - jotka on omistettu jumalalle. Käytännössä jokaisella järjestäytyneellä uskonnolla on jonkinlaisia temppeleitä; toisin kuin pyhätöt, nämä ovat suunniteltua hurskautta, Jumalan voiman ilmentymistä. Temppelit ovat myös liiketoimintaa, kaikkine kymmenyksineen ja lahjoituksineen, ja niinpä ne auttavat ruokkimaan, vaatettamaan ja tukemaan pappeja, akolyyttejä, vestaalineitsyitä, munkkeja, rabbeja jne. Vanhimmat tiedossa olevat temppelit, jotka löytyvät Mesopotamiasta, ovat peräisin 10. vuosisadalta eaa. ja ovat yksinkertaisia rakennelmia. Ajan myötä temppelit muuttuivat yhä monimutkaisemmiksi ja upeammiksi ja vaikuttivat merkittävästi sivilisaatioon - kuten Karnakin temppeli Thebessä, Parthenon Ateenassa, Mahabodhi-temppeli Biharin alueella Intiassa tai Myöhempien Aikojen Pyhien Jeesuksen Kristuksen kirkon temppeli Salt Lake Cityssä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkeamman oppimisen laitos vuodesta 1100-luvun alusta lähtien, nykyaikainen yliopisto juontaa juurensa katoliseen katedraaliin ja luostarikouluihin, jotka ulottuvat 6. vuosisadalle. Lukuun ottamatta Pariisin yliopistoa (perustettu noin 1150), useimmat varhaiset yliopistot perustettiin maan kuninkaiden ja kuningattarien toimesta - Bolognassa (1088), Oxfordissa (1167), Modenassa (1175), Cambridgessä (1209) Padovassa (1222), Krakovassa (1364) ja monissa muissa paikoissa - vaihtoehtona (ja tarkkailun välineenä) katolisille kouluille. Sen sijaan (ja vastoin) katolista kirkkoa, nämä julkiset yliopistot kannattivat akateemista vapautta; ensimmäinen tällainen oli Bolognan yliopiston vuonna 1155 annettu Constitutio Habita, joka myönsi oikeuksia ja suojaa siellä opiskelemaan tuleville tutkijoille Pyhän Rooman keisarin Fredrik Barbarossan takaamina. Yliopistot tarjosivat opintoja lakiasioissa, lääketieteessä, logiikassa, filosofiassa, tietyissä tieteissä ja tuolloin klassikoissa; nykyään nuoret tutkijat voivat saada tutkintoja buddhalaisessa kirjallisuudessa, bioinsinöörityössä ja jopa pelisuunnittelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunnes asiat kuten ruutipanokset, pommikoneet ja ydinohjukset tekivät niistä melko turhia, kaupunginmuurit olivat erittäin tärkeitä, jos kaupungin halusi pysyvän loukkaamattomana. Jos kaupunki halusi pitää kansalaisensa suhteellisen turvassa ja tavaransa suhteellisen suojassa porteilla olevilta barbaareilta, sen ympärillä täytyi olla suhteellisen vahva muuri. Sumerilainen Uruk-kaupunki on vanhin tunnettu asutus, joka on täysin muurin ympäröimä, tässä tapauksessa jumal-kuningas Gilgameshin rakentama. Jotkut varhaisista asutuksista Indus-joen laaksossa - kuten Kot Diji - olivat massiivisten kivi- ja tiilimuurein suojattuja. Toisaalta, jos kaupunkia asuttivat mahtavat soturit, se pärjäsi yleensä ilman muureja - Sparta ja Rooma selvisivät useita vuosisatoja ennen muurien rakentamista. Nykyään kaupunginmuurien jäljellä olevat osat joko sivuutetaan tai pidetään osana "paikallista väriä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Buddhalaiset luostarit Kambodžassa, Thaimaassa ja Laosissa tunnetaan nimellä "wat" (sanskriitti: "aitaus"). Wat sisälsi usein koulun ja oli siten sekä pyhä että koulutuksellinen. Wat koostuu yleensä temppelistä, jossa on Buddhan patsaita, rukoushuoneesta, uskonnollisia tekstejä sisältävästä huoneesta, rentoutumista varten tarkoitetusta paviljongista, kirjastosta, opintosalista, kellotornista, rummutornista ja asuintiloista. Wateja on kahta tyyppiä: ne, joille on myönnetty wisungkhamasima (kuninkaallinen suojelus) ja ne, joille ei ole (samnak song). Ne ovat yleisiä Kaakkois-Aasiassa, ja arkkitehtoniset tyylit ovat yhtä monipuolisia kuin kansat - vaikka munkkien ja noviisien asuintilat ovat aina erillään pyhistä rakennuksista. Usein runsaasti koristellut ja kullatut watit ovat joitakin alueen tunnusomaisimpia ja historiallisimpia rakenteita, mukaan lukien kuuluisa Angkorin wat Kambodžassa, joka rakennettiin 12. vuosisadan alussa kuningas Suryavarman II:n suojeluksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vesimylly käyttää virtaavaa vettä pyörittämään vesiratasta, joka on kytketty muihin pyöriin hioakseen, kehrätäkseen, sahatakseen tai takoaakseen kaikenlaisia hyödyllisiä materiaaleja: viljaa, puutavaraa, tekstiilejä, malmia, metallia, paperia jne. Useimmat ihmiset ajattelevat vesimyllyjä jauhomyllyinä, eli niinä, jotka on muokattu tuottamaan jauhoja viljasta... ja näin ovatkin varhaisimmat löydetyt. Kreikkalainen insinööri Philo Byzantionista (noin 280 - 220 eKr.) kirjoitti kuvauksen vesimyllyn toiminnasta; roomalainen Vitruvius tarjosi ensimmäisen teknisen kuvauksen sellaisen rakentamisesta, hänen mallinsa oli alapuolisella vedellä toimiva pyörä, jossa oli vaihteisto. Vesimyllyt olivat niin hyödyllisiä, että pimeällä keskiajalla niitä löytyi lähes jokaisen asutuksen lähettyviltä, ja (toisin kuin monet muut tiedot, jotka menetettiin) eurooppalaiset onnistuivat säilyttämään olennaisen tiedon vesimyllyjen rakentamisesta ja käytöstä. Myöhemmin höyryvoima ja sähkö korvasivat vesipyörät, koska ne olivat tehokkaampia ja taloudellisempia; nykyään vain barbaarit käyttäisivät todellisia vesimyllyjä jyviensä jauhamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Työpaja on työtä varten... se tarkoittaa, että siellä työstetään puuta, metallia, lasia, keramiikkaa ja mitä tahansa muuta, mitä tarvitaan jonkin arvokkaan valmistamiseksi. Työkaluilla ja yksinkertaisilla koneilla varustettuina työpajat ovat satojen vuosien ajan olleet mestarikäsityöläisten asuinsijoja, jotka ovat valmistaneet kaikkea ovesta ovenkahvoihin, lasiesineistä hevosenkenkiin (seppä on tyypillinen työpajan edustaja). Muinaiset työpajat ulottuvat aina sivilisaation varhaisimpiin asutuksiin asti, leimahtaen ihmiskuntaa ”homo faberiksi”. Keskiajalla työpajatalous oli jo vakiintunut, ja käytännöt muuttuivat asteittain yhä jäykemmiksi – kuten oppisopimusjärjestelmän tapauksessa, jossa nuoret pojat sidottiin mestarikäsityöläisille, jotka opettivat heille ammatillisen työskentelyn monimutkaisuudet. Oppisopimus kesti yleensä seitsemän vuotta, jonka jälkeen oppipojasta tuli mestari, ja hän saattoi hankkia oman työpajansa (ne, jotka eivät tehneet niin, olivat kisällejä). Teollinen vallankumous kuitenkin romahdutti koko järjestelmän, sillä tehtaat saattoivat tuottaa esineitä halvemmalla (vaikkakin heikommalla laadulla).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhin tunnettu eläintarha (tai "zoologinen puisto", eli eläintarha) on kaivettu esiin Hierakonpoliksessa ja se on peräisin noin 3500 eKr; arkeologien mukaan siellä oli virtahepoja, norsuja, hartebeestejä, paviaaneja ja villikissoja. 1100-luvulla eKr Kiinan keisarinna Tankilla oli "peurojen talo", ja myöhemmin Zhou-dynastian Wen perusti 1500 eekkerin eläintarhan. Aleksanteri Suuri lähetti eläviä erikoisista eläimistä näytteitä Kreikkaan näytteille, ja useimmat roomalaiset keisarit keräsivät laajoja eläinkokoelmia kansalaisten ihmeteltäviksi. Ihmiset ovat aina olleet lumoutuneita katsomasta häkissä olevia eläimiä, mutta kukaan ei ole aivan varma, mitä eläimet ihmisiä tuijottaessaan ajattelevat; todennäköisesti parempi olla tietämättä. Vanhin olemassa oleva eläintarha, Tiergarten Schoenbrunn Wienissä, kehittyi Habsburg-dynastian ylläpitämästä eksoottisten eläinten kokoelmasta ja avattiin yleisölle vuonna 1765 jKr. Whipsnade Wild Animal Park Englannissa avattiin vuonna 1931 ensimmäisenä ajettavana "safari"-puistona... väitetty "edistysaskel" perinteisen häkkejä täynnä olevan eläintarhan sijaan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>