<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunginosa on rakennettu, siihen voidaan rakentaa rakennuksia. Rakennuksia voidaan rakentaa "Tuotantomenu"-valikon kautta, jossa kaupunginosat rakennetaan. Jotkut rakennukset vaativat edellytyksiä, kuten muita rakennuksia tai teknologiaa; nämä rakennukset eivät ole näkyvissä Tuotantomenu-valikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti "lentokenttä" tarkoittaa paikkaa, jossa lentokoneet, helikopterit, ilmalaivat ja muut ilma-alukset voivat lähteä ja laskeutua. Yleiskielessä lentokenttä tarkoittaa kuitenkin monimutkaista rakennelmaa, joka on tarkoitettu kaupallisille matkustajalentokoneille ja sisältää kiitotiet, ohjaustornit, hangaarit, terminaalit, hätätilat ja jopa parkkitalot. Kiirehtimisen taipumus on tehnyt lentokentistä oleellisen osan jokaisen kaupungin maisemaa (vaikka useimmat kaupalliset lentokentät sijaitsevat nyt kaukana kaupungista melun ja saasteiden takia). Ennen vuotta 1930 useimmat lentokentät olivat pieniä lentokenttiä, joiden kiitotiet olivat alle 2000 jalkaa. Vuonna 1939 New Yorkin kiireinen La Guardia käsiteli lähes neljännesmiljoonaa matkustajaa kuukaudessa; viimeisimmät tilastot lentomatkustajien liikenteestä luettelevat Hartsfield-Jacksonin Atlantassa maailman vilkkaimmaksi, kun siitä kulki yli 92 miljoonaa vuonna 2011.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun leipä ja sirkushuvit eivät pitäneet kansaa tyytyväisenä, aina oli teatteri häiritsemässä heitä. Amfiteatteri on ulkoilmakatsomo (moderni käyttö termistä on melko väljä), joka toimii paikkana esityksille, urheilutapahtumille ja julkisille puheille. Vaikka julkisia näytöksiä oli varmasti eri paikoissa ennen, nämä taipuivat olemaan ad hoc -tuotantoja. Kun kreikkalaiset aloittivat näytelmien kirjoittamisen noin vuonna 532 eaa, he rakensivat pieniä, avoimia rakennuksia (joita kutsuttiin teatroiksi) suorittaakseen niitä; Roomalaiset, aina haluten rakentaa isompia ja parempia, loivat amfiteatterin. Roomalaiset rakensivat niitä kaikkialle valloittamilleen maille, sillä jokainen rajan ulkopuolinen ulkomaalaisten kärjessä halusi olla sivistynyt. Käytäntö levisi imperiumin ulkopuolelle muihin paikkoihin, sillä amfiteatterit olivat loistavia paikkoja näytelmien, gladiaattori- ja olympialaisten pelien, uskonnollisten näytösten, teloitusten, poliittisten keskustelujen, konserttien ja kaikenlaisten muiden viihdykkeiden esittämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sisäamfiteatteri... "areena" latinankielisestä sanasta harena, hienosta hiekasta, joka imee hyvin verta Colosseumeissa Rooman valtakunnassa. Nykyään tämä on unohdettu kaikkien niiden toimesta, jotka menevät areenoille katsomaan urheilutapahtumia, konsertteja ja muita esityksiä (kuten poliittisia puheita). Areenan erottuvin piirre on, että esitysalue on päätilan matalin kohta, kun taas katsojille on katsomot ympärillä. Koska antiikin aikojen ihmisillä oli vaikeuksia rakentaa suuria kattoja, ei tiedetä, mikä voisi olla sivilisaation ensimmäinen sisäareena, vaikka kuuluisassa Colosseumissa oli liikuteltavia markiiseja, jotka peittivät katsojien alueen. Tällä hetkellä maailman suurin areena on Filippiinien areena Bocaue'ssa, johon mahtuu noin 55 tuhatta katsojaa. Mutta todennäköisesti tunnetuin on Madison Square Garden Manhattanilla, jonka nimi on neljäs, ja ensimmäinen avattiin vuonna 1879 vuokrattuna P.T. Barnumille. Nykyinen Garden, johon mahtuu 18-20 tuhatta ihmistä tapahtumasta riippuen, avattiin vuonna 1968 ja on ollut sydänsärkyjen ja historian koti siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asevarasto (tai arsenaali, termien merkitykset menevät sekaisin vaikka niissä on merkittäviä eroja) on paikka, jossa aseita ja haarniskoja valmistetaan, korjataan ja/tai säilytetään silloin kun niitä ei käytetä muiden ihmisten tappamiseen - eli rauhan aikana. Ellei suunnitella kohtaavansa vihollista, sotilaat eivät yleensä kanna aseitaan ja haarniskojaan mukanaan (erityisesti jos heidän aseensa olivat keihäitä ja haarniskansa levyjä). Ensimmäiset asevarastot ovat peräisin ensimmäisistä ammattisotajoukoista, Sumerin ja Akkadin ajoilta. Jokaisella pysyvällä armeijalla on ollut asevarastoja, ehkä yksinkertaisesti hyvin vartioitu (ei olisi hyvä asia antaa aseita yleisön käsiin) varasto tai tuotantolaitos, joka valmistaa musketteja. Koska aseiden ei ollut järkevää olla kaupungin toisella puolella joukkojen suhteessa, asevarasto oli yleensä lähellä kasarmia. Asevarastot ovat muovanneet jopa ihmiskunnan kehityskulkua monista syistä: Lontoon torni, Harperin lautta, Kremlin asevarasto, Springfieldin asevarasto, Berliinin Zeughaus jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka rahanlainaajia ja rahastoja oli ollut jo ennen sitä (rahahan voi kuitenkin voidella sivilisaation pyöriä), pankkitoiminta alkoi varhaisrenessanssin aikaisessa Italiassa, rikkaiden pohjoisten kaupunkien, kuten Genovan, Venetsian, Firenzen, Sienan ja Lucan kaupungeissa. 1300-luvulla jo rikkaat, ahneet perheet - Bardi, de Medici, Peruzzi, Cerchi, Gondi ja muut - hallitsivat kaupallista pankkitoimintaa kotikaupungeissaan, mutta perustivat myös haaroja ympäri Eurooppaa. Vanhin edelleen toimiva pankki on Sienassa toimiva Monte dei Paschi, joka on toiminut jatkuvasti vuodesta 1472 lähtien. Pankkitoiminta levisi Pyhään saksalais-roomalaiseen keisarikuntaan ja Pohjois-Euroopan maihin vuoteen 1600 mennessä, ja eurooppalaiset ottivat käytännön mukaansa lähtiessään valloittamaan maailmaa. Vaikka yksityiskohdat ovat teknologian myötä muuttuneet dramaattisesti, pankkien voittojen perusasiat ovat edelleen samat: tilinhoitomaksut, säästötilit, lainat ja luottokortit, valuutanvaihto, rahastonhoito jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militia-miehillä oli koteja, töitä ja he pystyivät ruokkimaan ja vaatettamaan itsensä, sotien vain silloin kun hallitus kutsui heidät palvelukseen; ammattisotilailla ei ollut varsinaista kotia, sota oli heidän ammattinsa ja he saivat ruokansa ja hienot univormunsa hallitukselta. Kirjoituksen keksimisen myötä ammattisotilaat olivat mahdollisia (samoin kuin kaikki muukin, mukaan lukien kuninkaat ja sivilisaatiot). Koska heillä ei ollut varsinaisesti kotia, heidät majotettiin kasarmeihin...yleensä kaupungin keskustan läheisyyteen, jotta sotilaat voisivat reagoida mihin tahansa ulkoiseen tai sisäiseen uhkaan. Kasarmit olivat käytännössä pysyviä leirejä, joissa oli lisänä harjoitusalueita, kylpyhuoneita, lääketieteellisiä tiloja, ruokaloita ja liikuntatiloja. Usein nämä kasarmit olivat ainakin jonkin verran linnoitetut, varalta että tulee ongelmia. Vaatimattominkin koti on siellä missä sydän on...tässä tapauksessa sota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei mennyt kauaa kaupallisen radion aloittamisen jälkeen ennen kuin ensimmäinen "lähetykeskus" rakennettiin: Broadcasting House, Britannian yleisradioyhtiön (maailman vanhimman ja suurimman) koti, vuonna 1932 jKr. "Lähetykeskus" on monimutkainen järjestelmä (studioita, äänikoppeja, antennit ja paljon esoterista sähköistä laitteistoa) radiotaajuuksien ja televisiolähetysten lähettämiseen kotivastaanottimille, pitäen siten ihmisiä passiivisesti viihdytettyinä tuntikausia. BBC perustettiin vuonna 1922 hallituksen tukemana toimintona tarjota opettavaista viihdettä ja tietoa Britannian kansalle. Pian sen jälkeen useat Commonwealth-maat ottivat saman lähestymistavan, kuten myös muutama muu maa. Amerikkalaisessa mallissa yksityiset lähetykset tarjoavat kilpailijoille ohjelmaa, jonka rahoitus tulee mainosaikojen myynnistä "sponsorille". Vuoteen 1928 mennessä Yhdysvalloilla oli kolme kansallista verkkoa (joista kaksi oli NBC:n omistuksessa). Nämä kilpailevat verkot (yleisönumeroita, jotka muuttuvat mainostuloiksi) rakensivat kukin omat lähetyksestä vastaavat keskukset syöttämään elektroniselle autiomalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Latinan sanasta castellum, linna on suunniteltu suojelemaan tärkeitä henkilöitä (ja ehkä niitä, jotka palvelevat heitä) vihollisiltaan. Joskus kaivantojen ja mottesin ympäröimä, usein palisadien ja baileyn ja enceinten kanssa, yleensä keskellä olevalla linnalla, kun asiat menivät todella pieleen, suuret linnat olivat viimeinen turvapaikka levottomina aikoina. Muureilta ja torneista omistautuneet puolustajat voivat heittää kuolemaa hyökkääjiä vastaan... jotka, jos he olivat fiksuja, yksinkertaisesti piirittivät linnan, kunnes sisällä olevat nälkäisivät ja antautuisivat järkevästi. Historioitsijat eivät ole aivan varmoja (ei kovin yllättävää), koska linnoja syntyi, mutta useimmat liittävät kehityksen herraskotien ympärillä oleviin muureihin, jotka suojasivat tällaisia ​​Magyarilta, muslimeilta ja viikingeiltä 9. ja 10. vuosisadoilla jKr. Todistetut roomalaiset insinööritaitot olivat sopeutuneet tekemään näistä sivilisaation ulkopuolisista ulkorajoista mahdollisimman lähes valloittamattomia. Ja ajan myötä hallitsijat päättivät, että heillä saattaa olla joitain kaupungeissaan, kun talonpojat alkoivat kapinoimaan. Se toimi riittävän hyvin, kunnes talonpojat saivat ruutia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aikoinaan Italiassa oli katolisia kirkkoja jokaisen risteyksen kohdalla, mutta jotkut piispat päättivät tarvitsevansa jotain grandioosimpaa, joka palvelisi jokaisen hiippakunnan tai piispanistuimen pääkonttorina. Näin syntyi katedraali - latinan sanasta cathedra, mikä tarkoittaa "istuinta" tai "tuolia". Katedraalien idea alkoi kehittyä 313 jaa. kun keisari Konstantinus omaksui kristinuskon; kristinuskoista tuli vähäinen uskonto Rooman valtakunnassa, ja piispat suostuivat enemmän tai vähemmän halukkaasti ottamaan maailmanlaajuisesti tuomarina toimivien magistraattien velvollisuudet ja arvokkuuden harteilleen. Koska vanhat roomalaiset magistraatit olivat istuneet valtaistuimella koristellussa salissa (basilika), ei kestänyt kauan, kun piispat (jotka eivät koskaan aiemmin istuneet kaitessaan laumaansa) aloittivat katedraalien rakentamisen, massiiviset rakennukset, jotka oli suunniteltu vaikuttamaan ihmisiin Jumalan kirkkaudella. Rahalla, materiaaleilla ja työllä, jotka "lahjoitettiin" uskovaisilta talonpojilta, näiden katedraalien rakentaminen kesti usein eliniän ... mutta ne ovat yksi vaikuttavimmista rakennuksista koko sivilisaatiossa. Ensimmäinen katedraali oli Aquileian katedraali (n. 319), eikä niiden rakentaminen ole loppunut vieläkään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäiset zoroastrialaiset rakennukset, joita kutsutaan "Dar-e Mehr", ilmestyivät ensimmäistä kertaa noin yhdeksännellä vuosisadalla ennen ajanlaskumme alkua. Ne ovat yhteydessä käsitteeseen "Atar" ("pyhä tuli"). Dar-e Mehr-rakennusten keskellä olevaa tulta ja puhdasta vettä ei palvota, vaan niitä käytetään rituaalisen puhtauden saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Temppeli nimettäisiin sen sisällä olevan tulen tyypin mukaan, ja pyhin nimi olisi "Voiton Tuli" tai "Atash Behram", joka vaatisi 32 pappia ja vuoden ajan poltettavaa tulta 16 pyhitetyltä lähteeltä tullakseen vihityksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nämä temppelit, jotka yleensä rakennetaan kukkulalle tai korkeammalle paikalle, sisältävät ritualisoituja liekkejä, jotka ovat sijoitettu atashgah-nimiseen kammioon. Jos kuitenkin olet uskomaton, älä odota näkeväsi atashgahia tai liekkiä sisällä: traditio sanoo, että vain uskovaiset saavat katsella pyhää tulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuluttajaelektroniikan myötä viihdetuotteiden, kommunikaation ja ajanhukan erilaisten härpäkkeiden markkinat räjähtivät 1900-luvun loppupuolella. Kuluttajaelektroniikkaliitto arvioi, että henkilökohtaiseen käyttöön tarkoitettujen elektroniikkalaitteiden myynti – tietokoneista MP3-soittimiin, laskimista digikameroihin jne. – ylitti 150 miljardia dollaria vuonna 2007 jKr. Tähän postmoderniin riippuvuuteen vastatakseen puolitaitoiset työntekijät kasvavissa elektroniikkatehtaissa kokoavat standardoituja osia kasvavaan uusien tuotteiden tulvaan. Tämän tulvavyöryn etunenässä kulkee Japani, jolla on maailman suurin elektroniikkateollisuus, mutta Etelä-Korea ja Kiina ovat myös yhä kilpailukykyisempiä. Ensimmäinen "moderni" elektroniikkatehdas rakennettiin Sonylle, joka perustettiin vuonna 1946 jKr. 1950-luvulla japanilaisinsinöörit keksivät kaupallisia sovelluksia transistorille ja 1970- ja 1980-luvuilla puolijohteelle. Japanilaisten innovaatiot miniatyrisoinnissa ja elektroniikan valmistuksen standardoinnissa ovat pitäneet heidän tehtaansa voitokkaimpina kulutushyödykkeiden kilpailukykyisimmällä alalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollinen vallankumous saapui sivilisaatioon, ja kaikki ne asiat, jotka aiemmin tehtiin käsin, tehdään nyt tehtaissa...ja suurissa määrissä. Työpajat, joissa mestarikäsityöläiset ylpeänä tekivät asioita käsin, väistyivät kokoonpanolinjan ja standardoitujen tuotteiden massatuotannon tieltä. Englantilainen Richard Arkwright saa kunnian modernin tehtaan prototyypin luomisesta; vuonna 1769 hän patentoi "vesikehikon", vesivoimalla toimivan kehräyslaitteen, ja rakensi Cromfordin myllyn Derbyshiressä. Tässä prosessissa hän korvasi taitavat työntekijät (kehruupyörissä) taitamattomilla siirtolaisilla, jotka pystyivät tuottamaan enemmän lankaa nopeammin (vaikka huonompilaatuisena); Arkwright teki työntekijöistä korvattavan hyödykkeen tehtaassaan. Pian muut kopioivat kaavan, ja sitä sovellettiin muihin teollisuudenaloihin, kun teknologia toi höyryn ja sitten sähkön työpajoihin. Työpaikan teollistumisen lopullinen askel: Henry Ford mullisti tehtaan tuotannon ensimmäisellä kokoonpanolinjalla vuonna 1913, joka pystyi tuottamaan Model T Fordin vaihdettavilla osilla 93 minuutissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Black Maria", tervapaperilla päällystetty hökkeli West Orangessa, New Jerseyssä, jonka Thomas Edison rakensi vuonna 1893 jKr, voidaan anteliaasti kutsua ensimmäiseksi "elokuvastudioksi"; siellä Edison käytti elokuvaa tallentaakseen vaudeville- ja teatterinäyttelijöiden temppuja, joita hän näytti yleisölle sentin kauppapaikoissa, käyttämättömissä teattereissa ja markkinatelttapaikoilla. Vuonna 1909 Edwin Thanhouser vuokrasi vanhan luistinradan ja alkoi tehdä kaupallisia elokuvia, joita valmistui yhteensä 1086 vuosien 1910 ja 1917 välillä. Samalla Euroopassa perustettiin studioita, kuten Pathé (Ranska), Münchner Lichtspielkunst AG (Bavaria), Mosfilm (Venäjä) ja Ealing Studios (UK). Mutta selittämättömistä syistä useita studioita ilmestyi Los Angelesin ympärille (paras selitys oli se, että luonnonvalo oli paras aikakauden primitiivisille elokuvakameroille), ensimmäinen oli Nestor Studios vuonna 1911. Vuoteen 1920 mennessä toiminnassa oli tusina studiota Hollywoodin esikaupungeissa, jotka tuottivat kilometritolkulla elokuvia tarjotakseen sivilisaatiolle uusimman pakotien. Vaikka elokuvastudiot ovat suurelta osin menettäneet merkityksensä (suurin osa tuotannosta tapahtuu "paikan päällä"), jotkut ovat edelleen toiminnassa ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun viljely todella lähti käyntiin, tarvittiin paikka säilyttää ylimääräiset viljat turvassa rotilta, hyönteisiltä ja muilta ihmisiltä. Vanhimmat löydetyt viljavarastot ovat peräisin Jordaninlaakson esipronssikaudelta noin 9500 eaa. Intianjoen laaksossa vanhimmat varastot ovat peräisin noin 6000 eaa. Egyptissä viljaa säilytettiin "siiloissa" varautuen huonoihin satoihin. Itä-Aasiassa Kiinan Yangshao-kulttuuri rakensi koholla olevia viljavarastoja Keltaisenjoen varrelle noin 5000 eaa. Lopulta myös korealaiset noin 1000 eaa. ja japanilaiset noin 800 eaa. keksivät saman tavan. Nykyaikana viljavarastoja on kuten kaikkea muutakin tullut suuremmiksi, automatisoidummiksi ja monimutkaisemmiksi. Erityisesti Yhdysvaltojen ja Venäjän rikkaat viljelysmaat ovat täynnä valtavia siiloja ja viljavarastoja, jotka auttavat ruokkimaan sivilisaation kasvavaa väestöä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gurdwara (joka merkitsee "portti guruun") on sikhi-temppeli, vaikka kaikkien uskontojen seuraajat ovatkin tervetulleita palvomaan omalla tavallaan siellä. Gurdwarassa on perinteisesti suuri sali (Darbar Sahib), jossa Guru Granth Sahib esitellään ja Langar, jossa vieraat voivat osallistua sikh-yhteisön tarjoamaan ilmaiseen ruokaan. Tasavertaisessa kompleksissa voi myös olla lastentarha, kirjasto, sairaala ja/tai luokkahuoneita. Ensimmäinen sikh-guru, Nanak Dev Ji, rakensi ensimmäisen gurdwaran vuonna 1521 AD Punjabin Ravi-joen rannalle... niin legenda kertoo. Ensimmäiset gurdwarat olivat paikkoja uskovien kokoontua kuuntelemaan nykyisen gurun puhetta ja laulamaan hymnejä Wahegurulle (vapaasti käännettynä "Jumala"). Vasta kuudes sikh-guru antoi tällaisille paikoille nimen "gurdwara". Koska meditaatio ja pyhien kirjoitusten tutkiminen ovat keskeisiä sikhismille, gurdwara on tärkeä "oikean" moraalisen ja henkisen kehityksen kannalta sikheille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivoille tarvitaan satamia; lentokoneille tarvitaan hangaareja. Huomattiin nopeasti, että varhaiset raskaampia kuin ilma -alukset tarvitsevat suojaa säältä, korjausta ja jatkuvaa huoltoa, ja kaikki tämä oli parasta tehdä puusta ja kankaasta valmistetuissa valtavissa rakennuksissa (nykyään lähes kaikki hangaarit ovat tehty metallista ja / tai betonista). Mitä suurempi lentokone, sitä suurempi hangaari tarvitaan; XXL-hangaarit (yli 120 metriä poikki) ovat käytössä maailman suurimpien lentokoneiden, Airbus A380, Antonov 225 ja Boeing 747, säilyttämiseen. Kuitenkin suurimmat hangaarit sivilisaatiossa olivat ne, jotka rakennettiin zeppeliineille ja ilmalaivoille, kuten Yhdysvaltain laivaston Hangar 1, joka sijaitsee Lakehurstin (Hindenburg-luonnetapauksen paikka) lähellä. Hangoista on tullut elintärkeitä sotilaslentokenttien ja siviililentokenttien toiminnalle tällä nopeatempoisella aikakaudella (siksi hangoista on tullut tärkeitä kohteita missä tahansa modernissa sodassa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kirjoitustaito vakiintui sivistyksessä, oli väistämätöntä että lukemateriaalit (kirjat, lehdet, kartat, sanomalehdet, kääryt, taulut, kaikenlaiset asiakirjat) kerättäisiin yhteen paikkaan - kirjastoon. Ensimmäiset kirjastot, muinaisesta Sumerista noin vuodelta 2600 eaa peräisin olevat, olivat savitauluarkistoja, jotka oli päällystetty nuolenpääkirjoituksella. Yli 30 tuhatta savitaulua on löydetty Ashurbanipalin kirjastosta Ninivessä, mukaan lukien Gilgamesh-eepos. Aleksandrian kirjasto oli suurin ja merkittävin kirjasto klassisessa maailmassa, mutta se poltettiin - kohtalo, jonka suurin osa suurista kirjastoista näyttää kärsivän. Kun Eurooppa ajautui pimeään aikaan, kirjastot kukoistivat muslimien hallitsemilla alueilla, joiden kehittämä paperinvalmistus auttoi huomattavasti tekstien hankinnassa tunnetulta maailmalta. Vaikka monet näistä historiallisista kirjastoista olivat avoinna kaikille, ilmaisten, julkisten kirjastojen perustaminen tuli Brittiläisen Julkisten Kirjastojen lain myötä vuonna 1850, mikä oli merkittävä etu lukutaidolle (noin 76% vuonna 1870) riippumatta henkilön syntyperästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Meri on vaarallinen paikka, täynnä matalikoita, karikoita, riuttoja ja kiviä, jotka odottavat vain saavansa unwary- laivan hukkumaan. Väsynyt miehistö saattaa myös kohdata vaikeuksia löytääkseen turvallisen sataman. Niinpä antiikin aikoina, pian miehet alkoivat purjehtia, sytytettiin merkkitulia ohjaamaan laivaa pois vaarasta ja satamaan; koska tällaiset merkkitulet olisivat vielä näkyvämpiä, jos ne olisivat korkealla, "majakoita" alettiin rakentaa ensimmäisten merenkulkijoiden sivilisaatioissa nienten päälle. Kuuluisin antiikin majakoista on tietysti Aleksandrian Pharos, joka opasti laivoja maailman vilkkaimpaan satamaan. Kaksi tuhatta vuotta siitä lähtien majakoita on rakennettu aina silloin, kun tarvitaan merimiehiä, etteivät hukkuisi, ja lastit eivät menetä. Kivi, puu ja tiili ovat väistyneet teräksen ja betonirakenteiden tieltä, ja tuli on antanut tilaa kaarilampuille, mutta periaate on pysynyt samana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Madrasa (madrasa arabian kielellä tai medrese turkiksi) on maallinen oppilaitos, vaikkakin usein sillä on uskonnollinen komponentti. Madrasat erikoistuivat lääketieteeseen, lakiin, tiedeeseen, filosofiaan, uskontoon tai naisten koulutukseen. Toiset opettivat myös logiikkaa, maailmanhistoriaa, vieraita kieliä, matematiikkaa, taidetta ja vertailevaa kirjallisuutta. Ensimmäinen madrasa, Gama'at al-Qarawiyyn, perustettiin vuonna 859 AD Fatimah al-Fihri:n toimesta, joka oli rikkaan kauppiaan tytär. Fatimid-, Ayyubid- ja Mamluk-dynastioiden aikana hallitsevan rikkaan eliitin tukeman madrasojen käytäntö levisi Egyptiin ja Lähi-itään. Ensimmäinen osmanien madrasa perustettiin vuonna 1331 Iznikiin ja se noudatti sunni-islamin perinteitä. Turkilaisten ja arabilaisien madrasojen avulla Eurooppa selvisi pimeän ajan yli pitäen yllä klassista tietoa ja rakentaen sen päälle omia keksintöjään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa se sitten souk (arabia), basaari (persia), mercado (espanja) tai palengke (filippiinit), markkinat ovat olleet olemassa siitä asti, kun maanviljelijät saivat ylijäämiä ja kauppamiehillä oli tavaroita myytävänä kaupunkilaisille. Vaikka primitiiviset markkinat saattoivatkin toimia vaihtojärjestelmällä, kirjoituksen ja rahan käyttöönotto teki markkinoista kannattavia ja itse asiassa välttämättömiä sivilisaatiolle. Markkinat sijaitsivat kaupungeissa, jotka olivat sekä kuljetuskeskuksia että kulutuksen keskuksia, vaikka jälkimmäiset olivatkin syrjäisempiä. Markkinapaikat Thebessa, Babylonissa, Ateenassa, Roomassa, Bangkokissa, Marrakechissa, Lontoossa, Delhissä, kaikkialla ja kaikkina aikoina, tarjosivat eksotiikkaa, innovatiivisia ja jokapäiväisiä tuotteita myytäväksi. Niiden muoto ja tyyli saattavatkin vaihdella dramaattisesti - kelluvat markkinat, sisämarkkinat, katumarkkinat, yömarkkinat, torit, ad infinitum -, mutta tavoite on sama: tuottaa voittoa myyntikojuille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>In opposition to the magnificent cathedrals and churches of the Catholic Church, the Protestants thought worship should be serious and undistracted by art. Hence some Congregationalists worshipped in meeting houses - plain, unadorned buildings built from local resources (usually wood and stone). In the New World, the social and cultural center for most of the Protestant colonies was the meeting house, which served as both a place of worship and of public discourse for the settlers. For many early Quaker, Mennonite, Unitarian, Puritan, Baptist and other pious types, the meeting house also served as the de facto town hall, where political debates, votes and decisions were conducted. All along the Atlantic coast colonies, the first public building to go up was typically the meeting house. Once the separation of church and state became a widespread principal in the new United States, those meeting houses were all converted into town halls.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mikäli sivilisaatiolla on ammattijoukot, sen täytyy olla ammattilaisten johdettavana (se auttaa, muttei silti takaa, että kallis armeija ei mene hukkaan). Sotilasakatemia on "korkeampi" oppilaitos "taiteessa" sotia, joka on omistautunut upseereiden kouluttamiselle. Ensimmäiset sotilasakatemiat perustettiin Euroopassa 1700-luvun alussa (vanhin, Woolwichin kuninkaallinen sotilasakatemia vuonna 1720), jotta voitiin kouluttaa upseereita "teknisiin" haarojen armeijassa, kuten insinööreihin ja tykistöön. Ranska perusti École Royale Militairen vuonna 1751, joka oli ensimmäinen, joka tarjosi yleistä sotilaskoulutusta. Seuraavan sukupolven aikana Preussi, Venäjä, Itävalta, Ruotsi ja useimmat Euroopan pienemmät valtiot perustivat sotilasakatemioita, jotka tuottivat armeijan upseereita. Ja miksi ei aloittaisi opettamaan poikia sotimisen tapoja yksityiskouluissa ennen korkeakoulua, joten yksityisiä sisäoppilaitoksia ennakkokollegiaalisille kadeteille perustettiin Iso-Britanniassa (kuten Welbeck College), Ranskassa (esimerkiksi Saint-Cyr), Yhdysvalloissa (Valley Forge Military Academy ja muut), Venäjällä (Suvorovin sotilaskoulut) ja muualla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska ihmiset vaikuttavat unohtavilta - tai ehkä vain itserakkailta - he pystyttävät monumentteja juhlistaakseen kaikenlaisia asioita - "tärkeitä" henkilöitä, tapahtumia, sotilaallisia voittoja, jumalia tai jopa fiktiivisiä hahmoja (kuten Peter Panin muistomerkki Kensington Gardensissa). He näyttävät erityisesti pitävän niitä keskellä kaupunkeja, jotta kaikkien täytyy nähdä ne ja kävellä tai ajaa niiden ympärillä. Monumentit voivat olla kaiken muotoisia ja kokoisia, kauniita ja kauheita. Voittoportit, patsaat, obeliskit, muistomerkit ja cenotafit löytyvät melkein jokaisesta suuresta kaupungista, ja ne ovat kuulemma täynnä kansalais- ja kansallistunnetta. Tai kuten yleensä käy, toimivat pesäpaikkoina kyyhkyille ja tunnistettavina taustoina turistien valokuvissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Islamin fiqhissa on tiukat vaatimukset ja standardit, joiden täytyy täyttyä, jotta rakennus voidaan pitää moskeijana; jos näitä ei täytetä, kyseessä on vain musalla ("kokoontumistila"). Sharia-lain mukaan kerran, kun moskeija on virallisesti määritelty pyhäksi paikaksi, se pysyy sellaisena aina tuomiopäivään (Yawm ad-Din) saakka. Maailman vanhin ja suurin moskeija, Masjid al-Haram, rakennettiin Mekkaan noin vuonna 638 jKr; se käsittää kaikkein pyhimmän islamin paikan, Kaaban. Profeetta itse perusti muita moskeijoita, erityisesti Medinassa. Moskeijat - joilla on tunnusomaiset kupolit, minareetit ja rukoussalit, joita valvoo imaami - kulkeutuivat uskollisten miekkojen mukana Arabian, Lähi-idän ja Pohjois-Afrikan yli 7. vuosisadalla. Ensimmäinen moskeija, joka rakennettiin Kaukoidässä - Xi'anissa - on raporttien mukaan peräisin keskiviikolta 8. vuosisadalta. Rukouksen, hyväntekeväisyyden ja oppimisen paikkana moskeija on islamilaisen sivilisaation fyysinen sydän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taide museot (tai taidenäyttelyt) ovat julkisia tiloja - jotka rahoitetaan yleisesti verovaroin - joissa yleisölle esitetään taideteoksia, jotka on tarkoitettu ylevöittämään ja nostattamaan kansan henkeä. Taide-esineet voivat tulla monessa muodossa: maalauksina, luonnoksina, veistoksina, keramiikkana, metallitöinä, vedoksina ja nykyään jopa videomuodossa. Ehkä ensimmäinen yritys tuoda korkeakulttuuria julkisesti esille tapahtui vuonna 1671 jKr Baselissa, Amerbach-Cabinetissa (nykyään Kunstmuseum). Mutta koko idean tällaisista kokoelmista julkisen sivistyksen edistämiseksi todella lähti liikkeelle renessanssista, Capitoline, Vatikaanin ja Uffizin gallerioiden perustamisen myötä. 1700-luvulla avattiin toinen aalto ikonisia kokoelmia: Hermitage, Prado, Louvre ja ensimmäinen amerikkalainen museo, Charleston Museum vuonna 1773. Louvre perustettiin vuonna 1793, pian Ranskan vallankumouksen jälkeen, kun kuninkaallinen taidekokoelma julistettiin kansan omaisuudeksi, aloittaen trendin, jossa taidetta poistettiin varakkaan yläluokan käsistä ja asetettiin makupuhtaan esille yleisön ihailtavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset tuottavat paljon rojua. He ovat myös kiinnostuneita vanhoista rojuista ja ovat siksi luoneet museoita. Museo on rakennus, joka on suunniteltu sivistyksen arvokkaimpien esineiden säilyttämiseen yleisön nähtäväksi. On museoita, jotka sisältävät taidekokoelmia, ja on museoita, joissa esitellään fossiileja, historiallisia esineitä tai pop-kulttuurin kuriositeetteja. On myös museoita, jotka sisältävät pukuja, koruja, aseita, laitteita tai lähes mitä tahansa muuta, mikä voisi kiinnostaa ihmisiä heidän kävellessään niiden käytävillä. Vanhin tiedossa oleva kuriositeettien kokoelma, joka on asetettu näytteille, oli Ennigaldi-Nannan museo noin 530 eKr, ja siellä oli liikennettä, joka edellytti esineiden merkitsemistä (vihje arkeologeille, että rauniot olivat museo). Mutta tällaisten kokoelmien koko idea yleisön valistamiseksi lähti todella käyntiin valistuksen aikana, kun Tower of Londonin Royal Armories, Besançonin Musée des Beaux-Arts et d’Archeologie ja Pietarin Kunstkamer perustettiin. Nämä ja muut museot ovat nyt lähes yhtä historiallisia kuin näytteillä oleva roju.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti “pagoda” on rakennustyyli – kerroksellinen torni ulkonevine räystäineen – eikä rakennus, mutta tiedostamattomille ihmisille siitä on tullut yleinen termi itämaisille uskonnollisille rakennuksille, pääasiassa buddhalaisille, mutta myös taoistisille, shintolaisille ja konfutselaisille. Pagodan rakenteen alkuperä voidaan jäljittää Nepalin 3. vuosisadan eKr. stupiin. Sieltä arkkitehtoninen tyyli levisi Kiinaan ja Itä-Aasiaan, jossa buddhalaiset ottivat sen käyttöön pyhien reliikkien ja tekstien säilytyspaikoiksi. Buddhalaisille lähetystyöntekijöille, pyhiinvaeltajille ja papistolle nämä pagodat tulivat heidän uskonsa keskuksiksi maan päällä, joissa Gautama Buddhan kuvat olivat huomattavia ja runsaita. Rakennusmateriaalit ja koristelu, yksinkertaisesta koristeelliseen, vaihtelivat laajasti alueesta toiseen ja uskonnosta toiseen. Mutta pagodilla on perinteisesti parillinen määrä kerroksia, jota Sir William Chambersin vuonna 1762 Kew Gardensiin Lontooseen rakennettu 163 jalan ”pagodan hullutus” oli merkittävä poikkeus ja englantilaisten mielestä nokkela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun jokin päällikkö onnistui tulemaan kuninkaaksi, hän (tai hän) alkoi kuvitella olevansa jotain suurta; eläminen majassa kuten kaikki muutkaan ei riittäisi. Palatsi on sivilisaation hallitsijan asuinpaikka. Termi on hieman anakronistinen, sillä kaikenlaisia asioita kutsutaan nykyisin "palatseiksi", jopa uhkapelikasinoita. Nykyään useimmat hallitsijat asuvat koristeellisissa rakennuksissa, jotka ovat nimeltään jotain kuten "Valkoinen talo" tai "Hallitustalo", mutta vaikutus on sama. Palatsit (ja niiden modernit vastineet) on suunniteltu tekemään kolme asiaa: tarjoamaan hallitsijalle pääsyn ihmisiin ja viestintään, joka on tarpeen hallita, puolustamaan johtajaa hyökkäyksiltä ja luomaan vaikutelmaa alamaisille ja ulkomaisille vierailijoille johtajan tärkeydestä ja järkyttävästä ylimielisyydestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voimalaitoksen (tai voimalan, sähköntuotantolaitoksen tai voimatalon) ainoa tarkoitus - olipa se vesivoima-, ydin-, aurinko-, fossiilipolttoaine-, vuorovesi- tai jokin muu laitos - on tyydyttää sivilisaation kehittämä sähkön nälkä, joka on kehittynyt viimeisten 160 vuoden aikana. Joka tapauksessa periaate on sama: muuntaa yksi energian muoto toiseksi, jotta ihmiset voivat nauttia mukavuuksistaan. Ensimmäisen voimalaitoksen suunnitteli ja rakensi William Armstrongin vuonna 1868 AD (kun tutkijat leikkivät edelleen sähköllä laboratorioissa) Cragsidessa; järvestä otettua vettä käytettiin dynamojen pyörittämiseen ja siitä seuraava sähkö valaisi, lämmitti, lämmitti vettä, toimitti hissin ja muita outoja laitteita hänen läheisessä omaisuudessaan. Tammikuussa 1882 ensimmäinen julkinen voimala käynnistyi Lontoossa, ja syyskuussa Pearl Street Station aloitti toimintansa New Yorkin ala-Manhattanilla tarjoten sähköä. Vaikka Pearl Street Station paloi vuonna 1890, oli liian myöhäistä - ihmiset olivat koukussa sähkövaloihin, ja nyt yli 7300 voimalaitosta toimii vain Yhdysvalloissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tutkimuslaboratorio on laitos, joka on omistautunut johonkin aiheeseen, joka voi olla lääketiede, fysiikka, kemia, robotiikka, puhdas energia tai uudet tuotteet TV-infomerkkeihin. Tällaiset laboratoriot voivat olla joko julkisesti rahoitettuja tai rikkaiden yritysten pyörittämiä voittoa tavoitellen. Tutkimuslaboratoriot voivat olla yhteydessä yliopistoihin tai olla akateemisten rajojen ja eettisten periaatteiden ulkopuolella. On melko selvää, että "tehokkaat" tutkimuslaboratoriot ovat jokaisen tieteenalan tulevaisuus. Kun sivilisaation ymmärrys maailmasta on kehittynyt, yksittäisen tieteilijän päivät, joka työskentelee yksinään kellarissaan ja huutaa "Eureka!" ovat lähes ohitse. Mitä tahansa ymmärrystä saavuttaisimmekin luonnon maailmasta, mikä tahansa uusi tekniikan lelu voisi kiinnittää huomiomme, mikä tahansa parannus päivittäiseen elämäämme voisi tulla, sen mahdollisuus tulee todennäköisesti tutkimuslaboratoriosta, olipa se sitten suuri (CERN:in Large Hadron Collider) tai pieni (tietokonesimulointimalli).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaisten satamien paikat valittiin maalla tai joen reittien optimaalisen saavutettavuuden, ankkuroitujen alusten suojan ja satamamaksujen maksimoinnin vuoksi – Guangzhoussa Qin Kiinassa, Pireuksessa Ateenalle, Kanopuksessa ja Aleksandriassa Egyptissä, Lothalissa Harappan aikakaudella, Rooman Ostia Anticassa. Enemmän kuin vain satama, merisatama tarjosi kaiken merenkululle tarkoitetun: köysityöpajoja ja puusepäntehtaita, telakoita ja liukumäkiä, baareja ja bordelleja, varastoja ja niin edelleen. Euroopan merisatamat olivat maailman tutkimuksen ja siirtomaavalloituksen aloituspaikkoja, samoin kuin merkittäviä sotahistorian paikkoja. Kaupalliset imperiumit nousivat ja kaatuivat sidottuna satamien kohtaloon: Foinikia, Srivijaya, Portugali ja muut. Vaikka sisämaan satamat, kuten New Orleans tai Kolkata, ovat harvinaisempia kuin merelle suunnatut, ne antavat laajoille alueille pääsyn valtamerille. Tänään maailman suuret satamat - Port Said, Hampuri, Shanghai, Melbourne, Santos, Hong Kong, Los Angeles ja Vancouver, mainitaksemme muutamia - ovat nosturien metsiä, tie- ja rautatiemaisemia, varastojen ja säiliöiden kaupunkeja, jotka kaikki ovat omistautuneita voiton tekemiselle viennistä ja tuonnista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijoita tarpeeksi ihmisiä ja eläimiä yhteen paikkaan, päällystä kadut, anna sateen tulla ... ja tarve viemäröintijärjestelmälle tulee ilmeiseksi. Ainakin Intian intiaaneille se tuli selväksi; vanhimmat arkeologien löytämät katetut viemärit ovat löytyneet Induslaakson sivilisaation raunioista. Minne johtaa jäteveden ja jätehuollon valumat oli aina ongelma; suuri Cloaca Maxima antiikin Roomassa, jota pidettiin insinööritaidon ihmeeksi, tyhjensi Tiberjoen (toivottavasti kaupungin juomavettä kerättiin joen alajuoksulla). Monissa paikoissa luonnollinen vesireitti peitettiin ja toimi viemäröintijärjestelmänä; Lontoon River Fleet on yksi tällainen. Teollisen vallankumouksen ja kaupunkien räjähdysmäisen kasvun myötä 1800-luvun alussa monet insinöörit vaativat integroitujen, tarkoitushakuisten vesi- ja viemäröintijärjestelmien rakentamista; Lontoon "Great Stink" vuonna 1858 johti ensimmäiseen "moderniin" viemäröintijärjestelmään, joka rahoitettiin parlamentin avulla ja josta tuli perusta kaikille jätevesi-innovaatioille sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisimmat tunnetut telakat - noin 2400 eaa. - on löydetty Lothalin raunioista Guajaratissa, Intiassa. Naupaktos tarkoittaa "telakkaa" kreikaksi; ei ole yllättävää, että tuota muinaista kaupunkia tunnettiin sotalaivojen rakentamisesta. Jokaisella valtiolla, jolla oli keisarin arvoisia pyrkimyksiä, oli omat telakat. Laivoja alettiin massatuottaa ensimmäisten joukossa; vuosisatoja ennen ihmeellistä teollista vallankumousta Venetsian Arseenali pystyi tuottamaan kauppa- tai sota-aluksen päivässä käyttäen esivalmistettuja ja standardoituja osia liukuhihnalla. Rauta- ja teräsastian myötä telakat muuttuivat entistä enemmän tehtaiksi, joissa oli massiiviset kuivatelakat rakentaakseen suurimpia valtamerilaivoja koskaan ... mutta se vaati enemmän kuin yhden päivän. Belfastissa sijaitseva laaja Harland &amp; Wolffin telakka aloitti RMS Titanicin rakentamisen maaliskuussa 1909, mutta se ei ollut valmis ennen kuin toukokuussa 1911, ja edessä oli vielä lähes vuosi ennen sen kohtalokasta neitsytmatkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalan rauhoittamiseksi voit pystyttää alttarin. Olipa se sitten yksinkertainen - suuri kivi metsäaukealla puron vieressä - tai monimutkainen - marmorirakennus, jossa on korkeat holvit ja poimutetut pylväät - tarkoitus on sama: paikka, johon uskovaiset voivat tehdä pyhiinvaelluksia ja uhreja. Väistämättä siellä, missä jokin profeetta (tai ehkä vain pyhimys) suoritti ihmeen, sai ilmestyksen, puhui massoille tai nousi johonkin taivaan muotoon, sivilisaation maisemaa koristavat alttarit. Nämä pyhät paikat ovat lähes jokaisen uskonnon perustana, mutta ne yleensä puretaan, kun uusi uskonto valtaa alueen ja uusi jumala on rauhoitettava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mikä kasarmi oli ratsuväen sotilaille, tallit olivat heidän ratsujensa koti. Itse asiassa sotilaalliset hevoset ja muulit olivat yleensä paremmassa asemassa kuin ne talonpojat, jotka huolehtivat niistä. Useimmissa paikoissa tallit kattoivat myös ratsuväen kasarmit, keisarillisen Rooman turmasta Britannian Household Cavalryyn. Paitsi että tarjolla oli karsinoita, rehuhuoneita, rehuvarastoja, tallirenkien makuusijoja (elleivät he nukkuneet hevosten kanssa), sotilaalliset tallit tarjosivat myös suuria aitauksia koulutusta ja koulutusta varten sekä tietysti eläinlääkärin majoja. Ajan myötä joissakin paikoissa, kuten Englannissa, termi "talli" alkoi viitata jopa ratsuväen rykmentin päämajaan. Hevosten sotilastallien lisäksi oli usein myös kuninkaallisia tallit ja muutoksia, joissa hallitsijan henkilökohtaiset ratsut ja vaunut pidettiin; näillä oli yleensä jonkinlainen kuninkaallinen ratsuvartija. Tänään useimmat ratsuväen tallit on korvattu vähemmän glamourisella "moottoripoolilla"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stadion on parempi versio Colosseumista, jossa on laajempi valikoima välipaloja ja enemmän vessatiloja. Vanhin tunnettu stadion oli avoin paikka, joka omistettiin urheilukilpailujen palvomiselle, ja se sijaitsi Länsi-Peloponnesoksessa ja toimi antiikin olympialaisten pitopaikkana, jotka ensimmäisen kerran pidettiin noin vuonna 776 eaa. Kreikkalaisia ja roomalaisia stadioneita on löydetty monien kaupunkien raunioista, mikä on todiste heidän kilpailukulttuuristaan. Vapaa-ajan kasvun ja järjestäytyneen urheilun suosion myötä Viktorian ajan Euroopassa - erityisesti jalkapallon ja Amerikassa baseballin - stadioneita rakennettiin raivokkaasti ympäri maailmaa. Suurin osa teollisuusajan stadioneista oli rakennettu puusta, kuten Dublinin Lansdowne Roadissa (1872–2006) tai Bostonin South End Groundsissa (1871–1914). Nykyään modernit betoni- ja terässtadionit voivat vetää yli 100 tuhatta huutavaa, ärsyttävää fania urheilutapahtumaan, rock-konserttiin tai poliittiseen kokoukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tykit tulivat taisteluun, vanhat, korkeat, suorat kaupunginmuurit eivät kestäneet kovin hyvin. Kiitos jatkuvan sodankäynnin Italiassa renessanssin aikana, sotainsinöörit keksivät "tähdenmuotoisen linnakkeen" (oikeammin sanottuna trace italienne) 1400-luvun keskivaiheilla. Tähdenmuotoisen linnakkeen suunnittelu on ilmeinen mistä tahansa luonnoksesta: litteä, matala- ja paksuseinäinen rakenne, joka koostuu monista kolmionmuotoisista bastioneista, jotka on sijoitettu siten, että ne tarjoavat toisilleen peittoavaa tulta, kaikki ympäröityinä glaciksella torjumaan tykinkuulia ja kaivannolla torjumaan jalkaväkeä. Michelangelo käytti tähdenmuotoista linnaketta puolustussuunnitelmissaan Firenzelle, ja myöhemmin insinööri Peruzzi (Sienalle) ja kirjailija Scamozzi hiomivat konsepteja. Ranskalaisten ja Habsburgien usein hyökätessä italialaiset kaupungit luopuivat perinteisistä linnoituksistaan ​​ja ympäröivät kaupunkinsa tähdenmuotoisilla linnoituksilla. Tehokas suunnittelu levisi Italiasta 1530- ja 1540-luvuilla ja tuli standardiksi Euroopassa suuren sotainsinööri Vaubanin aikoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun viikingit kääntyivät kristinuskoon, stave-kirkot olivat puurakenteisia pylväs- ja hirsirakennuksia, jotka rakennettiin ympäri keskiaikaista Skandinaviaa heidän pakanallisten tapojensa jälkeen. Pelkästään Ruotsissa arvioidaan olleen yli tuhat hajallaan olevaa stave-kirkkoa, vanhimman peräisin keskeltä 1100-lukua. Näiden kirkkojen lisäksi ne toimivat usein kokouspaikkoina, kulttuurikeskuksina, oikeustaloina ja jopa markkinapaikkoina. Varhaiset stave-kirkot olivat paalutuskonstruktioita, joissa oli jyrkästi kallistuvat katot, jotka poistivat raskaat lumet. Kirkot olivat koristeltuja puukaiverruksilla, yleensä kristillisin aihein, mutta joskus kuvaten pakanallisia sankareita ja myyttejä. Myöhemmin vain kulmapylväät asetettiin maahan, ja runko peitettiin laudoilla. Nykyään on jäljellä 30 stave-kirkkoa, kaikki paitsi kaksi Norjassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stock exchanges exist for people who like to gamble in a refined fashion, speculating on the rise and fall of the value of “stock” – shares of ownership in “publically traded” companies. With advice from stock brokers, who always get a fee, anyone can wheel and deal in stocks, bonds, or other securities. The practice has its genesis in the creation of tradable bonds by Italian banks in the Renaissance, a creditor stake in a company or enterprise (such as a trading voyage). The Dutch East Indies Company, formed in 1602 AD, was the first corporation to put up shares for sale, offering delayed dividends (a portion of its annual profits) for speculative investment by anyone who could afford to buy. All those new middle class folk couldn’t resist, and soon enough other companies were doing the same. In time, an Englishman of dubious repute named John Castaing, operating from Jonathan’s Coffee House, began posting a regular list of stock and commodity prices and serving as a broker in these for a fee; this marks the beginning of the London Stock Exchange. The practice, despite the South Seas Bubble and the Tulip Mania and all the other scams and scandals, has been around ever since.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos löydät tiellesi Swat Valleyyn ja löydät itsesi Shingardarin kylästä, näet massiivisen kivikupolin kohoavan pienen kaupungin yläpuolella, joka on itsessään pieni verrattuna taustalla oleviin vuoriin. Tämä rakenne on stupa, jonka rakensi Swatin buddhalainen kuningas toisen ja kolmannen vuosisadan välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddhalaiset kuninkaat eivät kohdelleet jättiläiskupoleita vain mielihalujensa mukaan - Aasian läpi rakennetut stupat olivat muistomerkkejä, jotka ilmestyivät ensin Intiassa neljännen vuosisadan eaa. aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Monet stupat sisältävät usein reliikkejä, jotka liittyvät Buddhaan, hänen elämäänsä ja hänen opetuslapsiinsa. Toiset, kuten Kiinan Ningxian 108 stupaa, on rakennettu jonkin teologisen merkityksen vuoksi tai niiden mahdollisten henkisten hyötyjen takia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka monet ovatkin kestäneet, historia on ollut melko armoton Aasian stupille: monet niistä ovat kärsineet vaurioita kuppikattojen takia konfliktien ja katastrofien seurauksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza on Kongon kieltä ja tarkoittaa "kaupunkia", tai joissain tapauksissa yksinkertaisesti "asutusta". Kun portugalilaiset saapuivat Keski-Afrikkaan, M'banza Kongo oli jo suuri kaupunki, joka oli rikas kaupasta ja käsityöläisyydestä, mutta suurin osa väestöstä asui laaksoissa sen ympärillä sijaitsevissa asuinalueissa - ehkä jopa 100 000 ihmistä. Vaikka näissä pienissä kaupungeissa saattoi olla markkinat ja työpajoja, tärkeät asiat - kirkot, palatsi, koulut, klinikat, verotoimistot - sijaitsivat kukkulalla sijaitsevassa pääkaupungissa M'banza Kongossa. Ne olivat yhteydessä M'banza Kongoon useilla teillä rinteitä ylös, ja nämä olivat melko tungoksisia juhla- ja veropäivinä. Kaikki tämä oli vuonna 1648, kuten vierailija Francesco da Roma raportoi. Joten Kongolaiset eivät vain antaneet sivilisaatiolle esikaupunkeja, vaan myös "ruuhka-aikoja"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti termi synagoga (kreikaksi "kokous") kuvaa kaikkia juutalaisia temppeliä ja se on sekä rukoilun että opiskelun paikka. Rukoukset ja rukoilu tapahtuvat päähuoneessa, pyhätössä. Rukoukset voivat olla rabbin ("opettaja") johdolla - mutta eivät välttämättä, ja monet synagogat eivät ole rabbin hallinnassa. Yhteiset rukoukset voivat tapahtua aina, kun "minyan" (kymmenen juutalaista) kokoontuu. Vaikka synagogat olivat olemassa ennen Jerusalemin toisen temppelin tuhoutumista 70 jKr, yksi sen rabbeista - Yohanan ben Zakkai - edisti ajatusta yksittäisten temppelitalojen perustamisesta, missä vain hajallaan olevat juutalaiset voisivat olla. Näin ollen siitä lähtien mikä tahansa yksittäinen juutalainen (kuningas, rikas tukija, tutkija jne.) tai juutalaisten ryhmä (sefardit, hasidit, karaiitit, ortodoksiset, reformistit jne.) voi perustaa synagogan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Temppeli on rakennus, joka on varattu hengellisiin aktiviteetteihin - rukoukseen, yhteyteen jumalan kanssa, uhrauksiin ja vastaavaan - jotka on pyhitetty jumalalle. Lähes kaikilla järjestäytyneillä uskonnoilla on jonkinlainen temppeli; toisin kuin pyhäköissä, nämä ovat suunniteltuja hurskaita tekoja, Jumalan voima ilmenee niissä. Temppelit ovat myös liiketoiminnallisia huolenaiheita, kaikkien kymmenyksien ja lahjoitusten kanssa, ja niillä on siten tarkoituksena ruokkia, pukea ja tukea pappeja, akolyytteja, vestalivirginejä, munkkeja, rabbeja jne. Vanhimmat tunnetut temppelit, jotka löytyivät Mesopotamiasta, ovat peräisin 1000-luvulta eKr. ja ovat yksinkertaisia. Mutta ajan myötä temppelit tulivat yhä monimutkaisemmiksi ja loistavammiksi ja vaikuttivat merkittävästi sivilisaatioon - kuten Karnakin temppeli Thebassa, Parthenon Ateenassa, Mahabodhi-temppeli Biharissa tai Jeesuksen Kristuksen kirkon temppeli Salt Lakessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkeakouluna toiminut instituutio jo ensimmäisestä vuosisadasta vuodesta 1100 alkaen, moderni yliopisto juontaa juurensa katolisiin katedraali- ja luostarikouluihin, jotka ajoittuvat 6. vuosisadalle. Lukuun ottamatta Pariisin yliopistoa (per. noin 1150), useimmat varhaiset yliopistot perustettiin maan kuninkaiden ja kuningattarien toimesta – Bolognassa (1088), Oxfordissa (1167), Modenassa (1175), Cambridgessä (1209), Padovassa (1222), Krakovassa (1364) ja monissa muissa – vaihtoehdoksi (ja rajoitukseksi) katolisille kouluille. Näiden julkisten yliopistojen vastakohtana (ja uhmaamisena) katolisen kirkon käytännöille oli akateeminen vapaus; ensimmäinen tällainen kirjallinen dokumentti oli Bolognan yliopiston Constitutio Habita vuonna 1155, joka myönsi oikeuksia ja turvaa opiskelijoille, joita opiskelevat siellä takasi pyhä roomalainen keisari Fredrik Barbarossa. Yliopistot tarjosivat tuolloin opintoja lain, lääketieteen, logiikan, filosofian, tiettyjen tieteiden ja klassikoiden alueilla; nyt nuoret tutkijat voivat saada tutkintoja buddhalaisesta kirjallisuudesta, bioinsinööriksi ja jopa pelisuunnittelusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen kuin asioita kuten ruutijauhe, pommituslentokoneet ja ydinaseet tekivät niistä melko hyödyttömiä, kaupunkien muurit olivat melko tärkeitä, jos kaupunki halusi pysyä koskemattomana. Jos kaupunki halusi pitää kansalaisensa suhteellisen turvallisena ja tavaransa suhteellisen turvassa portin edessä olevilta barbaareilta, sen tarvitsi olla ympäröity kohtuullisen vahvalla muurilla. Sumerin kaupunki Uruk on vanhin tunnettu asutus, joka on täysin ympäröity muurilla, tässä tapauksessa Gilgamesh-jumalakuninkaan rakentaman muurin uskotaan olevan. Joissakin Intian laaksoissa sijaitsevissa varhaisissa asutuksissa - kuten Kot Diji - oli massiiviset kivi- ja tiilimuurit suojana. Toisaalta, jos kaupungissa oli upeat soturit, se saattoi yleensä pärjätä ilman muureja - Sparta ja Rooma selvisivät useiden vuosisatojen ajan ennen kuin muurit rakennettiin. Tänään kaupunkien muureista jäljelle jääneet osat ovat joko huomiotta jätettyjä tai osa "paikallista väriä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Buddhalaisluostareita Kambodžassa, Thaimaassa ja Laosissa kutsutaan "wateiksi" (sanskritiksi "aidattu alue"). Watit sisältävät yleensä koulun, joten ne ovat sekä pyhiä että koulutuksellisia. Wat koostuu yleensä temppelistä, jossa on Buddhan patsaita, rukoushuoneesta, huoneesta, jossa on uskonnollisia tekstejä, paviljongista rentoutumista varten, kirjastosta, opiskeluhallista, kello- ja rummutornista sekä asuinrakennuksista. Wateja on kahta tyyppiä: niillä, joille on myönnetty wisungkhamasiman (kuninkaallinen suojelu) ja niillä, joilla ei ole (samnak song). Niitä on kaikkialla Kaakkois-Aasiassa, ja arkkitehtoniset tyylit ovat yhtä moninaiset kuin kansat - vaikka munkkien ja noviisien asuinrakennukset ovat erillisiä pyhistä rakennuksista. Usein koristeellisesti koristettuina ja kullattuina watit ovat joitain alueen erottuvimmista ja historiallisimmista rakennuksista, mukaan lukien kuuluisa Angkorin wat Kambodžassa, jonka rakensi kuningas Suryavarman II 1100-luvun alussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vesimylly käyttää virtaavaa vettä pyörittääkseen vesipyörää, joka on vaihteistettu pyörittämään muita pyöriä jauhamiseen, kehräämiseen, sahaamiseen tai jauhamiseen kaikenlaisten hyödyllisten asioiden, kuten viljan, puutavaran, tekstiilien, malmien, metallien, paperin jne., tuottamiseksi. Useimmat ihmiset ajattelevat vesimyllyjä jauhomyllyinä, jotka on sopeutettu jauhon tuottamiseen viljasta... ja varmasti se on varhaisin löydetty tyyppi. Kreikkalainen insinööri Philo of Byzantium (n. 280-220 eKr.) jätti kuvauksen vesimyllyn toiminnasta; Rooman Vitruvius tarjosi ensimmäisen teknisen kuvauksen sen rakentamisesta, hänen mallinsa oli alaosassa oleva vesipyörä vaihteistolla. Vesimylly oli niin hyödyllinen, että jo Pimeänäköaikana niitä voitiin löytää jokaisen asutuksen läheltä, ja (toisin kuin moni muu taito, joka katosi) eurooppalaiset onnistuivat säilyttämään olennaiset asiat vesivoimalla toimivien jauhomyllyjen rakentamiseen ja käyttämiseen. Myöhemmin höyryvoima ja sähkövoima korvasivat vesipyörät ollen taloudellisempia ja tehokkaampia; tänään vain barbaarit käyttävät edelleen vesimyllyjä jauhaakseen maissia ja vehnää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Työpaja on työtä varten...eli työskentelyä puun, metallin, lasin, keramiikan ja muiden tarvittavien materiaalien kanssa jotain arvokasta valmistettaessa. Varustettu työkaluilla ja yksinkertaisilla koneilla, työpajat ovat olleet satojen vuosien ajan mestarikäsityöläisten koti, jotka ovat valmistaneet kaikkea oville ja ovenkahvoille lasiastioiden ja hevosenkenkien valmistukseen (seppien takomo on yksi työpajan tyyppi). Muinaiset työpajat ovat peräisin sivilisaation varhaisimmista asutuksista, ja ne ovat leimanneet ihmisen "homo faberiksi". Keski-ajalla työpajatalous oli vankasti hallussa, ja käytänteet tulivat vähitellen yhä jäykemmiksi - kuten oppipoikajärjestelmässä, jossa nuoret pojat sidottiin mestarikäsityöläisiin, jotka opettivat heille taitavien töiden monimutkaisuudet. Oppipoikajuuri yleensä kesti seitsemän vuotta, jonka jälkeen oppipojasta tuli mestari ja hän saattoi hankkia oman työpajan (ne, jotka eivät niin tehneet, olivat kisälli). Kuitenkin teollinen vallankumous lopetti koko järjestelmän, koska tehtaat voivat massatuottaa tavaroita halvemmalla (tosin heikommalla laadulla).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maailman vanhin tunnettu eläintarha (tai "eläinpuisto", eli zoo) on kaivettu esiin Hierakonpolisista, Egyptistä, ja sen arvellaan olevan peräisin noin 3500 eaa. Arkeologien mukaan sen asukkaina oli mm. virtahepoja, elefantteja, haartebeesteja, babiineja ja villikissoja. Kiinan keisarinna Tankilla oli 1100-luvulla eaa. oma "hirvien talonsa", ja myöhemmin Zhou-dynastian hallitsija Wen perusti 1500 hehtaarin laajuisen eläintarhan. Aleksanteri Suuri lähetti eläviä, eksoottisia eläimiä näytteille Kreikkaan, ja suurin osa Rooman valtakunnan keisareista keräsi suuria eläinkokoelmia kansan ihailtavaksi. Ihmiset ovat aina olleet kiinnostuneita katsomaan häkkien takana olevia eläimiä, mutta kukaan ei oikein tiedä, mitä eläimet ajattelevat tuijottaessaan takaisin ihmisiä; ehkä parempi, ettei tiedä. Maailman vanhin edelleen toimiva eläintarha, Tiergarten Schoenbrunn Wienissä, perustuu Habsburgien ylläpitämään eksoottisten eläinten kokoelmaan ja avattiin yleisölle vuonna 1765 jKr. Whipsnade Wild Animal Park Englannissa avattiin vuonna 1931 ensimmäisenä "safari"-puistona, jossa ajellaan autolla eläinten keskellä häkkien sijaan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>