<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa rakennukset eivät enää ole jumissa kaupunkikeskuksessasi, vaan ne voivat levitä alueellesi osana kaupunginosia. Kartta on tärkeämpi kuin koskaan, sillä sinun on tehtävä tärkeitä strategisia sijoittelupäätöksiä. Sekä kampukset että pyhät alueet saavat erityisiä etuja sijoittamalla ne vuorten läheisyyteen, mutta vain edellinen hyötyy myös läheisestä sademetsän lähteestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Poliittinen, kulttuurinen, historiallinen, kaupallinen ja maantieteellinen sydän kaupungille... ainakin teoriassa. Maailman eri alueilla kylät kasvoivat kaupungeiksi ja kaupungeista suuremmiksi, erilaiset nämä symbioottiset sivilisaation piirteet korostuivat, yleensä ilman ennakkoajatusta. Kaupungin keskustaa kiertämällä voi paljastaa paljon paikallisista ihmisistä. Harvoin ihmiset oikeasti asuvat kaupungin keskustassa (ennen pilvenpiirtäjien ja kerrostalojen aikakautta); sen sijaan se on "keskusta", jossa kaupungin persoonallisuus on esillä, upeine monumentteineen, suurine puistoineen, korkeine toimistorakennuksineen, mahtipontisine hallintorakennuksineen ja muuta sellaista. Usein se kattaa ensimmäisen asutun osan (nykyisin kaupunkiuudistuksen murtamat yksinkertaiset kodit) ja on siten laajalle levinneen kaupungin historiallisin alue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalallisten sivilisaatioiden parissa ei ole tuntematonta, että joissakin kaupungeissa kehittyy uskonnollisia "alueita", joissa kaikki pyhäköt, temppelit, luostarit, alttarit ja kirkot kokoontuvat yhteen. Usein nämä näyttävät syntyvän pyhillä paikoilla, joissa on tapahtunut jokin ihme, näky tai ilmestys. Islamissa pyhin paikka, joka keskittyy Kaaban ympärille, on yksi tällainen. Jerusalem on pyhien paikkojen keskittymä. Sitten on roomalaiskatolinen Vatikaani, kokonainen pyhä kaupunki rakennettu Rooman keskelle. Ja ihmiset tekevät yhä pyhiinvaelluksia tällaisiin paikkoihin, kuten hajj matka Mekkaan, sikheille päivittäinen rukous vierailla Kultaisessa temppelissä Amritsarissa tai Valittujen kansan palava toive nähdä Temppelivuori.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "kampus" on latinankielinen sana "field" ja sitä sovellettiin ensimmäisen kerran alueeseen, josta myöhemmin tulisi Princetonin yliopisto, perustettu 1746 jKr; sanaa käytetään nykyään yleensä korkeakouluille (ja joskus teennäisiin yritysten toimistokomplekseihin) tarkoitettujen maisemoitujen alueiden kuvaamiseen. Kampus erityisenä oppimiselle omistettuna alueena juontaa juurensa 1100-luvun Euroopan kouluista, joissa opettajat ja opiskelijat asuivat yhdessä itseään säätelevässä, luostarimaisessa yhteisössä. Nämä varhaiset kampukset, joilla oli kollektiivisia oikeuksia ja laillisia etuoikeuksia, saivat usein takeet ruhtinailta tai piispoilta myöntämistensä asiakirjojen mukaisesti, ja maa "lahjoitettiin" niiden sijaintipaikkakunnalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun muinainen hallitsija päätti, että hän tarvitsi ammattiarmeijan - pikemminkin kuin joukon hyväntahtoisia viljelijöitä, jotka olivat aseistettu terävillä kepeillä - täytyi olla jokin paikka, mihin se sijoitettiin, kun se ei ollut ulkona aiheuttamassa kuolemaa ja kaaosta. Koska sotilaiden sekoittuminen tavallisten ihmisten kanssa ei olisi sopivaa, leirejä perustettiin majoittamaan ja kouluttamaan joukot. Usein linnoitetut, sisältäen kaiken, mitä armeijan hyvinvoinnille oli tarpeellista - kasarmit, tallit, varastot, harjoitusalueet jne. - nämä leirit saattoivat olla varsin vaikuttavia; Rooman valtakunnan huipulla vakioitu sotilasleiri saattoi majoittaa ja huolehtia koko legioonasta. Itse asiassa Rooman laki ja perinne kielsivät minkään legioonan edes astumasta kaupunkiin - ei huono ajatus, kunnes Lucius Sulla marssi legioonansa sisään ja julisti itsensä diktaattoriksi 87 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Turvapaikka, suojapaikka myrskyiltä, paikka levätä ja huoltaa, satama. Heti kun ihmiset alkoivat purjehtia, satamien tarve kävi ilmeiseksi. Varhaiset sivilisaatiot etsivät luonnollisia satamia, ja historiaa on usein määritellyt niiden merenkulkukaupunkien sijainti. Ajan myötä satamiin lisättiin aallonmurtajia, laitureita, merimuureja, majakoita ja telakoita, ja tarvittaessa merenpohjaa ruopattiin sataman pitämiseksi avoimena. Satamat olivat kaupankäynnin ja merisodankäynnin keskuksia, tutkimusmatkojen lähtökohtia ja maahanmuuton päätepisteitä. Teknologian kehittyessä nykyaikaisia rahtilaivoja palvelevia "keinotekoisia" satamia voitiin nyt rakentaa – kuten Long Beachin satama, joka on luotu suolalampareista ja vuorovesitasangoista – käyttämällä betonia, terästä, ruoppauslaivoja ja pumppaamoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ilmailukenttä on paikka, jossa lentokoneet nousevat ilmaan ja laskeutuvat. Kansainvälisen siviili-ilmailujärjestön mukaan "ilmailukenttä" on "määritelty alue maalla tai vedessä ... jota on tarkoitus käyttää kokonaan tai osittain lentokoneiden saapumiseen, lähtemiseen ja pintaan liikkumiseen. Ensimmäinen tällainen alue, joka täytti tuon määritelmän kokonaan, sijaitsi Viry-Châtillonissa, Pariisin esikaupungissa. Tuon ajan varhaisina päivinä mikä tahansa avoin, suhteellisen tasainen, ruohoinen kenttä kelpasi ... ja toimi. Tämä tarkoitti, että toisin kuin nykyään, lentokoneet saattoivat laskeutua ja nousta ilmaan mihin suuntaan tahansa, ottaen huomioon tuulen suunnan ja sääolosuhteet. Tarvittiin vain tuulipussi tai lippu. Sitten joku keksi nerokkaan idean lisätä päällystetyt kiitotiet, ja kaikki tuo laskeutuminen ja nouseminen ilmaan muuttui paljon monimutkaisemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaupungin "kaupallinen keskus" viittaa yleensä keskustan liikealueeseen, jossa kapitalismi ja ahneus elävöittävät kaupungin taloutta. Täällä sijaitsevat markkinat, pankit ja pörssit, jotka tekevät muutamista ihmisistä rikkaita ja edistävät kaupungin kasvua. Ajan myötä kaupallinen keskus voi kehittyä yksinkertaisesta paikallisten rahoittajien ja yritystoimistojen kokoelmasta "globaaliksi finanssikeskukseksi". Tällaisten globaalien keskusten sijoitusta mittaava järjestelmä on olemassa; vuoteen 2013 asti Lontoo piti ykkössijaa Global Financial Centers Index -listalla, kunnes se syrjäytettiin New York Cityn toimesta ja muita seurasivat tiiviisti Hongkong, Singapore ja Tokio. Voiton tavoittelu on selvästi sivistyksen yleinen piirre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Viihde" -alue tarjoaa perheystävällistä ajanvietettä kaupunkiympäristön rasitteiden lievittämiseen. Jotkut kaupungit täyttävät viihdekompleksinsa museoilla, eläintarhoilla ja muilla sivistävillä nähtävyyksillä; toisissa se on teatterien, pubien, musiikkipaikkojen ja muiden vastaavien alue; ja jotkut ovat kaupungin urheilukeskuksia, joissa on stadioneita ja sisäareenoita. Muodosta riippumatta - olipa kyseessä sitten Quartier des Spectacles Montrealissa, Te Aro District Wellingtonissa tai jopa St. Pauli Hampurissa - jokaisessa sivistyneessä kaupungissa on yksi tällainen alue, joka synnyttää onnellisuutta ja ylpeyttä sen asukkaissa, antaen sosiaalisen identiteetin tunteen, jota maaseutu ei voi tarjota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun urbaani keskiluokka omaksui "sivistyneen" piirteitä 1800-luvun lopulla, se vaati hienostuneempaa viihdettä kuin karhunvartio ja paljasnyrkkeily. Teatterialueet olivat vastaus, ja ne sijoittuivat yleensä olemassa olevien yläluokan suosimien teatterien ja museoiden ympärille. Näin New Yorkin Broadway-alueella avattiin useita uusia musiikkisaleja ja ravintoloita heti, kun Metropolitan Opera House siirtyi West 39th Streetille ja Broadwaylle vuonna 1883. 1800-luvun alkupuolella Lontoon West Endin teatterialue laajeni koventista Royal Opera Housesta. Ajan myötä kaikki ne, jotka hyötyivät teatterilahjakkuuksista, löytyivät myös teatterialueilta: nauhoitusstudiot, radiostudiot, agentit, tuottajat ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollisuusalue (joskus eufemistisesti kutsuttu teollisuus"puistoksi") on paikka, jossa "raskaan sarjan" valmistus ja kuljetus tapahtuvat nykyaikaisessa sivilisaatiossa. Kauan ennen teollista vallankumousta oli tavallista sijoittaa meluisimmat, hajuisimmat ja vaarallisimmat työpajat - kuten parkitsijat, sulattajat, teurastamot jne. - kaupungin muurien ulkopuolelle. Kukaan ei halunnut asua niiden lähellä. Väistämättä raskaat kuljetukset kehittyivät viemään raaka-aineita sisään ja valmiita tuotteita ulos näiltä alueilta; nykyään teollisuusalueet ovat solmukohtia maanteille, rautateille, lentokentille ja satamille. Infrastruktuuri kasvoi alueiden mukana: varastot, voimalaitokset, vesitornit, putkistot ja tietoliikenneverkot. Ja teollisuusalueet jatkoivat kasvamistaan teollisuuden kasvaessa; esimerkiksi Edmontonin ulkopuolella sijaitseva Upgrader Alley kattaa 318 neliökilometriä (noin 123 neliömailia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Herra Rogers asui ihanteellisessa sellaisessa, samoin kuin Iso Lintu ja Keksihirviö. Totuus on, että naapurustot ovat harvoin näin toimivia sosiaalisia verkostoja, joissa on ystävällisiä arvoja, tavoitteita ja kulttuuria. Teollisen vallankumouksen myötä ensimmäistä kertaa enemmän ihmisiä asui kaupungeissa kuin maaseudulla; koska liikenne oli rajallista ja hidasta, ahtaita ja epähygieenisiä vuokrataloja kasvoi paikoissa kuten Lontoossa, New Yorkissa ja Berliinissä, jotta tehdastyöläiset ja toimistovirkailijat voisivat olla lähellä työpaikkaansa. Sitten tulivat puhelin ja auto; yhtäkkiä keskiluokan palkkatyöläiset pystyivät pakenemaan tungosta ja ghetoja ja muuttamaan esikaupunkeihin. 1880-luvulla Lontoo oli ympäröity suunnitelluilla “kartanoilla”, kuten Wembley Park ja Kingsbury Garden Village... ja pian niin olivat myös useimmat muut teollisuuskaupungit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vesijohtojen jäänteitä - ihmisen tekemiä vesireittejä - on löydetty hajallaan muinaisista asutuksista ympäri maailmaa ... Egyptistä, Intiasta, Persiasta, Kreikasta, Aztectasta ja erityisesti kerran Rooman valtakunnan alueilta. Yli 415 kilometriä (noin 258 mailia) vesijohtoja toi raikasta vettä Rooman metropoliin juomiseen ja kylpemiseen. Nämä Rooman vesijohdot olivat insinööritaidon ihmeitä (ottaen huomioon aikakauden) ja usein katettuja, joten ne toimivat myös siltoina, kun ne ylittivät rotkoja ja vesireittejä. Vaikka vesijohtojen suunnittelussa oli joitakin terveysongelmia (erityisesti joskus niiden vuorauksena käytetyn lyijyn takia), yleensä suhteellisen puhdas veden saanti oli siunaus mille tahansa kaupungille, joka toivoi kasvavansa suureksi kaupungiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuvitelma avaruussatamasta (tai kosmodromista) tähtien porttina on seikkailun ja löytöjen herättäjä, seuraava "suuri raja" sivilisaatiolle. Todellisuus on paljon arkisempi: paikka laukaista (ja ehkä lopulta laskeutua) raketteja, aivan kuten satama laivoille tai lentokenttä lentokoneille. Kuten nämä, avaruussatama koostuu nostureista, pukkinostureista, hallintorakennuksista, ohjauskeskuksista, polttoainesäiliöistä ja työskentelyinfrastruktuurista. Maailman ensimmäinen pysyvä laitos miehitettyjen kiertoratojen laukaisua varten oli Baikonur - joka oli alkanut neuvostoliittolaisena sotilaskokeilualueena - vuonna 1955 jKr. Innostuneena tästä Yhdysvallat muutti pian ilmavoimien ohjustestikeskuksen Cape Canaveralissa alimpien ja sitten kiertoratojen rakettikoeajojen laukaisuun... ja avaruuskilpailu alkoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaisessa Kreikassa akropolis tarkoitti kirjaimellisesti "yläkaupunkia". Ja Ateenassa, Korintissa, Argoksessa, Thebassa ja muualla se oli juuri sitä - kaupunginosa, joka oli rakennettu kohotetulle alueelle, usein jyrkkien rinteiden ympäröimälle kukkulalle, mikä teki siitä erittäin puolustuskelpoisen. Jos ulkomuurit murtuisivat hyökkääjien edessä, viimeinen taistelu voitaisiin käydä akropoliissa. Ajan myötä monissa paikoissa vanhasta akropoliista tuli laajenevan uuden kaupungin ydin. Kreikan arkaaisella kaudella, kun kaupungit kasvoivat ja barbaarien uhka väheni, nämä vanhat yläkaupunginosat kokenivat kaupunkiuudistuksen, jolloin temppelit, teatterit, foorumit, palatsit, hallintorakennukset ja muut korvasivat vaatimattomat talot, torit, kasarmit ja aukiot, jotka kerran sijaitsivat kukkulalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhan Rooman aikana thermae olivat suuria kylpyläkomplekseja; vaikka monet roomalaiset huvilat ja palatsit omaisivat yksityisiä, lämmitettyjä kylpyjä, thermae olivat julkisia, avoinna kaikille kiireisille, likaisille kansalaisille, jotka tarvitsivat rentoutumista ja puhdistautumista. Vaikka pohjaratkaisu vaihteli suuresti roomalaisesta kaupungista toiseen, yleensä jokaisessa oli atrium rentoutumista ja liikuntaa varten, caldarium (kuuma kylpy), tepidarium (lämmin kylpy), frigidarium (viileä kylpy) sekä apodyterium (pukuhuone) ja sen kaltaiset tilat. Todella hienoissa oli myös sudatorium (kosteiden löylyjen kylpy) ja laconium (kuiva höyrysauna). Naisten kylpylät olivat lähes yhtä ylellisiä ja koristeltu enemmän freskoilla ja mosaiikeilla. Pitkän päivän jälkeen Colosseumilla katsomassa verilöylyä ei varmasti ollut mitään yhtä ylellistä kuin vierailu paikallisessa thermaessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhan ranskan sanasta, joka tarkoittaa ”kauppiaiden seuraa”, hanse oli vapaaehtoinen kauppiaiden ja kauppiaiden liitto, joka oli järjestäytynyt kaupungissa kaupan ja kuljetuksen suojaamiseksi ja helpottamiseksi. Baltian ja Pohjanmeren kauppasatamissa nämä valmistus- ja kauppakillat tulivat melko voimakkaiksi ja vaikutusvaltaisiksi 1200-luvulla, ja niiden pääkonttorit sijaitsivat monimutkaisissa, joita kutsuttiin myös hansaksi. Suurimmissa hansa-alueissa ei vain kilpailevien kiltojen hallinnolliset toimistot, vaan myös varastotilat, työpajat, markkinat, pankit ja mitä tahansa muuta, joka voisi tuottaa voittoa. Ensimmäinen tällainen näyttää rakennetun Lübeckissä noin 1159 jKr helpottamaan kauppaa Länsi-Euroopan ja pohjoisen Venäjän resurssirikkaiden alueiden välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Itäortodoksisen perinteen mukaisesti lavra (kuten Kreikan Athosvuorella tai Romanian Neamțissa) on suljettu luostari, jossa erakkomunkit asuvat soluissa ja jossa on keskus kirkko ja/tai pappila. Ehkä kuuluisin on Pietarissa sijaitseva Aleksanteri Nevskin Lavra (luottakaa venäläisiin, he nimittävät pyhän paikan soturin mukaan), jossa monet kuuluisat, mutta kuolleet venäläiset on haudattu - Nevskin lisäksi siellä lepäävät muun muassa Euler, Suvorov, Mussorgski, Tšaikovski, Dostojevski ja monet muut. Uskotaan, että ensimmäinen lavra perustettiin jo 300-luvun alussa jKr., ja se oli noin 600 erakon yhdyskunta Nitriassa Egyptin autiomaassa. Tiukan erakkomunkkien perinteen mukaisesti he elivät eristäytynyttä elämää, omistautuen rukoukselle, usein myös vannoen hiljaisuuden, siveyden, mietiskelyn ja/tai paaston valat. Tämä on lisätodiste siitä, kuinka pitkälle jotkut uskovaiset ovat valmiita menemään pelastuksen toivossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza tarkoittaa kongolaisittain "kaupunkia" tai joissakin tapauksissa yksinkertaisesti "asutusta". Kun portugalilaiset saapuivat Keski-Afrikkaan, M'banza Kongo oli jo suuri kaupunki, rikas kaupasta ja käsityöammateista, mutta suurin osa väestöstä asui laaksoissa, jotka ympäröivät sitä asuinalueilla - ehkä jopa 100 000 ihmistä. Vaikka näillä pienillä kaupungeilla saattoi olla markkinat ja työpaja, tärkeät asiat - kirkot, palatsi, koulut, klinikat ja verovirastot - sijaitsivat kukkulalla olevassa pääkaupungissa. Ne olivat yhteydessä M'banza Kongoon useiden rinteitä pitkin kulkevien teiden kautta, ja nämä olivat melko täynnä esimerkiksi juhla- ja veropäivinä. Kaikki tämä vuonna 1648 jälkeen Kristuksen syntymän, vierailijan Francesco da Roman mukaan. Joten kongolaiset antoivat sivistykselle sekä esikaupungit että "ruuhka-ajan"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monissa kaupungeissa on katukarnevaaleja - erityisesti kristillisen paaston aikana - mutta vain brasilialaiset todella osaavat heittää huolet tuuleen tällaisten festivaalien aikana. Paraateja, konsertteja, esityksiä, naamiaisasuja ja julkisia juhla-aterioita (sekä runsaasti alkoholia) siivittävät juhlatunnelmaa. Nenäkkäiden postmodernien sosiologien mukaan karnevaali sosiaalisena instituutiona tarjoaa muutakin kuin pelkän tauon kaupunkielämän vakavuudesta: se toimii purkauksena luontaisille impulsseille, jotka uhkaavat sosiaalista järjestystä, ja antaa syrjäytyneille ryhmille mahdollisuuden kiinnittää huomiota yhteiskunnallisiin ristiriitoihin ilmentämällä niitä "järjettömissä" aktiviteeteissa. Minkä tahansa tämän tulkinnan totuus onkin, Rio de Janeiron katukarnevaali on maailman suurin, ja viime vuosina se on houkutellut yli kaksi miljoonaa osallistujaa päivittäin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Virallisesti nimetty "HM Royal Dockyardsiksi" 1960-luvun loppuun asti, Britannian laivasto ylläpiti joukkoa laitoksia ympäri maailmaa, missä sen aluksia voitiin huoltaa, korjata ja varustella (jos asiat vesillä menivät pieleen). Ensimmäinen, sekä telakka että laivanrakennuspiha, nimettiin Portsmouthissa 1496 jKr, juuri sopivasti kiusaamaan espanjalaisia ja ranskalaisia seuraavan parin vuosisadan ajan. Ensimmäinen Iso-Britannian ulkopuolella: Royal Dockyard englantilaisessa satamassa Antiguassa vuonna 1728. Hollantilaisten sotien, Napoleonin sotien, siirtomaasotien ja kahden maailmansodan aikana Royal Dockyardsit suorittivat (ei sekoittaen metaforia liikaa) rehtiä palvelua. Mutta kuninkaallisen laivaston supistuneen roolin ja imperiumin rapautumisen myötä 1900-luvun jälkipuoliskolla jäljellä olevat Royal Dockyardsit on suurelta osin muutettu majoitukseen ja laivastohenkilökunnan koulutukseen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>