<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Kaupunkivaltiot ovat pienempiä poliittisia yksiköitä, jotka eivät voi voittaa peliä, mutta voivat suuresti auttaa tai estää sivilisaation etenemistä voittoon. Näiden kaupunkivaltioiden kanssa on muutamia vaihtoehtoja. Voit ystävystyä niiden kanssa ja saada useita tärkeitä etuja, voit jättää ne huomiotta tai voit valloittaa ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historiallinen konteksti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amstelredamme, Alankomaiden pääkaupungin Amsterdam alkuperäinen nimi, oli pieni kalastajakylä, joka perustettiin jossain 1100-luvulla Amstel-joen padon lähelle. Asukkaat huomasivat pian voivansa ansaita enemmän rahaa lähellä olevien siltojen tullimaksuista ja kaivamalla turvetta kaupungin ympäröivästä suosta - aloittaen vahingossa kaupungin ympäröivän polderin uudelleenvaltaamisen. Amsterdam sai kaupunkioikeudet n. 1300-luvulla sen lääninherroilta, Hollannin ja Zeelandin kreiviltä. Kun hollantilaiset kapinoivat katolisen Espanjan valtaa vastaan, taloudelliset ja uskonnolliset pakolaiset (nuo salakavalat protestantit) Espanjan hallitsemilta alueilta tulvivat Amsterdamiin. Pian siitä tuli vapaiden Alankomaiden suurin kaupunki ja myös kukoistava satama.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>17. vuosisadan aikana Amsterdamista tuli maailman rikkain kaupunki... ainakin siihen asti, kunnes englantilaiset voittivat hollantilaiset anglo-hollantilaisissa sodissa ja Napoleon valloitti maan Napoleonin sodissa. Mutta kaupunki unelmoi yhä "Kultaisesta ajastaan", jolloin hollantilaiset kauppiaat kävivät kauppaa ympäri maailmaa, purjehtien Pohjois-Amerikkaan, Afrikkaan, Kaukoitään ja ympäri Eurooppaa. Se oli suuren taiteen keskus, koska taiteilijat haluavat yleensä helppoa rahaa. Vuonna 1602 Hollannin Itä-Intian kauppayhtiön Amsterdamissa sijaitsevat toimistot tulivat maailman ensimmäiseksi pörssiksi kaupankäynnin omilla osakkeillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki toipui lopulta asemastaan suurena satamana 1800-luvun vaikeuksien jälkeen. Teollinen vallankumous saapui Amsterdamiin varhain, kun Amsterdam-Rhine-kanava ja Pohjanmeren kanava paransivat kauppaa ja varhainen rautatieasema toi tavarat Keski-Euroopasta sen laitureille. Toisesta maailmansodasta huolimatta (Hollanti onnistui välttämään ensimmäisen), Amsterdam on yhä yksi maailman suurista kaupallisista keskuksista, jossa asuu noin 1,5 miljoonaa ihmistä (metropolialue).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bryssel perustettiin Sennejoen rannoille vuonna 979 jKr, kun Charles of Lorraine rakensi ensimmäiset linnoitukset pienen katolisen kappelin ja kaupungin ympärille. Kaupunki oli matalalla joen varrella ja usein tulvien vallassa, mikä antoi sille hollanninkielisen nimen Broeksel, tai "koti suoalueella". Kaupungin asukkaat ovat yrittäneet elää tämän maineen kanssa vuosisatojen ajan keskittyen tekemään siitä teollisuuskeskuksen "uudessa Euroopassa". Laajat kaupungin muurit, jotka rakennettiin ja laajennettiin 11. - 14. vuosisadalla, mahdollistivat kasvun, laajentumisen ja suhteellisen turvallisuuden aikaa varten epätavalliseen aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>For some two hundred years, the city passed from one ruler to another … more or less peacefully. That ended abruptly in 1695 when Louis XIV of France sent troops to Brussels and bombarded the city with artillery, destroying the Grand Place and nearly a third of the city in the attack. This, forcefully, brought “Frenchification” to Belgium, at least in terms of culture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Joten väistämättä vuonna 1830 Alankomaiden kuningaskunnan eteläiset ranskaa puhuvat provinssit erottuivat hollanninkielisistä provinsseista "Belgian vallankumouksessa", konfliktin pääosin tapahtuessa Brysselissä. Belgian itsenäistymisen jälkeen uusi kuningas Leopold I alkoi tuhota vanhoja kaupungin muureja tehdäkseen tilaa uudelle rakentamiselle ja modernimmille rakennuksille pääkaupungissaan. Senne, joka oli aikoinaan kaupungin elämän veri, oli nyt avoin viemäri ja siksi se peitettiin vuosien 1867 ja 1871 välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Bryssel selvisi suhteellisen vähin vaurioin kahdesta maailmansodasta suurelta osin sen vuoksi, että sillä ei ollut strategista merkitystä, saksalaiset miehittäjät eivät kiinnittäneet siihen huomiota ja sen asukkaat olivat yleisesti ottaen passiivisia. Ehkä juuri tämä - tai se tosiasia, että se on merkittävä liikenteen solmukohta - teki siitä nykyaikaisen kansainvälisen kaupan keskuksen ja Euroopan unionin epävirallisen pääkaupungin ja NATO:n päämajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eläväinen kaupunki, joka kulkee Rio de la Platan pohjoisesta etelään, Buenos Aires on ollut Argentiinan portti syntymästään asti. Porteñot, kuten Buenos Airesin monikansalliset kansalaiset itseään kutsuvat, omaavat monimutkaisen ja rikkaan kulttuuri-identiteetin, joka ammentaa espanjalaisista, portugalilaisista, italialaisista, saksalaisista, irlantilaisista, puolalaisista, juutalaisista ja alkuperäiskansojen vaikutteista; kaupunkia on usein kutsuttu "Etelä-Amerikan Pariisiksi". Sen elämäntyyli ja arkkitehtuuri on selkeämmin eurooppalainen kuin missään muussa eteläisen pallonpuoliskon kaupungissa. Sen fyysinen rakenne on mosaiikki, joka on yhtä monipuolinen kuin sen ihmiset, ruoka ja musiikki. Buenos Aires on, ei yllättäen, Etelä-Amerikan eniten käyty kaupunki (jopa Rio de Janeiron edellä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki perustettiin Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayreksi ("Pyhän neitsyt Marian tuulien kaupunki") vuonna 1536 espanjalaisen retkikunnan toimesta. Kun Argentina itsenäistyi vuonna 1816, monikulttuurisesta kaupungista tuli sen pääkaupunki. Vuosikymmenten aikana 1880-1940 Buenos Aires oli turvapaikka niille, jotka etsivät suojaa poliittiselta, uskonnolliselta, ideologiselta ja taiteelliselta vainolta Euroopan maista. Nälkäisestä irlantilaisesta hurskaisiin juutalaisiin ja tsaarin aikaisiin selviytyjiin, jokainen maahanmuuttajien aalto toi mukanaan perinteitään ja taitojaan lisätäkseen sekoitukseen, tehden kaupungista kulttuurikilpailijan minkä tahansa maailman pääkaupungin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdessä kaiken taiteen ja kulttuurin kanssa Buenos Aires on ensiluokkainen valmistuskeskus, jossa raskaan teollisuuden osuus on 16 % kaupungin taloudesta. Tehdaslaitokset, jotka ovat pääasiassa keskittyneet kaupungin eteläosaan, tuottavat tekstiilejä, kemikaaleja, autoja, juomia ja öljytuotteita. Kaupunki toimii myös Argentiinan rikkaan maataloustuotannon - lihan, maidon, tupakan, viljan ja villan - vientikeskuksena. Buenos Aires ei ole enää pelkästään tangoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina roomalaisen Publius Scipio Africanuksen tekemään maan tasaukseen ja maan suolaamiseen asti (legenda kertoo näin), joka päätti Kolmannen puunilaissodan, Karthago oli yksi antiikin suurkaupungeista. Legenda kertoo myös sen synnystä Tunisianlahden rannalla sen kuuluisan ensimmäisen kuningattaren Didon toimesta. Proosallisemmin kuitenkin kaupunki kasvoi ensimmäisellä vuosituhannella eaa. perustetun foinikialaisen siirtokunnan pohjalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ideaalisesti sijaiten Pohjois-Afrikan rannikolla Karthago tuli entistä tärkeämmäksi Välimeren kauppakeskukseksi seuraavien vuosisatojen aikana. Kuitenkin tämä menestys ei ollut seuraamuksitta, sillä Karthago herätti vihan sekä Kreikassa että Roomassa, ja näiden pelottavien kilpailijoiden kanssa käydyt konfliktit tulivat yhä legendaarisemmiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jännitteet Kreikan kanssa Sisilian kaupunkien ja kauppareittien hallinnasta johtivat konfliktien sarjaan - Sisilian sotiin. Onnekkaasti aikansa suurimpien kenraalien kuten Hamilcar Magon ja hänen lapsenlapsensa Hannibal Magon avulla Karthago vakiinnutti 300-luvulla eKr täydellisen hallintansa saaren yli. Näiden jatkuvien konfliktien aikana Rooma pyrki vahvistamaan valtaansa koko Italiassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vain vähän sen jälkeen kun Pyrrhoksen sota päättyi, Rooman laajentumispaineet ärsyttivät Kartagoa, kun kaksi kilpailijaa taistelivat alueiden ja kaupan hallinnasta. Sarja eskaloituvia yhteenottoja, nykyään tunnettu nimellä puunilaissodat, puhkesi vuonna 264 eaa., kun molemmat voimat sotkeutuivat paikalliseen kiistaan Sisilian kaupungin Messinan hallinnasta. Pääasiassa Hannibalin ja muiden kyvykkäiden johtajien ansiosta Carthago kesti vuoteen 146 eaa. asti, jolloin se lopulta joutui antautumaan. Kaupunki itse poltettiin maan tasalle ja suurin osa jäljellä olevasta väestöstä tapettiin ja selviytyneet myytiin orjiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin asuttama kukkulalle, josta avautuu näköala kauniille järvelle, nykyinen Geneve tuli Paleoliittisilta kiertolaisilta. Noin 500 eaa. siitä tuli kelttiläinen linnoitettu kaupunki, joka myöhemmin valloitettiin roomalaisten toimesta vuonna 121 eaa. Kaupungin omistus siirtyi usein sodan käyvien naapurivaltioiden välillä, kunnes se siirtyi saksalaisten haltuun vuonna 1033 jKr. Tähän aikaan Genevestä oli tullut tärkeä kirkollinen keskus, jossa kaupungin piispa oli Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan suojeluksessa oleva ruhtinas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Koska kirkon ja valtion erottelua ei oltu määritelty tarpeeksi tarkasti, valta Genevessä kiisteltiin Savoijin herttuoiden ja katolisten paavien välillä seuraavien viiden vuosisadan ajan. Kun viimeinen hallitseva piispa pakeni kaupungista vuonna 1533, Geneven kansalaiset tekivät riskialttiin siirron pyrkiessään pääsemään eroon sekä katolilaisista että savoijilaisista – kaupunki liittoutui protestanttisen Bernin valtion kanssa ja julisti Geneven protestanttiseksi suvereniteetiksi vuonna 1536. Se pysyi protestanttisen uskon vahvana tukikohtana tulevina vuosina, vaikka osa väestöstä oli palannut katolilaisuuteen jo varhaisella 1600-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä Genevestä tuli tiedeopiskelun ja tutkimuksen keskus. Vuonna 1559 Johannes Calvin perusti Geneven akatemian (myöhemmin Geneven yliopisto) "humanistisena" seminaarina. Pian eri tieteilijät saapuivat ja löysivät mielenkiintoisia asioita - kuten edelläkävijä geologi Jean-Andre Deluc, fyysikko Firmin Abauzit ja luonnontieteilijä Francois Huber. Vuonna 1909 yliopisto myönsi Albert Einsteinille ensimmäisen kunniatohtorin. Viime aikoina Genevessä ovat asuneet Werner Arber (lääketieteen Nobel-palkinto 1978) ja Felix Bloch, CERN:in ensimmäinen johtaja, joka sijaitsee kaupungin luoteisessa esikaupungissa. Genevessä on jopa Musée d'Histoire des Sciences, joka muistelee kaikkea tätä tieteellistä edistystä kaupungista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aikoinaan mahtavan Hittien valtakunnan pääkaupunki, Hattusa on nyt vain auringon paahtamia raunioita - vaikka se lisättiin UNESCO:n maailmanperintökohteiden listalle. Jossain ennen 2000 eaa. Hattit päättivät rakentaa asutuksen esihistoriallisen hylätyn asutuksen paikalle Buyukkalen harjulle, jolla ei ollut paljon suositeltavaa paitsi puolustettavuutensa. 1800-luvulla eaa. assyrialaiset kauppiaat perustivat kauppa-aseman kaupunkiin ja esittelivät keilakirjoituksen. Sata vuotta myöhemmin kuningas Anitta tuhosi kaupungin ja kirouksen sen varmuuden vuoksi, kirjoittaen kallioon: "Joka minut jälkeen tulee ja uudelleen Hattusan asuttaa, olkoon taivaan myrskyjumala häntä lyömässä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vain yhden sukupolven jälkeen hänen kirouksensa unohdettiin, kun hittiläiskuningas valitsi paikan uudelle palatsilleen ja pääkaupungilleen. Tämä aloitti sarjan hittiläisiä "suuria kuninkaita", joista 27 tunnetaan edelleen nimeltään. Hattusasta tuli valtakunnan oppineisuuden, uskonnon ja politiikan keskus; huipullaan kaupunki kattoi 1,8 neliökilometriä, ympäröity massiivisilla seinillä, jotka oli rakennettu Suppiluliuman hallintokaudella, noin 1333 eaa. Eteläisellä alueella sijaitsivat neljä suurta kivirakennettua temppeliä, joita ympäröivät mutatiilitalot ja kaupat. Hattusassa asui tuolloin noin 40-50 tuhatta ihmistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka ei ole varmaa, Hattusa oli todennäköisesti paikka, jossa suurin osa hittiläisten monista teknologisista edistysaskeleista tehtiin. He olivat ensimmäiset, jotka työskentelivät raudan kanssa, takoen parempia aseita ja työkaluja. Hittiläiset kehittivät ensimmäisinä kahden hevosen vaunut ja käyttivät rautaisia rengaspyöriä (parempi kivisillä teillä). Maanviljelijät paransivat kastelua, viljelivät vuoroviljelyä ja keksivät monia maataloustyökaluja. Mutta lopulta kaikki tämä ei auttanut paljonkaan; todisteet viittaavat siihen, että kaupunki tuhoutui yhdessä koko hittiläisen valtakunnan kanssa noin 1200 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaupunkivaltio kaikessa komeudessaan 99 vuoden ajan, Hong Kong (joka tarkoittaa "tuoksuva satama") on suuri satamakaupunki Kiinan rannikolla. Nykyään yli seitsemän miljoonaa asukasta kotipaikkanaan pitävä Hong Kongin saari ja sen mantereellinen alue olivat kerran useiden pienempien asutusten sijaintipaikkoja, mukaan lukien ulkomaisten kauppiaiden rakentamia. Itse asiassa kaupankäynti ja kaupankäynti ovat ainoa syy, miksi Hong Kong on olemassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jin-dynastian aikana saaren kylä kehittyi alueelliseksi kauppakeskukseksi suojaisan satamansa ja lähellä olevan suolantuotannon ansiosta. 300 vuoden Tang-dynastian aikana Hongkong kukoisti kansainvälisenä satamana; Tuen Munin alueesta tuli merkittävä laivastotukikohta. Vuonna 1513 portugalilainen Jorge Álvares saapui ja aloitti kaupankäynnin Euroopan kanssa. Mutta Ming-dynastian Haijin-määräyksen (suljettujen ovien politiikka) johdosta kaupunki alkoi hiipua. Kunnes britit ottivat vahvan roolin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kiinan Qing-dynastian hallituskaudella 1800-luvulla suhteet Englantiin huononivat kasvavien huolien seurauksena Intiasta tuodun oopiumin maahantuonnista Kiinaan. Britannia oli toivonut korvaavansa kalliiksi käyvän teekaupan Kiinasta viemällä yhä suurempia määriä oopiumia Intiasta Kiinaan. Qing-hallitsijat vastustivat kuitenkin tätä ja yrittivät takavarikoida saapuvia oopiumilähetyksiä. Tämä johti Opiumsotiin vuonna 1839.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Useiden vuosien konfliktin jälkeen Nankingin sopimus antoi Iso-Britannialle useita saaliita, mukaan lukien 99-vuotias vuokrasopimus Hong Kongista. Kukoistaen brittiläisenä siirtomaa vuosisadan ajan, Hong Kong palautettiin lopulta Kiinalle vuonna 1997 rauhallisen voimansiirron jälkeen. Vaikka Kiinan kansantasavalta onkin julistanut kommunisminsa, Hong Kongilla on edelleen puoliksi autonomia hallintojärjestelmä, joka tukee vapaakauppaa ja kaupunki pysyy sivilisaation rahoituksen keskuksena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sen vesikylä Kampong Ayer on aikaisemmin kuvattu matkailijan toimesta "Itäisen Venetsian" kaltaiseksi. Tämä pääkaupunki on ollut Brunein sulttaanikunnan sydän 16. vuosisadalta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sijaitsee Brunei-joen pohjoisrannalla, Bandar Brunein historia voidaan jäljittää ensimmäisiin malaijien asukkaisiin alueella kahdeksannella vuosisadalla jKr. Tämä olisi ennen kuin se tuli vauraaksi satamaksi sulttaanikunnan aikana 1500-luvulla ja sen jälkeen kun he pääsivät eroon kaikista niistä merirosvoista. Se olisi Brunein kolmas pääkaupunki Kota Batun ja myöhemmin Kampong Ayerin 42 kylän jälkeen (josta se myöhemmin sisällytettiin). Huono puoli jalokivenä oleminen on, että kaikki haluavat taistella sinusta; modernina aikana Bandar Brunei tulisi kiistanalaiseksi alueeksi toisen maailmansodan aikana, ennen kuin siitä tulisi vauraan, itsenäisen öljykeskuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osia vanhasta kaupungista on rakennettu yli 6000 vuotta sitten, mikä tekee Jerusalemin yhdeksi maailman vanhimmista edelleen pystyssä olevista kaupungeista. Ei ilman onnea, sillä Jerusalemin myrskyisän historian aikana kaupunki on joutunut hyökkäysten kohteeksi useita kertoja, kun ahneet imperiumit ja uskonnolliset soturit ovat tappaneet toisiaan tuhansittain ottaakseen kaupungin hallintaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jerusalemin vanhimmat naapurustot, "Daavidin kaupunki", ovat sanottu rakennetun legendaarisen kuninkaan toimesta ensimmäisellä vuosituhannella eKr. Vuosisatojen aikana sen jälkeen siirtolaiset ja pakolaiset, jotka asuivat useiden kuninkaiden, pappien ja profeettojen alaisuudessa, työskentelivät kaupungin laajentamiseksi. Kun islamilaiset kalifaatit nousivat valtaan 7. vuosisadalla jKr ja ottivat sen Allahin nimissä haltuunsa vuonna 638, Jerusalem oli jo vallattu makedonialaisten, roomalaisten ja bysanttilaisten valtakuntien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tyytymätön kaupungin nykyiseen johtajuuteen, paavi Urban II kutsui kristityt ritarit vapauttamaan Jerusalemin miekalla vuonna 1095. Tämän seurauksena koettiin kahden sadan vuoden verenvuodatus. Lopulta arabit hallitsivat edelleen kaupunkia (vaikka menettivät sen hetkeksi). Heidän jälkeensä tulivat osmanit, britit ja jordanialaiset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Viimeinen vuosisata on ollut Jerusalemille ehkä kaikkein kiistellyin sen surullisessa historiassa, kun Israelin juutalaisvaltion perustaminen ja sen seuraava kaupungin koko alueen anastaminen Kuuden Päivän Sodan jälkeen vuonna 1967.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Abed Rahmani kirjoitti maanmiehilleen Afganistanissa: "Ole yhtenäinen kuin sade; ole voimakas kuin valtameri." Kabulin kaupungin asukkaat, Afganistanin suurin kaupunki, ovat kestäneet toistuvia imperiumin hyökkäyksiä säilyttääkseen oman kulttuurinsa ja identiteettinsä, joten heidät voidaan sanoa tehneen niin. Hindu Kushin laaksossa sijaitseva Kabul hallitsee etelä- ja keskiaasian välistä reittiä ja hallitsee Khyberin solan lähestymistapoja. Koska sillä on vuosisatojen kokemus invaasioiden vastustamisesta, se on tuottanut vihaisia sotureita koko tuon ajan. Kun he eivät taistelleet ulkopuolisia vastaan, kukkulakansat taistelivat iloisesti keskenään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kabul on yli 3500 vuotta vanha, mutta harvoin vapaa. Hindu Rigveda ylisti sitä ihannepaikkana, "paratiisinäky vuoristossa". Achaemenid-kauden lopulla kaupungista tuli zoroastrialaisuuden keskus. Monet kuningaskunnat ja imperiumit hallitsivat Kabulia seuraavien vuosisatojen aikana. Vuonna 1504 kaupunki vallattiin Baburin toimesta, joka teki siitä päämajansa muodostaessaan Mughal-imperiumia. Babur rakasti kaupunkia niin paljon, että hänen hautakivessään luki persiaksi: "Jos on paratiisi maan päällä, tämä se on, tämä se on."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Afganistanilaiset taistelivat suurimman osan 1800-luvusta brittejä vastaan. Kun 1900-luku koitti, Kabul koki renessanssin, joka kesti 60 vuotta. Liberaalin Mohammed Zahir Shahin aikana tehtiin eurooppalaisia investointeja moderneihin viestintä- ja kuljetusvälineisiin... sekä aseisiin. Kymmenen vuoden neuvostoliittolainen miehitys päättyi sisällissotaan venäläisten vetäydyttyä vuonna 1989, mikä johti sortavaan Talibanin hallitsemaan islamilaiseen Afganistanin emiraattiin. Vuonna 2001 amerikkalaisen johtaman liittouman onnistui syrjäyttää Taliban, vaikka vuoteen 2020 mennessä sen paluu näytti olevan mahdollinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkistot - enemmän tai vähemmän historialliset - osoittavat, että Sri Lankan kaupunki Kandy perustettiin kuninkaan Vikramabahu III:n toimesta Gampolasta ja alun perin nimettiin Senkadagalapuraksi lähellä Watapuluwaa (paljon kirjaimia niin pienelle paikalle). Noin vuonna 1400 jKr Kandysta tuli itsenäinen kuningaskunta Kotte-perheen hallitsijan Sena Sammatha Wickramabahun alaisuudessa. Kandyan kuningaskunta pysyi itsenäisenä, ja melko menestyvänä ja turvallisena, kunnes britit hyökkäsivät. Toisessa Kandy-luovutussodassa brittijoukot eivät kohdanneet vastarintaa ja valtasivat kaupungin helmikuussa 1815.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Osittain tämä saattoi johtua asukkaiden haluttomuudesta nähdä kaupunki tasattuna, sillä se oli monien uskontojen koti - Theravada-buddhalaisuus, hindulaisuus, islam ja jopa kristinusko - sekä erilaiset pyhät pyhäköt. Esimerkiksi vuonna 1595 rakennettu Pyhän Hampaan buddhalainen temppeli sijaitsi kuninkaallisessa palatsissa. Buddhistiyhteisö viettää edelleen Poya-päiviä kerran kuussa. Hinduista noin 13% ja muslimeista noin 10% viettivät omia juhliaan ja pyhiä päiviään yhtä hartaasti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Eurooppalaisen johdon alaisuudessa Ceylon (niin kuin se tuolloin tunnettiin) koki nopean ja radikaalin modernisaation. Muutamia kapinoita lukuun ottamatta, kuten Uvan kapina vuonna 1818 ja Matale vuonna 1848, Kandy oli vain hiljainen nurkkaus Brittiläisessä imperiumissa. Toisen maailmansodan aikana se toimi Liittoutuneiden Kaakkois-Aasian komennon kotina, mutta sitä ei koskaan uhattu. 1930-luvun Donoughmore-uudistukset, mukaan lukien pakotettu uskonnollinen suvaitsevaisuus, johtivat lopulta Sri Lankan itsenäisyyden saavuttamiseen dominionina vuonna 1948. Siitä lähtien saari on kärsinyt poliittisesta sisäisestä taistelusta, useista murhista, katkonaisesta kapinasta ja sisällissodasta (1983-2009)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>There is archeological evidence that there has been a settlement at Kumasi since the Neolithic period.  But the town wasn't commonly known until 1695 AD when it became the center of the Ashanti Confederation under Osei Tutu. With the 1701 victory over the Denkyira tribes, Kumasi became the cultural as well as the political center of the Ashanti ethnic group. Located astride two Saharan trade routes, it also became quite wealthy … and the discovery of gold in the kingdom didn’t hurt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Epäilemättä jälkimmäinen osaltaan vaikutti siihen legendaan, että pappi ja lainsäätäjä Ohomfo Anokye sai Kultaisen valtaistuimen taivaasta, joka on Ashantin kansan henki ja ilmentymä – menneisyydestä, nykyhetkestä ja tulevaisuudesta. Paitsi tietenkin orjat; orjuus oli historiallinen perinne Ashantissa ja heitä otettiin usein sotien aikana tai ryöstämällä läheisiä heimoja. Orjia uhrattiin ajoittain ja heidän odotettiin seuraavan isäntiään tuonpuoleiseen (yleensä vähän avustettuna). Mutta positiiviselta puolelta Ashantin orjat saattoivat omistaa muita orjia ja vaatia jopa omistajansa vaihtamista, jos he kokivat joutuvansa hyväksikäytetyksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kumasi menestyi varsin hyvin kaikin puolin taiteellisena metropolina, kunnes anglo-ashantisodat alkoivat... viisi niistä käytiin vuosien 1824 ja 1901 välillä. Konflikti käynnistyi, kun useat rannikkovaltakunnat Ghanassa kokivat uhatuksi ashantien laajenemisen ja kutsuivat britit suojelemaan heitä; brittiläinen ahneus kullan suhteen saattoi myös olla osatekijä. Syistä huolimatta, lähellä kolmannen anglo-ashantisodan loppua, paljon Kumasia, mukaan lukien palatsi, tuhottiin brittiläisvoimien toimesta Amoafulin ja Ordashun vaikeasti taisteltujen taisteluiden voittamisen jälkeen. Vaikkakin kaksi sotaa oli jäljellä, ei Kumasi koskaan palannut entiseen loistoonsa ja asemaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Se kuitenkin pysyi Ashantien kulttuurikeskuksena; Kumasin seremoniallinen hallinta palautettiin Ashanteille vuonna 1926. Vuonna 1935 Ashantien itsehallintoalue perustettiin brittiläiselle alueelle ja sen pääkaupunkina oli Kumasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun espanjalaiset tutkimusmatkailijat törmäsivät muinaisen Olmecin raunioihin (Mesoamerikan "äitikulttuuri"), he antoivat niille espanjalaiset nimet, kuten La Ventalle. Alkuperäinen Olmec-kaupunki "San Lorenzo" hylättiin noin 900 eaa ja La Venta nousi alueen merkittäväksi kaupungiksi. Itse La Venta hylättiin noin 400 eaa, mutta viiden vuosisadan aikana se oli Olmec-kulttuurin, taiteen ja uskonnon keskus. Toisin kuin useimmissa Mesoamerikan kaupungeissa, lähistöllä oli vain vähän kiveä, joten asutus oli pääasiassa rakennettu savesta ja täyttömaasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sijaitseva kahden neliökilometrin saarella rannikkosuolla, joka katsoo Rio Palman ulosvirtausta, La Venta ei ollut kovin miellyttävä paikka. Mutta se oli pyhä, ja siellä oli nähtävänä vaikuttavia esimerkkejä insinöörityöstä ja vauraudesta. Suuri pyramidit siellä oli tuolloin suurin rakennelma Amerikoissa; vielä 2500 vuoden kuluttua eroosiosta se nousee 34 metriä yli tasaisen saaren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Monumentteja ja veistoksia koristaa monimutkainen, ja hautahautoja ja alttareita on myös löydetty. Olmeekkien ikonisia "Kolossaalisia päitä" on veistetty, ja La Ventassa on neljä kaikkein kuuluisinta. Painaen useita tonneja, arkeologit ihmettelevät edelleen, miten olmeekit onnistuivat hankkimaan kiven näihin massiivisiin veistoksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja vauraus ... arkeologit, jotka kaivavat kaivauksia, ovat löytäneet yltäkylläisiä lahjoja: 1000 tonnia kiillotettuja serpentiniittilohkareita, laajoja mosaiikkeja ja 48 kerrostumaa jadea, keramiikkaa, figuriineja ja hematite-peilejä. Ja orjien luurankoja, paljon heitä, yhdessä laitteiden kanssa, jotka näyttävät olevan verenlaskuun (seremonialliset piikit ja vastaavat), mikä johtaa spekulointiin ihmisen uhraamisesta uskonnollisiin tarkoituksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta on epätodennäköistä, että historia koskaan tietää varmasti, sillä suuri osa La Ventasta on tasoitettu edistyksen nimissä. Esimerkiksi koko saaren eteläpää on peitetty öljynjalostamolla. Ja vuonna 2009 joitain päitä vaurioitettiin ryhmän toimesta, joka yritti suorittaa oletettavan esikolumbiaanisen uskonnollisen rituaalin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Somalian rannikko on ollut tärkeä jo antiikin ajoista lähtien. Vaikka nyt ajattelemme kauppaa, joka kulkee Suezin kanavan kautta Intian niemimaalle, alue oli tärkeä jo ennen sitä. Rooman aikoina somalialaiset ja arabiportaat estivät intialaisia kauppiaita vierailemasta Afrikan sarven pohjoispuolella sijaitsevissa satamissa, koska ne olivat liian lähellä Rooman markkinoita (pitääkseen sen tuottoisan yhteyden itselleen), mutta he saivat perustaa itsensä satamiin, kuten Mogadishuun, ja niin kaupungista tuli intialaisten kauppiaiden koti Afrikassa. Jopa Intian ja Rooman lisäksi somalialaiset kauppiaat siirsivät kangasta ja muita tavaroita Foiniikista, Egyptistä, Kreikasta, Persiasta ja niin edelleen pitkin Swahilin rannikkoa. Mutta verkostot ulottuivat myös länteen, Sudanin ja Etiopian suuntaan. Ibn Khaldun, arabian filosofi 14. vuosisadalta, kuvaili Mogadishua vauraaksi kaupungiksi, mutta joka säilytti perustavanlaatuisen nomadisen luonteensa - Khaldun oli ehdottanut historiaan liittyvää sykliä, jossa nomadiset ihmiset ja asutetut ihmiset olivat jatkuvassa jännitteessä, ja Mogadishu edusti nomadien voittoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun italialaiset päättivät myöhään liittyä muiden eurooppalaisten valtojen mukaan siirtomaapolitiikan tavoitteluun, he suuntautuivat katseensa Afrikan sarven alueelle. Myöhäisellä 1800-luvulla he "saivat" nykyisen Eritrean (yksinkertaisesti "punainen meri" latinaksi) brittiläisiltä, yrittivät valloittaa Etiopian (ja epäonnistuivat etiopialaisen keisari Menelik II:n ansiosta) ja saivat somalialaiset sulttaanit allekirjoittamaan sopimuksen tullakseen italialaisiksi protektoraateiksi. Mogadishu oli lyhyesti italialainen, mutta 1940-luvulla Italia menetti Somalian briteille, jotka puolestaan luovuttivat alueen Yhdistyneille kansakunnille itsenäistymiseen asti 1960-luvulla. Kun Somalia itsenäistyi, Mogadishusta tuli sen pääkaupunki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rakennettu noin 2500 eaa., Mohenjo-daro oli yksi Harappan sivilisaation suurimmista asutuksista, jonka kulttuuri kattoi Pohjois-Intian ja Pakistanin alueen. Kun egyptiläiset rakensivat pyramidinsa faaraoilleen ja minolaiset hyppivät härkien yli urheilun ilosta, noin 40 000 Mohenjo-daron kansalaista rakensi upeita tiilirakenteita: julkinen kylpylä, keskusmarkkinat yleisellä kaivolla, tilavat kodit, suuri viljasiilo (ilmastointikanavilla viljan kuivattamiseen), "Pilarihalli" kokouksia varten ja "College Hall" (jossa on 78 huonetta, joita pidetään pappien asuntoina).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologit sekä varkaat ovat löytäneet mitä moninaisimpia ihmeellisiä taideteoksia ja esineitä kaivauksissaan Mohenjo-darossa: istuvia ja seisovia patsaita, kuparisia työkaluja, virallisia sinettejä, kulta- ja jaspiskoruja, vaakamittareita, lasten leluja, kaupankäynnissä käytettyjä painoja, veistettyjä huonekaluja. Huomattavimpiin löytöihin kuuluvat pronssinen "Tanssiva tyttö", Pashupati-sinetti ja noin 4500 vuotta vanhaksi arvioitu seitsemän säikeen kaulakoru. Kaupungin täytyi olla mukava paikka elää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja suhteellisen rauhallinen. Kaupungissa ei ollut ulkoseiniä, vaikka itäpuolella oli vartiotorneja ja joitakin puolustustöitä etelässä. Vaikka näyttää siltä, että ei-inhimilliset uhkat eivät häirinneet rauhaa, vihaiset jumalat luonnon muodossa tekivät sen varmasti. Mohenjo-daro tuhoutui vähintään seitsemän kertaa ja rakennettiin uudelleen - uusi suoraan vanhan päälle. Näyttää siltä, että Indus-joen tulviminen hukutti säännöllisesti kaiken sen kulttuurin. Mutta joka kerta se nousi jälleen maailman kehittyneimmäksi kaupungiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta kaikki hyvä päättyy lopulta. Kun Harappan-sivilisaatio koki yhtäkkiä – ja vielä tänään selittämätön, vaikka historioitsijoilla on paljon teorioita – laskusuhdanteen noin vuonna 1900 eaa., Mohenjo-daro hylättiin vähitellen. Se katosi aina vuoteen 1920 asti, jolloin käydessään Intiassa historioitsija Rakhaldas Banerji löysi sieltä vanhan flint-kaavin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen kuin se linnoitettiin 800-luvun alussa, Preslav oli vain uninen pikku slaavilainen asutus. Boris I:n kruunauksen aikaan, jonka pääkaupunki oli lähellä sijaitseva Pliska, siitä oli tullut tärkeä strateginen keskus ja pääkaupungin varuskunnan komentajan ja käytännöllisen sotilashallinnon päämiehen, bulgarialaisen 'Ichirgu-boilin' asuinpaikka. Kaupungista tuli myös uskonnollinen keskus, kun bulgarit kääntyivät kristinuskoon vuonna 864 ja rakensivat sinne useita kirkkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Preslavin pääliiketoiminta oli sota. Kun lopullinen pakanallinen kapina voitettiin vuonna 892 ja Boris nimitti Simeon I:n seuraajakseen, päätettiin siirtää pääkaupunki Pliskasta paljon kristillisemmälle Preslaville. Seuraavien 80 vuoden aikana uusi pääkaupunki ei vain tullut Bulgariansin poliittiseksi ja sotilaalliseksi keskukseksi, vaan myös sen kulttuurin, taiteen ja uskonnon keskukseksi. Muurit laajennettiin ja vahvistettiin, ja sen kasarmista tuli bulgarialaisen suuruudenhulluuden harjoituskenttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kunnes, kun bulgarialaiset hävisivät Kiovan prinssi Sviatoslav Igorevitšille ja Preslav valloitettiin. Seuraava sota Bysantin ja Kievin välillä jätti kaupungin raunioiksi ja melkein tuhoutuneeksi vapauttavan Bysantin armeijan toimesta. Tämä oli opetus siitä, että kannattaa olla varovainen liittolaistensa suhteen. Bysanttilaiset veivät Bulgarian aarteen, kuninkaalliset jalokivet ja kruunut sekä suurimman osan kuninkaallisesta kirjastosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Preslav palautti jonkin verran sotilaallista merkitystään "Toisessa bulgarialaisessa valtakunnassa" 1185-luvulla. Itse asiassa se oli - yhdessä Tarnovgradin linnoituksen kanssa - yksi kuningaskunnan yhteisistä paikoista hallitsijoiden alaisuudessa. Mutta Tarnovgradin strateginen puolustusasema osoittautui paremmaksi ulkopuolisten uhkien kestämisessä. 1270-luvun tatarihyökkäykset karkottivat pois ne Preslavin kansalaiset, jotka selvisivät; he rakensivat uuden kylän samalla nimellä muutaman mailin päähän ryöstäen kerran mahtavat seinät rakennusmateriaaleiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useimmat arkeologit ja historioitsijat eivät usko, että hylätyn Nan Madolin kaupungin rauniot, jotka sijaitsevat Pohnpein saaren itärannikolla Mikronesiassa, olisivat kadonneen Mu-mantereen jäännöksiä. Kaupunki rakennettiin laguunille ja koostui noin sadasta pienestä keinotekoisesta saaresta, jotka oli rakennettu kivien ja korallin täyttöalustoille erottavien vuorovesikanavien avulla. Sen sijaan, että se olisi jäänyt jäljelle mantereen esihistoriallisesta uppoamisesta, paras arvaus on, että näiden saarten rakentaminen alkoi noin 8. vuosisadalla jKr ja megalittirakenteiden rakentaminen näiden päälle tapahtui 12. ja 13. vuosisadalla. Tämä tapahtui, jotta Sandeleur-dynastian eliitti ei joutunut sekoittumaan yleisön kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Laguunikaupungin alkuperäinen nimi oli Soun Nan-leng ("Taivaan riutta"), ja eurooppalaiset tutkimusmatkailijat nimesivät sen "Tyynenmeren Venetsiaksi". Useimmat nimetyistä saarista olivat asuinpaikkoja päälliköille ja papeille... vaikkakin joillakin oli erityistarpeita: ruoanlaitto, kookosöljyn tuotanto Peineringillä, kanoottien rakentaminen Dapahulla. Hautajaisalue sisältää noin 58 saarta, jotka on peitetty hautakivillä. Nan Madol oli Sandeleurin poliittinen, uskonnollinen ja kulttuurinen valtapaikka, joka oli onnistunut yhdistämään Pohnpein ja Temwen saarten klaanit (joita oli yhteensä noin 25 tuhatta ihmistä). Pian sen jälkeen hallitsija pakotti heimon päälliköt muuttamaan uuteen kaupunkiin, jossa hän voisi pitää heidät silmällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nan Madolin väkiluku oli huipussaan noin 1000. Koska saarilla ei ollut lähteitä ruoalle tai makealle vedelle, kaikki piti soutaa Pohnpeiltä. Legenda kertoo, että kaikki rakennusten ja hautakammioiden kivet lensivät saarelle kahden velhosen, Olisihpan ja Olosohpan, toimesta, jotka perustivat Sandeleurin. Riippumatta sen luomistapahtumista, kun eurooppalaiset saapuivat 1800-luvun alussa, Nan Madol oli hylätty, luultavasti noin vuonna 1450, kun Sandeleur romahti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Soulin ympäristö oli asutettu jo paleoliittiselta ajalta lähtien, kaupunki perustettiin virallisesti vasta vuonna 18 eaa., kun Baekjen kuningaskunta rakensi pääkaupunkinsa Wiryeseongin paikalle. Ajan myötä Baekje kasvoi vähäisestä valtiosta yhdeksi Koreoiden kolmesta kuningaskunnasta, jotka hallitsivat niemimaata suurimman osan ensimmäisestä vuosituhannesta jKr. Ajan myötä Soulista tuli vaikuttava kaupunki, jolla oli suuri poliittinen, kulttuurinen ja kaupallinen merkitys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lopulta kolme kuningaskuntaa yhdistettiin yhden hallinnon alle ja uuden valtion pääkaupunki siirrettiin Souliin vuonna 1394 jKr. Kaupungin ympärille rakennettiin suuria muureja, enemmänkin estääkseen varkaita kuin karhuja ja muita suuria pelottavia eläimiä... kuten niitä ärsyttäviä barbaareja. Lopulta Souli avasi porttinsa länsimaalaisten tullessa Itä-Aasiassa myöhään 1800-luvulla, ja kaupunki modernisoitui nopeasti. Itse asiassa Souli oli ensimmäinen Aasian kaupunki, jossa oli sähköä, juoksevaa vettä ja puhelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä ei ole yllättävää, sillä Soul on ollut teknologisten edistysaskelien keskus vuosisatojen ajan. Siviiliministeri Choe Yun-ui keksi siellä liikuteltavan metallityypin vuonna 1234 painaakseen 50 kappaletta Sangjeong yemunista ... kauan ennen kuin Gutenberg törmäsi samaan ideaan. Joseon-dynastiassa keksittiin vesikello, näkölasit, udometri ja paljon muita älykkäitä laitteita. Vuonna 1442 huipentui astronomisten edistysaskelien aikakausi Chiljeongsanin, seitsemän taivaallisen kohteen kurssien laskelmien kokoelman, myötä. Sitten on maailman ensimmäinen ballistinen liivi, joka keksittiin 1860-luvulla, siunaus Korean armeijalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Samsungin, LG Corporationin ja muiden vastaavien yritysten kotipaikkana, tieteellinen pänttäys ei ole hidastunut juuri lainkaan. Vuonna 2008 Etelä-Korea oli maailman viidenneksi suurin R&amp;D-investointeja tekevä maa, joista suuri osa keskittyi Souliin. Elektroniikassa, tietokoneissa, robotiikassa, uusiutuvassa energiassa ja monilla muilla aloilla, Soulissa tehdään jatkuvasti uusia löytöjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tukholman varhaisimmat kirjalliset dokumentit ovat peräisin vuodelta 1252 jKr. ja kuvailevat kaupunkia rautakauppapaikkana. Joissakin norjalaisissa saagoissa sitä pidetään kadonneena kaupunkina nimeltä Agnafit (jossa legendaarinen kuningas Ange hirtettiin vangittuna olevan morsiamensa Skjalfin toimesta). Toinen tarina kertoo, että kaupunki perustettiin ruotsalaisen Birger Jarlin toimesta suojelemaan vastasyntynyttä maata hyökkääviltä laivastoilta. Riippumatta siitä, kumpi tarina (jos kumpikaan) on tosi, kaupunki kasvoi nopeasti kaupan, kaivoksen ja kalastuksen keskukseksi...liittyen lopulta hansaliittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>15. vuosisadalla Tukholmassa alkoi kansallinen itsenäisyysliike, kun ruotsalaiset halusivat kaataa tanskalaiset hallitsijansa. Valitettavasti vallankumous ei onnistunut, ja vuonna 1520 tanskalainen kuningas Kristian II saapui kaupunkiin ja aloitti Tukholman verilöylyn, jossa suurin osa ruotsalaisista vastarintavoimista murhattiin. Seuraavina vuosina ympäri maata tapahtuneet kapinat olivat onnistuneempia ja hajottivat Kalmarin unionin (miellyttävä nimi tanskalaiselle vallalle Skandinaviassa), ja Ruotsi sai vihdoin itsenäisyytensä. Ensimmäinen Ruotsin kuningas, Kustaa Vaasa, kruunattiin vuonna 1523, ja Tukholman väkiluku alkoi kasvaa. Sadassa vuodessa kansalaisliike kasvoi kuusinkertaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Loppupuolella 1900-luvun Tukholmasta tuli yksi Euroopan suurimmista oppimiskeskuksista. Maailman vanhimmista sotilasakatemioista, Karlbergin sotilasakatemiasta, perustettiin vuonna 1792; yksi Euroopan arvostetuimmista lääketieteellisistä korkeakouluista, Karoliininen instituutti, vuonna 1811; Kungliga Tekniska högskolan -tekniikkainstituutti vuonna 1827. Vanhin kaikista on kuitenkin Ruotsin kuninkaallinen tiedeakatemia, Nobel-palkintojen koti, joka perustettiin vuonna 1739 kuuluisan luonnontieteilijän Carl Linnaeuksen toimesta. Kaupunki on jatkanut siirtymistään kalastuksesta, kaivostoiminnasta ja merenkulusta kohti korkean teknologian tutkimusta, modernia valmistusta ja miljoonien antamista muuten tuntemattomille tieteilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kanadan väkirikkain kaupunki (noin 2,6 miljoonaa asukasta vuonna 2011), Toronto, aloitti toimintansa pienenä ranskalaisena kauppapaikkana vuonna 1750, kun irokeesit jättivät alueen Beaver Wars -konfliktin jälkeen. Paikka ei kuitenkaan ollut erityisen hyvä, koska ranskalaiset hylkäsivät sen itse vuonna 1759. Mississaugat saivat alueen perintönä, mutta Amerikan siirtokuntien kapinan aikana uskollisiksi brittiläisiksi kutsutut siirtolaiset saapuivat sivistymättömälle pohjoisen Ontariojärven raja-alueelle. Näin ollen britit neuvottelivat Mississaugojen kanssa "Toronton ostosta" vuonna 1787 ja saivat haltuunsa yli neljänneksen miljoonaa hehtaaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Britit rakensivat Fort Yorkin Toronto-sataman sisäänkäynnille, juuri ajoissa sen vangitsemiseksi ja tuhoamiseksi amerikkalaisten joukkojen toimesta vuoden 1812 sodassa. (Vähän tunnettu tosiasia: Yorkin ryöstäminen oli yksi tärkeimmistä syistä brittijoukkojen Washingtonin polttamiselle.) Sen jälkeen epämiellyttävyyksien jälkeen - ja epäonnistuneen Upper Canada Rebellionin jälkeen, jonka johti Toronton William Mackenzie vuonna 1837 - Toronto astui kasvun, kehityksen ja teollistumisen aikaan. Grand Trunk ja Northern -rautatiet yhdistivät voimansa Union Stationin rakentamiseksi; samalla höyrylaivat ja kuunarit Ontariojärvellä tekivät Torontosta tärkeän portin mantereen sisämaan resursseille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki tämä edisti Toronton kehittymistä teollisuuden keskukseksi. Esimerkiksi useat tislaamot aloittivat toimintansa, mikä teki kaupungista Pohjois-Amerikan suurimman alkoholin tuottajan; Gooderham &amp; Worts -tislaamo tuli maailman suurimmaksi viskitehtaaksi jo 1860-luvulla. Vuoden 1904 suuri tulipalo tuhosi suuren osan keskustaa, mutta alue rakennettiin uudelleen hienostuneemmalla tavalla, ja suuri osa teollisuudesta siirrettiin esikaupunkeihin. Tehdas- ja varastorakennukset keskittyivät rautatieasemien ja sataman ympärille. Alkoholin lisäksi Toronto tuottaa nykyään autoja, rautaa ja terästä, kemikaaleja, paperia ja pakattuja elintarvikkeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valletta, joka sijaitsee Maltan tasavallassa, perustettiin vuonna 1566 Jean Parisot de la Valetten toimesta, joka oli Sovereign Military Hospitaller Order of Saint John of Jerusalem of Rhodes and of Maltan 49. suurmestari. Tämä tapahtui sen jälkeen, kun Ritarikunta oli kestänyt vuotta aiemmin Osmanien valtakunnan piirityksen ja saaren valtauksen. (Maltan Charles V Espanjasta antama määräys oli pitää saari osana Ritarikuntaa ja toimia vastapainona Osmanien valtakunnan hyökkäyksille.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentaakseen ja vahvistaakseen uutta kaupunkia ja saarta, Valette pyysi apua kristillismaiden kuninkailta ja ruhtinailta. Ja sitä tuli... ilmeisesti heidän ajattelutapansa oli, että oli parempi, että joukko sotaisia intoilijoita kohtasi lähestyvät muslimit kuin heidän omat joukot ja laivansa. Paavi Pius V lähetti oman sotilasarkkitehtinsä suunnittelemaan linnoituksia, ja Espanjan Filip II antoi laivoja ja aseita. Muut lahjoittivat suuria summia rahaa kirkkojen, kasarmien ja satamalaitteiden tukemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki hienoine satamineen ja strategisine sijaintineen kesti vuosisatojen sotia, aina toiseen maailmansotaan saakka. Ritarit ottivat hoitaakseen Välimeren meriliikenteen valvontatehtävät kristillisen Euroopan ja Levantin välillä, taistellen barbaari-korsaarien ja muiden merirosvojen kanssa. He myös vapauttivat kristittyjä orjia, pääosin tekemällä ryöstöretkiä osmanien meriliikenteeseen. Kuitenkin Genovan, Venetsian ja Pisan nousu, sekä myöhemmin protestanttinen reformaatio, nakertivat suuren osan Vallettan taloudellisesta tuesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siten vuonna 1798, kun Napoleon valtasi Maltan matkallaan Egyptiin hyökätäkseen, vain Napolin ja Britannian näyttivät olevan huolissaan. Pari vuotta myöhemmin maltalaiset nousivat kapinaan ranskalaista varuskuntaa vastaan; voittaneet kapinallisten johtajat luovuttivat saaren Britannialle pyytäen, että siitä tehtäisiin imperiumin alusmaa. Vuoden 1814 Pariisin rauhansopimus vahvisti Britannian hallinnan, jonka vallassa se pysyi itsenäisyyteen asti vuonna 1964.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitessaan kahden purjehduskelpoisen joen, Vilnian ja Neriksen, risteyksessä noin 194 mailin päässä Itämerestä, Vilna perustettiin kauppapaikaksi syvällä Liettuan metsissä. Kaupunki mainitaan ensimmäisen kerran kirjallisissa asiakirjoissa vuonna 1323, jolloin saksalaiset juutalaiset kutsuttiin muuttamaan Liettuan suuriruhtinaan pääkaupunkiin Gediminas-herttuan toimesta, joka lupasi uskonnonvapautta ja kaupallisia mahdollisuuksia. Seuraavien vuosikymmenten aikana herttuan ja hänen poikiensa kunnianhimoisten toimien myötä suuriruhtinaskunta laajeni kattamaan suurimman osan nykyisestä Liettuasta, Valko-Venäjästä, Ukrainasta, Transnistriasta sekä osia Puolasta ja Pohjois-Venäjältä. Lublinin unionin myötä vuonna 1569 kaupungista tuli tärkeä kauppakeskus Puola-Liettuan yhteisössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tänä aikana Vilna muuttui dramaattisesti syrjäisestä postista kulttuuriseksi ja poliittiseksi keskukseksi. Siirtolaisia toivotettiin tervetulleiksi viranomaisten toimesta, ja tuhannet slaavit, saksalaiset ja juutalaiset muuttivat kukoistavaan kaupunkiin. Vuonna 1579 kuningas Stefan Báthory perusti instituution, joka kehittyi 'Vilniaus universitetas' (Vilnan yliopisto) nimiseksi, Itämeren alueen vanhimmaksi yliopistoksi, joka nopeasti tuli yhdeksi Euroopan tärkeimmistä tieteellisistä ja kulttuurillisista keskuksista. Erilaisia taiteen ja käsityön kiltoja perustettiin, ja kaupunki toimi pääkaupunkina kaupankäynnille Skandinavian ja Puolan sisäosien sekä Pohjois-Venäjän välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki tämä käteinen tarkoitti, että asukkaat - kun he eivät taistelleet puolalaisten, ruotsalaisten, venäläisten tai saksalaisten kanssa - saattoivat elää hyvää elämää. Vaikka Vilnaa kutsutaan "barokkikaupungiksi", Vilna yhdistää erilaisia arkkitehtonisia tyylejä - goottilaista, renessanssia, uusklassista jne. - hyvin säilyneessä ja ainutlaatuisessa vanhassakaupungissaan (jonka UNESCO lisäsi maailmanperintöluetteloon vuonna 1994). Kaupunki on täynnä kaikenlaisia museoita ja monumentteja. Gediminasin torni, Katedraalin aukio, arvokas Suuriruhtinaiden palatsi, allekirjoittajien talo ja kansalliset museot ja kirjastot ovat selvinneet monien vihollisten miehityksestä ... ja itsenäisyyden saavuttamisen jälkeen vuonna 1990 ne ovat jälleen muodostaneet Liettuan sydämen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On olemassa todisteita ihmisen asutuksesta Armenian pääkaupungin lähellä, jotka juontavat juurensa esihistorialliselle ajalle. Työstettyjä kivitöitä on otettu Yerevanin luolasta, joka on ajoitettu kymmeniä tuhansia vuosia taaksepäin. Shengavitin arkeologinen kohde Yerevanissa asutettiin noin 3200 eaa., mikä tekee siitä yhden maailman parhaiten tunnetuista muuratuista pronssikautisista arkeologisista kohteista. Itse Yerevanin kaupunki on lähes modernein vastaavaan verrattuna, se perustettiin yli 2500 vuotta sitten linnoituksen nimeltä "Erebuni" paikalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Armenia oli ensimmäinen valtio, joka otti kristinuskon uskonnokseen varhaisessa 4. vuosisadalla. Yerevan tunnetaan myös nahkatöistään (yli 5 000 vuotta vanha nahkakenkä on esillä Armenian historiamuseossa). Sijaitessaan eri imperiumien risteyskohdassa Aasiassa ja Lähi-idässä, sitä on hallinnut medialaiset, roomalaiset, bysanttilaiset, arabit, persialaiset, ottomaanit ja venäläiset. Näiden kulttuurien nousu ja tuho heijastuu edelleen kaupungin säilyneessä arkkitehtuurissa ja kulttuurissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Antiikin kirkot pilkottavat Jerevania. Pieni Katoghike-kirkko on kontrasti mahtavan Pyhän Grigor Lusavorichin katedraalille, joka on maailman suurin armenialainen apostolinen kirkko. Joitakin kirkkoja on kuitenkin menetetty, kuten 5. vuosisadan Pyhän Paavalin ja Pietarin kirkko (vaikka joitakin jäänteitä on säilytetty historiamuseoissa). Sininen moskeija oli suljettu muutamiksi vuosikymmeniksi ja sitä käytettiin Jerevanin kaupungin museona, mutta se on sen jälkeen entisöity ja sitä käytetään jälleen jumalanpalveluspaikkana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yerevanissa sijaitsee myös Yerevanin shakki-talo. Shakki ja sen edeltäjät ovat olleet pelattavana Armeniassa vähintään 9. vuosisadalta ja mahdollisesti jo 6. vuosisadalta lähtien, ja tänä päivänä armenialaiset jatkavat maansa edustamista kilpailujen korkeimmilla tasoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zanzibarin saari, joka kuuluu kauppaa raskaasti käyvälle Swahilin rannikolle, on ollut ihmisten kotipaikka noin 20 000 vuotta sen jälkeen, kun ihmiset onnistuivat löytämään tiensä Afrikasta. Vähän tietoa Zanzibarista on olemassa ennen Muhammedin kuolemaa vuonna 632 jKr. Mutta sen sijainti teki siitä ensiluokkaisen paikan arabien, swahilien, intialaisten ja persialaisten kauppateille; kauppiaat ja muut näistä kaikista maista siirtyivät Zanzibariin. Saari oli myös kätevä tukikohta orjaryöstöille Itä-Afrikan rannikolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da Gaman vierailu vuonna 1498 herätti kotona kiinnostusta; vuonna 1503 tai niillä paikkeilla Zanzibarista tuli osa Portugalin imperiumia, kun pieni sotilasretkikunta nousi maihin, vaati ja sai paikalliselta sulttaanilta veroa rauhan takaamiseksi. Portugalilaiset olivat kuitenkin melko laiskoja isäntiä, koska kun brittiläinen laiva pysähtyi vuonna 1591, kapteeni ei löytänyt portugalilaista linnoitusta tai varuskuntaa, vain kauppapaikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ei ole epäilystäkään siitä, että Portugalilla oli osuutensa rauhan säilyttämisessä viljelemällä mausteita saarilla: neilikkaa, vaniljaa, kanelia ja muskottipähkinää muiden vähemmän arvostettujen joukossa. Orjat työskentelivät suurilla plantaaseilla, jotka ilmestyivät siirtokunnan ympärille. Samalla kaikenlaiset kauppalaivat purjehtivat satamiin, sekä eurooppalaiset että aasialaiset. Sulttaanit jatkoivat hallitsemistaan Stone Townista (nykyisen Zanzibar Cityn sydämestä) seuraavat kaksi vuosisataa, niin kauan kuin portugalilaiset saivat osansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuitenkin tämä puoliautonomia päättyi, kun britit saivat tietää portugalilaisesta ja arabilaisesta orjakaupasta. Usean vuosikymmenen neuvottelujen, uhkailujen ja satunnaisten väkivallan jälkeen vuonna 1873 solmittu anglo-zansibarilainen sopimus lopetti käytännön ja Zanzibarin talous romahti. Portugalilaiset vetäytyivät ja vuonna 1890 ainoa muu alueeseen kiinnostunut valta, Saksa, tunnusti "brittiläisen suojelualueen" Zanzibarilla. Suojelualue yksipuolisesti päättyi Yhdistyneen kuningaskunnan toimesta joulukuussa 1963, ja Zanzibar liittyisi Tanganyikaan muodostaen Tansanian.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>