<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ihmeet ovat näyttäviä rakennuksia, keksintöjä ja käsitteitä, jotka ovat kestäneet ajan ja muuttaneet maailmaa ikuisesti. Ihmeet vaativat aikaa, energiaa ja vaivaa valmistuakseen, mutta kun ne on rakennettu, ne tarjoavat sivilisaatiollesi monia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historiallinen konteksti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alhambra aloitettiin pienellä linnoituksella, jonka Granadan maurit Andalusiassa (Espanjassa) rakensivat vuonna 889 jKr. Sen jälkeen emiiri Mohammed ben Al-Ahmar laajensi sitä 11. vuosisadalla ja sulttaani Yusuf I muutti sen kuninkaalliseksi palatsiksi vuonna 1333. Al-Hamra (kirjaimellisesti "punainen"), nimensä punaisen tiililinnoituksensa mukaan, oli ylellinen - ainakin eurooppalaisten standardien mukaan siihen aikaan - kaiken mukavuuden, kuten sisätilojen putkistojen, kanssa. Se yhdisti paikan luonnollisen kauneuden alueen hienoimpien muslimi-, juutalais- ja jopa kristillisten käsityöläisten ja taiteilijoiden suunnittelemiin rakennuksiin ja puutarhoihin. Sen huomattavimmista piirteistä monet sisäseinät ja pylväät ovat kaiverrettu käsikirjoitetulla arabialaisella kirjasinlaadulla runoilla ja jakeilla Koraanista. Nasrid-dynastian viimeinen sulttaani Muhammad XII antautui Espanjalle vuonna 1492 ilman, että Alhambraa hyökättiin ristiretkeläisten toimesta - muuten se olisi vain toinen kasa raunioita ja muistoja eleganssista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jättiläiskello Big Ben sijaitsee Elisabetin tornissa - nimetty kunniaksi kuningatar Elisabet II:n timanttijuhlille (oli vain "Kellotorni" ennen sitä) - Westminsterin palatsin pohjoispäässä, jossa sijaitsee parlamenttitalo. Useimmat britit ja turistilaumat viittaavat koko rakennukseen "Big Beniksi" melko rennolla kielellä. Suuri, 16-tonninen kello valettiin elokuussa 1856 Stockton-on-Teesin valimossa ja uudelleenvalettiin Whitechapel Bell Foundryssä huhtikuussa 1858 sen halkeillessa kuljetuksen aikana Lontooseen. Heilurikoneisto suunnitteli kuninkaallinen astronomi ja sen valmisti kellovalmistaja Edward Dent ja hänen poikapuolensa Frederick; se oli valmis vuonna 1854. Tarkkuus on niin hienoa, että yhden penny lisääminen tai poistaminen (englantilainen, tietysti) heilurista muuttaa nopeutta neljä kymmenesosaa sekunnissa päivässä. Mutta kaikki oli odotettava itse kellotornin valmistumista, joka ei valmistunut ennen vuotta 1859. Vaikka se on ollut hiljaa sotien aikana ja satunnaiset rikkoutumiset, Big Ben on lyönyt tuntia siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mosikovan Keisarillinen Bolshoi-teatteri - bolshoi tarkoittaa venäjäksi "suurta" - on koti Bolshoi-baletille ja Bolshoi-oopperayhtiöille, jotka ovat maailman vanhimpia ja suurimpia (balettiin kuuluu noin 200 tanssijaa). Balettiryhmä perustettiin maaliskuussa 1776 prinssi Urusovin ja brittiläisen teatterinjohtajan Michael Maddoxin toimesta; yksityisasunnoissa esiintymisen jälkeen yritys oli tarpeeksi kannattava hankkimaan Petrovka-teatterin ja avasi siellä ensimmäisen kerran joulukuussa 1780. Valitettavasti Petrovka paloi vuonna 1805, ja sen tilalle tuli New Arbat -teatteri, joka paloi vuonna 1812 Napoleonin miehityksen aikana. Nykyinen Bolshoi-teatteri rakennettiin vuosina 1821-1824, ja se onnistui välttymään palamiselta - vaikka se kunnostettiin vuosina 1843, 1856, 1921, 2002 ja 2011. Viimeisin remontti sisälsi teatterin akustiikan palauttamisen alkuperäiseen korkeaan laatuunsa (joka oli pilattu Neuvostoliiton toimesta) ja alkuperäisen keisarillisen sisustuksen palauttamisen (joka oli repäisty pois samojen Neuvostoliiton toimesta). Vaikka hinnat vaihtelevat jopa 5000 ruplaan, baletti- ja oopperaesitykset jatkavat loppuunmyyntiä - pääasiassa turisteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Broadway on 15 mailin pituinen tie, joka kulkee Manhattanin ja Bronxin läpi New York Cityssä. Katua reunustavat toimistot, kaupat ja asunnot... mutta kukaan ei ajattele niitä. Sen sijaan Broadway tunnetaan parhaiten keskiosastaan 42. ja 53. kadun välillä, jota kutsutaan "Great White Wayksi" - teatterialueeksi. 1800-luvun puolivälistä alkaen useita teattereita avattiin Broadwaylla. Vuonna 1880 Madison ja Union Squarejen välisen alueen valaisemiseksi käytettiin kaarihehkulamppuja, mikä teki siitä yhden ensimmäisistä sähköisesti valaistuista kaduista Yhdysvalloissa (New Yorkilaiset valaisevat mieluummin teattereita kuin koteja, sairaaloita ja kouluja). Kasvavan amerikkalaisen vaurauden ja kulttuuristen tavoitteiden kannustamana teatterit tekivät siitä suosittua viihdettä mekanismin. Vuoteen 1900 mennessä 20 teatteria oli avattu tällä alueella, ja niiden sähköiset mainostaulut olivat niin kirkkaita, että siitä tuli Great White Way. Vuonna 1925 suurimmillaan oli 80 teatteria Broadwaylla, jotka erikoistuivat ylellisiin tuotantoihin, pääasiassa revyihin ja musikaaleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mayat päättivät rakentaa suuren kivikaupunkinsa Yucatanin keskelle viidakkoon sen sijaan, että se olisi rannalla. Joka tapauksessa Chichen Itza oli koti metropolille, jossa oli kotitaloja, temppeleitä, palatseja, pihoja ja pallopelikenttiä, joissa oli poikkeuksellista taidokkuutta; osa koristelluista rakennuksista on peräisin 1500 vuotta taaksepäin. Pallopelit olivat erityinen aika kaupungissa, sillä voittava kapteeni mestattiin pelin lopussa uhriksi jumalille (vaikuttaa täydelliseltä syyltä "heittää" peli), mahdollisesti massiivisen portaikkopyramidin, Kukulcanin temppelin, luona. Chichen Itza oli kukoistava kaupunki aina 13. vuosisadalle asti, jolloin kapina ja sisällissota puhkesivat Mayojen keskuudessa, jonka jälkeen kaupunki ajautui jyrkkään laskuun, josta se ei koskaan toipunut. Sota ei huolehtinut kansan keskuudessa, mutta taudit ja nälkä tekivät sen. Kaupungin keskusta hylättiin ja raunioitui suurelta osin Espanjan valloituksen aikaan mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Flavian-amfiteatteri, paremmin tunnettu nimellä "Colosseum", sijaitsee Rooman keskustassa. Rakentaminen aloitettiin keisari Vespasianuksen hallituskaudella noin vuonna 72 jKr., rahoitettuna saaliilla toisesta juutalaisesta temppelistä Jerusalemin valtauksen jälkeen ensimmäisessä juutalaissodassa. Betonista ja kivestä rakennettu amfiteatteri on suurin koskaan rakennettu ja yksi antiikin arkkitehtuurin ja insinööritaidon suurista ihmeistä. Se pystyi vetämään 50–80 000 katsojaa katsomaan gladiaattoritaisteluja, eläinten metsästystä, massahinnoituksia ja muuta. Keskiaikaisen kristinuskon juurtuessa sen käyttö muuttui halvoiksi asunnoiksi, työpajoiksi, majoituspaikoiksi uskonnolliselle järjestykselle, louhokseksi ja kristilliseksi pyhäköksi. Vaikka Colosseumia on kolhittu maanjäristyksissä ja ryöstetty kiviröyhkeilyllä, se on edelleen melko vaikuttava kaksi vuosituhatta sen jälkeen, kun ensimmäinen gladiaattorimurha pidettiin siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rakennettu sulatetusta messingistä ja raudasta hylättyjen aseiden ja varusteiden jäänteistä, epäonnistuneen hyökkäyksen Colossus of Rhodes oli 98 jalkaa korkea kuva Titan Heliosista, joka pystytettiin juhlimaan voittoa. Rakentaminen Lindoksen Charesin johdolla alkoi vuonna 292 eaa. ja valmistui vuoteen 280 mennessä, kaikkien hämmästykseksi. Vaikka yksityiskohdat ovat hieman epämääräisiä - sillä antiikin historiat ovat mitä ovat - korkea patsas hallitsi Mandrakin sataman sisäänkäyntiä 49 jalan korkealla marmorijalustalla. Mutta se seisoi vain 56 vuotta ennen kuin maanjäristys kaatoi sen. Egyptin Ptolemaios III tarjoutui maksamaan sen uudelleenrakentamisesta, mutta rodolaiset kieltäytyivät, koska Delphin oraakkeli kertoi heille, että jumalat olivat loukkaantuneita siitä. Vaikka jumalat saattavatkin olla loukkaantuneita, lähes 900 vuoden ajan ruostuneet rauniot olivat turistien "täytyy nähdä" -kohde. Vuonna 653 jKr muslimikalifin Muawiyah I:n joukot valtasivat Rhodoksen, ja uudet omistajat myivät sen raakamateriaaliksi juutalaisille kauppiaille, jotka käyttivät - sanotaan - 900 kamelia koko massan kuljettamiseen pois. Raakasta raakaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maailman suurin art deco -patsas, Cristo Redentor ("Kristus Vapahtaja"), seisoo Corcovado-vuoren huipulla 2300 jalan korkeudessa Rio de Janeirossa, pitäen valppaasti silmällä kaupungin syntisiä. Käsivarret levitettyinä halatakseen alla olevaa kaupunkia spektaakkelimaisessa epäjärjestyksessä, tämä Kristuksen patsas on 98 jalkaa korkea, ja käsivarret mittaavat 92 jalkaa sormenpäästä sormenpäähän. Ranskalainen Paul Landowski veisti sen ja rakennettiin kestävästä betonista ja saippuakivestä. Ajatus jättipatsaan asettamisesta kaupungin ylle ensimmäisen kerran esitti katolinen pappi Pedro Boss; uudelleen ehdotettu vuonna 1920 Rion "katolisen ympyrän" toimesta, ryhmä keräsi tarvittavat varat lahjoituksista, pääasiassa hurskaimmilta brasilialaiskatolisilta (tietysti). Rakennustyöt aloitettiin vuonna 1922, ja monumentti avattiin yleisölle lokakuussa 1931.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
    <Text>Nimetty Alexandre Gustave Eiffelin mukaan, jonka yritys rakensi jättiläismäisen terästornin pääsisäänkäynniksi vuoden 1889 Exposition Universelle -maailmannäyttelyyn Pariisissa, Eiffel-torni on tullut symboloimaan "Valon kaupunkia". (Ja vaikka torni onkin yöllä häikäisevästi valaistu, tämä tuntuu sopivalta.) Se oli maailman korkein rakennus avajaispäivänään, mutta se oli myös merkittävän kiistan ja kulttuurin itsevaltaisten tuomareiden kritiikin kohteena. Ennen kuin se edes rakennettiin, 300-jäseninen komitea, johon kuului joitakin merkittävimmistä ranskalaisista insinööreistä ja taiteilijoista, lähetti vetoomuksen työministerille, joka aloitti: "Me, kirjailijat, maalarit, kuvanveistäjät, arkkitehdit ja intohimoiset Pariisin koskemattoman kauneuden ihailijat, protestoimme kaikin voimin, kaikella närkästyksellämme, loukatun ranskalaisen maun nimissä, tämän hyödyttömän ja hirvittävän Eiffel-tornin rakentamista vastaan." Monet olivat myös närkästyneitä siitä, että se tulisi maksamaan ranskalaisille veronmaksajille miljoona dollaria - ei vähäinen summa tuolloin. Onneksi Pariisin matkailutoimisto ei välittänyt protesteista, ja Eiffel-torni nousi ylös.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Virallisesti Estadio Jornalista Mario Filho, joka on saanut stadionin nimensä urheilutoimittajan mukaan - mutta paremmin tunnettu nimellä Maracanã - jalkapallostadion on osa suurta kompleksia Rio de Janeiron sydämessä. Rakennustyöt aloitettiin vuonna 1948, sen jälkeen kun Brasilia oli voittanut oikeuden isännöidä FIFA:n maailmanmestaruuskisoja. Se avattiin (enemmän tai vähemmän, sillä rakentaminen ei ollut vielä täysin valmis) ensimmäisiä otteluita varten vuonna 1950. Valitettavasti suurta suosikkia Brasiliaa hävisi finaalissa Uruguaylle 2-1 edessä 199 854 innostuneen fanin joukon - mikä teki siitä maailman suurimman (ja äänekkäimmän) stadionin tuolloin. Siitä lähtien Maracanã on toiminut isäntänä Pan-Amerikan kisoissa, toisissa maailmanmestaruuskisoissa, lukuisissa konserteissa ja kulttuuritapahtumissa sekä tuhansissa jalkapallo-otteluissa. Stadion on peruskorjattu pienempään kapasiteettiin (78 838) ja mukavampiin oleskelutiloihin (sisältäen 292 uutta wc:tä) ja se toimi ensimmäistä kertaa olympialaisten (tietenkin kesäolympialaisten) isäntänä vuonna 2016.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitessaan Pekingin keskustassa Gu Gongin (Kiinan keisarillinen palatsi) vierailu oli kielletty yleisöltä ilman erityistä lupaa keisarilta itseltään; tästä syystä kompleksi tunnettiin ympäri maata "Kielletty kaupunki" -nimellä (aivan kuten useimmat presidentin asunnot nykypäivänä). Muurien ympäröimän "kaupungin" rakentaminen - joka oli runsaasti koristeltu puutarhoilla, kauniilla terasseilla, rauhoittavilla suihkulähteillä ja paljon käytännöllisillä hallintotoimistoilla - aloitettiin vuonna 1408 Yonglu-keisarin, Ming-dynastian kolmannen keisarin, ohjauksessa. Kompleksi kasvoi vuosisatojen aikana ja toimi kotina 24 Ming- ja Qing-keisarille. Se kasvoi, kunnes siihen kuului 9 999 huonetta 178 hehtaarin alueella, jota ympäröi 170 jalan leveä vallihauta ja 32 jalan korkuiset seinät (varmistaakseen, ettei yksikään yleisöön kuuluva astuisi sisään tarkistamatta). Kielletty kaupunki oli huipullaan kymmenen tuhannen ihmisen koti, jotka kaikki palvelivat yhden keisarin tarpeita. Nyt vain muutama sata asuu upeilla mailla, palvellen oppaina ja siivoojina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisesti otaksutaan, että Alexandrian kuninkaalliskirjasto perustettiin 200-luvun alussa Ptolemaios II:n hallintokaudella hänen isänsä rakennettua Museoiden temppelin paikalle. Alkuperäinen kokoelma voidaan osoittaa Demetrios Falereuksen luomaksi, joka oli Aristoteleen oppilas (joidenkin lähteiden mukaan kuuluisan filosofin omat käsikirjoitukset toimivat siemenenä); Ptolemaion seuraajiensa tukemana kokoelmat kasvoivat lopulta 400-700 tuhanteen papyrukseen ja erilaisiin pergamenttikodekseihin. Kokoelman laajentaminen muuttui joidenkin hallitsijoiden pakkomielteeksi; Ptolemaios III:n määräyksellä kaikkien kaupunkiin saapuvien vieraiden tuli luovuttaa hallussaan olevat kirjoitukset, jotka kopioitiin kirjaston käyttöön. Lähteet eroavat huomattavasti suhtautumisessaan Suuren kirjaston tekstikokoelman paloa kohtaan; yleisesti syyllisinä pidetään Julius Caesarin joukkoja 48 eKr., Rooman keisari Aureliania noin 270 jKr. ja muita. Näyttää kuitenkin siltä, että viimeisetkin jäänteet tuhottiin 391 Patriarkka Theofiloksen määräyksestä Egyptin pakanallisten vaikutusten hävittämiseksi - ei viimeinen kerta, kun kristityt polttavat kirjoja.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
    <Text>Aleksandrian suuri majakka (yksi niistä seitsemästätoista kaupungista, jotka nuori ylimielinen kenraali nimitti itsensä mukaan), jota muinaiset kutsuivat nimellä Pharos, oli maineikkaasti 393-450 jalkaa korkea - mikä teki siitä yhden korkeimmista rakennuksista sivilisaatiossa monien vuosisatojen ajan. Majakan rakentaminen aloitettiin vuonna 280 eaa. Ptolemaioksen toimesta, joka oli Aleksanteri Suuren makedonialainen kenraali ja seuraaja, pienellä saarella auttamaan kauppalaivoja ohjaamaan satamaan kukoistavassa kaupungissa. Majakka valmistui vasta vuonna 247 eaa. uskomattomalla 800 talentin kustannuksella. Sen valo huipulla massiivisessa tornissa tuotettiin uunilla, joka oli tehty kivestä, ja se oli näkyvissä sata mailia. Vaikka se vaurioitui pahasti kolmessa maanjäristyksessä vuosina 956-1323 jKr, se ei kaatunut - mikä teki siitä kolmanneksi pisimpään säilyneen muinaisen ihmeen. Lopulta Egyptin sulttaani louhikoi jäljellä olevan kiven (jotkut olivat pudonneet satamaan) rakentaakseen Qaitbayn linnoituksen vuonna 1480 suojellakseen Aleksandriaa osmanien turkkilaisilta (ei toiminut).</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erään taruajan mukaan Suuri Zimbabwe oli kuningatar Saaban palatsikompleksi. Toisen taruajan mukaan se oli paikka, jossa kuningas Salomonin kaivosten työläiset - jotka olivat lähellä, mutta jonka löytäminen kesti generation delusional treasure hunters - rentoutuivat vapaa-ajallaan. Todellisuudessa se oli pääkaupunki, joka kattoi lopulta noin 1700 hehtaaria ja jonka huippuväkiluku oli noin 18 000, Zimbabwe-kuningaskunnan alueella, joka syntyi vuonna 1220 AD ja katosi vuoteen 1450 AD mennessä. Suuri Zimbabwe rakennettiin kokonaan kivestä (melkoinen saavutus viidakossa) ja se hylättiin pian sen jälkeen ja rappeutui. Vanhimmat tunnetut kuvaukset raunioista ovat portugalilaisen upseerin Vicente Pegadon vuonna 1531 kirjoittamia. Hän mainitsee suurista seinistä, jotka oli tehty veistetyistä kivistä ilman laastia. Rauniot sijaitsevat kolmessa ryhmässä: Hill-kompleksissa, Valley-kompleksissa ja Great Enclosuressa, josta suurin osa arkeologisista esineistä on löydetty: saippuakivifiguureja, kultahelmiä, kuparipalkkeja, pronssisia keihäänkärkiä, koristeltuja riipuksia ja rannerenkaita ja paljon muuta. Joten ehkä ne aarteenmetsästäjät eivät olleetkaan niin harhaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Istanbulin kaupunki (tai Konstantinopoli tai Bysantti, mikä kulloinkin halutaan) on ollut koti monille kansoille, vaikkakin tunnetuin roolistaan bysanttilaisen ja sen jälkeen ottomaanien valtakuntien pääkaupunkina. Se on ollut koti monille uskonnoille, erityisesti itäiselle ortodoksiselle kristinuskolle ja islamilaisuudelle. Mikään ei personifioi tätä persoonallisuushäiriötä yhtä hyvin kuin upea Hagia Sofia (kirjaimellisesti "pyhä viisaus"). Se rakennettiin noin vuonna 532 kreikkalais-ortodoksisen patriarkaalisen basilikan muodossa, ja se on palvellut palvojia lähes 1500 vuotta. Vuonna 1453, kun Konstantinopoli vallattiin ottomaanien toimesta ja nimettiin uudelleen, Hagia Sofia muutettiin moskeijaksi. Koristeellinen ja arvokas rakenne on rakennettu kivestä ja marmorista, ja se on kruunattu 102 jalan halkaisijaltaan olevalla kultaisella kupolilla ennen kuin muslimien hallitsijat lisäsivät neljä minareettia. Rakennus on selvinnyt useista maanjäristyksistä, tulipaloista, mellakoista, ryöstöistä (kuten neljännellä ristiretkellä) ja yhdestä verilöylystä (jolloin vanhukset ja sairaat, jotka olivat ottaneet siellä suojaa, murhattiin ottomaanien vallan valloittaessa). Tänään Hagia Sofia toimii museona, mutta se on edelleen yksi vaikuttavimmista rakennuksista sivilisaatiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riippuvien puutarhojen olemassaoloa ei välttämättä ole edes ollut, saati sitten niiden olleen "ihme"; ei yksikään babylonialainen lähde mainitse niitä eikä niistä ole arkeologista todistetta (toisin kuin muista muinaisista maailman ihmeistä). Puutarhojen ensisijainen todiste tulee useista kreikkalaisista ja roomalaisista teksteistä - miten ne luotiin, miksi ne loivat, niiden koko ja monipuolisuus, jopa miten niitä kasteltiin. Näiden mukaan Nebukadnessar II rakensi puutarhat noin 600 eKr. (ilmeisesti pilatun) koti-ikävöivälle Median vaimolleen Amytikselle, joka kaipasi syntymäpaikkansa vihreitä kukkuloita. "Historialliset" lähteet kertovat myös, että puutarhat olivat nouseva sarja mudatiilistä rakennettuja terasseja (paljon kuten zigguraatti) ja sisälsivät kaikenlaisia kasveja. Pohja oli oletettavasti 400 jalkaa neliö, ja koko massa kohosi 75 jalkaa hyvin kuivaan ilmaan; arvioiden mukaan puutarhat olisivat vaatineet 8200 gallonaa vettä päivittäin pitääkseen kasvit elossa Babylonissa. Jos puutarhat olivat olemassa, oletetaan, että ne tuhoutuivat jossain vaiheessa ensimmäisellä vuosisadalla jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nykyään kuuluisan Eremitaasin ydin St. Petersburgissa käsittää monumentaalisen Winter-palatsin, joka on ollut tsaarien asuinpaikka vuodesta 1764, jolloin Katariina Suuri rakennutti sen mittasuhteiltaan vastaamaan Keisarillisen Venäjän voimaa ja mahtia. Katariina kutsui sitä "aarteekseen" ja täytti sen aarteilla - renessanssimaalauksilla, koristelluilla ja kullatuilla käsitöillä (kuten Fabergén munilla), kruununjalokivillä ja muilla pikkuesineillä. Lisättyään useita laajennuksia palatsiin ja tehneensä joitakin uudelleenjärjestelyjä, Nikolai I avasi sen yleisölle vuonna 1852. Ja tsaarit jatkoivat kokoelman kasvattamista. Helmikuun vallankumouksen jälkeen vuonna 1917 rakennus toimi lyhyesti väliaikaishallituksen kotina, kunnes bolševikit ottivat vallan lokakuussa ja julistivat sen lahjaksi proletariaatille. Nyt viidessä rakennuksessa sijaitseva Eremitaasi on yksi maailman suurimmista museoista, jossa on yli kolme miljoonaa taide- ja historiallista esinettä kokoelmassaan, mukaan lukien maailman suurin maalauskokoelma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mahabodhin temppeli (tai "suuren heräämisen" temppeli) Bodh Gayassa on yksi neljästä Lord Buddha'n (Siddhartha Gautama) elämän pyhästä paikasta ja juuri se paikka, jossa hän saavutti valaistumisen. Temppelin länsipuolella sijaitsee pyhä Bodhi-puu, juuri se viikunapuu, jonka alla Buddha istui sen tekemällä hetkellä. Ensimmäinen Mahabodhin temppeli (niitä on ollut pari) rakennettiin keisari Ashokan toimesta n. 260 eKr. Nykyinen temppelikompleksi - erityisesti suuri torni, yksi Intian ensimmäisistä tiilirakenteista - on peräisin 5. ja 6. vuosisadoilta jKr. Myöhemmin, dokumentoimatonta päivämäärää myöhemmin lisättiin korkea seinä temppelialueen ympärille; seinä käsittää Bodhi-puun ja kuusi muuta Buddha'n valaistumisen pyhää paikkaa, koska hän vietti seitsemän viikkoa seitsemässä eri paikassa meditoiden omia ilmestyksiään, sekä lukuisia votiivihatutuksia. 1880-luvulla brittiläinen hallinto aloitti restaurointiponnistelun; vuonna 1949 valvonta sivustosta siirtyi Biharin osavaltion hallitukselle. Tänään buddhalaiset ympäri maailmaa tekevät pyhiinvaelluksia Bodh Gayaan uskontonsa pyhimpänä paikkana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kivisellolle sijoitettu Mont Saint-Michel sijaitsee Normandian ja Bretagnen välissä hiekkasärkkien ympäröimänä, joita valtameren vuorovedet huuhtovat. Sen goottilaistyylinen benediktiiniluostari pyhitettiin arkkienkeli Mikaelille ja rakennettiin 11. ja 16. vuosisatojen välillä. Luostari oli paikka, jossa säilytettiin pyhien Aubertin, Petrocin ja Olafin jäännöksiä ja muita pyhiä reliikkejä. Mont Saint-Michel oli myös käytännöllinen; sen korkeat muurit, torneineen ja sijainti tekivät siitä strategisesti arvokkaan paikan ja monet ranskalaiset kuninkaat sijoittivat sinne pienen vartion (kaikki, mitä tarvittiin). Kun vuoksi oli matala, pyhiinvaeltajat pääsivät helposti sinne rahalahjoituksia vastaanottamaan; kun vuoksi taas oli korkealla, meri hukuttaisi tai eristäisi hyökkäävän voiman. Mont Saint-Michel pysyi valloittamattomana sadan vuoden sodan aikana ja sen jälkeen. Sen sijainti teki siitä myös ihanteellisen paikan uudelleen tekemättömien pettureiden ja muiden syntisten vangitsemiselle; Ludvig XI muutti Mont Saint-Michelin vankilaksi, rooliksi, jota se palveli koko Ancien Régimen ajan. Nyt se on vain turistinähtävyys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikista antiikin Kreikan paikoista, joissa papittaret lausuivat ennustuksia, kaikkein tunnetuin (ja salaperäisin) oli ehdottomasti Apollonin pyhäkkö Delphissä, joka sijaitsi Parnassus-vuoren rinteillä. Siellä pappisnainen, jota kutsuttiin "Pythiaksi", tulkitsee unia, saa yhteyden jumaliin transsissa ja lukee uhrieläinten sisäelinten merkit (halvoilla kanoilla tai maksavilla vuohilla). Oracle aloitti toimintansa jo 1400 eaa. ja menestyi hyvin, kunnes kristinusko saapui Rooman mukana. Suurin rakennus oli Apollo-temppeli (tietysti), ja se pysyi pystyssä, kunnes Theodosius I antoi sen purkaa vuonna 390 jaa. Paikka pysyi kuitenkin aktiivisena "pakanakeskuksena" koko 4. vuosisadan ajan, ja Pythian Games (edeltäjä nykyisille olympialaisille) jatkuivat ainakin vuoteen 424 jaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englanninkielisen maailman vanhin yliopisto (ja siten Merry Ol' Englandin), opetus on tapahtunut Oxfordin yliopistossa noin vuodesta 1096 alkaen. Se kasvoi pienestä laitoksesta, kun vuonna 1148 Henrik II myönsi sille kuninkaallisen peruskirjan ja sitten vuonna 1167 kielsi brittiläisiä opiskelijoita osallistumasta Pariisin yliopistoon. Vaikka se oli kuninkaallisten keskus Englannin sisällissodan aikana, selviydyttyään siitä virheestä yliopisto ei ole ottanut aktiivista osaa politiikkaan. 1800-luvun puolivälissä Oxfordin opetussuunnitelmaa vaikutti suuresti uudistunut saksalaisen korkeakoulutuksen malli, joka tuli tutkijoiden kuten Pusey, Jowett ja Muller mukana. Ensimmäinen naisten korkeakoulu (Lady Margaret Hall) Oxfordin yliopistossa perustettiin vuonna 1878. Ja vuonna 1974 viisi aiemmin pelkästään miehille tarkoitettua korkeakoulua ottivat siellä naiset vastaan ensimmäistä kertaa. Asiat eivät ole olleet samanlaisia siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitseva Punaisenmeren ja Kuolleenmeren välissä, Petra on kaupunki, joka on muodostettu punaisesta hiekkakivestä Wadi Musan ympärillä (nykyään osa Jordaniaa) Nabateanien toimesta noin 400 eaa. Egyptin, Kreikan ja Raamatun lähteissä mainittu kaupunki kehittyi merkittäväksi karavaanikeskukseksi, tärkeäksi risteykseksi Arabian, Egyptin ja pohjoisessa sijaitsevan Syyrian välillä. Ympäröitynä vuorilla, joissa on rotkoja ja kanjonipolkuja, se oli puolustuskelpoinen; mutta nerokas ja laaja säiliöiden ja varastojen järjestelmä keskellä autiomaata teki siitä kauppakeskuksen. Huipullaan Petra oli koti noin 20 000 asukkaalle ja toimi Nabateanien kuningaskunnan pääkaupunkina. Se oli kuitenkin, kunnes Roomalaiset saapuivat ja liittivät sen osaksi valtakuntaansa vuonna 106 jKr. Sarja maanjäristyksiä ja Rooman verotuksen vaikutukset johtivat sen hylkäämiseen noin 200 vuotta myöhemmin - eikä sitä "löydetty" ennen kuin sveitsiläinen tutkimusmatkailija Johann Burckhardt vuonna 1812.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska Tiibetissä ei ollut paljon tasaisia ​​maastoja, sen perusta oli Etelärinteen punaisella kukkulalla ja Potala-palatsi, joka oli Dalai Laman koti (ensimmäisestä neljäntoista Dalai Lamasta viimeisin pakeni kapinaa vuonna 1959), kasvoi kukkulan rinteellä. Palatsi on nimetty Potalaka-vuoren mukaan, joka on 11-päisen bodhisattva Avalokiteśvaran koti. Tänään sen punaiset ja valkoiset seinät ja kultainen katto loistavat komeasti maksaville turisteille. Lozang Gyatso, viides Dalai Lama, aloitti modernin palatsin rakentamisen Lhasan yläpuolelle noin vuonna 1645 ja muutti sinne neljä vuotta myöhemmin. Sen jälkeen laajamittaiseen rakennukseen on lisätty lisää osia, erityisesti Potrang Marpo ("punainen palatsi") ja pyhä stupa, joka valmistui vuonna 1694. On kuitenkin huomattava, että Potala-palatsilla on vain yksi kylpyhuone, joka sijaitsee Valkoisen palatsin aukiolla oikealla puolella ... vaikka sitä sanotaan kauneimmaksi vessaksi maailmassa, täynnä auringonvaloa ja hyviä ajatuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka pyramidit rakennettiin Egyptissä jo Vanhan valtakunnan alusta Ptolemaiosten hallituskauden loppuun asti, todella massiiviset kivikasat Niilin varrella alettiin rakentaa vasta myöhäisellä kolmannella dynastialla ja jatkettiin kuudennen dynastian aikana (noin 500 vuoden ajan). Gizaan rakennettu suuri pyramidi, joka on lähes synonyymi muinaisen Egyptin "kunniasta", valmistui noin 2560 eaa. palvellakseen faarao Khufun hautapaikkana (hän ei ole erityisen huomionarvoinen muusta kuin hallituskauden pituudestaan). Kyseessä on yksi antiikin maailman seitsemästä ihmeestä. Gizan pyramidit olivat todiste Egyptin vallasta ja alkuperäiskansalaisten vakaumuksesta elämänjälkeisestä elämästä, ainakin eliitin kohdalla. Tähän mennessä on löydetty noin 135 pyramidia, jotka ovat olleet osa aikanaan maailman suurinta valtakuntaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1700-luvulta lähtien Ruhrpott (Ruhrin laakso) on kaivettu ylös - siellä olevat hiili- ja rautakaivokset ovat maailman tuottavimpia. Aluksi malmi oli helposti saatavilla pintakaivoksilla, mutta sen jälkeen saksalaiset kaivosmiehet kaivoivat syvemmälle. Vuoteen 1850 mennessä noin 300 kaivosta toimi Ruhrpottin alueella. Koska muiden paikkojen saaminen oli vaivalloista, hiilikaivokset, masuunikuurnat, valssaamot ja teollisen vallankumouksen korkeat savupiiput muotoilivat kaupunkien taivasta. Eikä hiili ja teräs ollut ainoa asia, joka virtasi Ruhrpottista; vuoteen 1820 mennessä sadoilla vesivoimalla toimivilla myllyillä tuotettiin tekstiilejä, puutavaraa ja rautatankoa. Palkkasotilaiden täyttämät kaupunkikeskukset levittäytyivät maan yli ... tänään Bochum, Dortmund, Duisburg ja Essen muodostavat yhden yhtenäisen metropolin. Hiili- ja rautateollisuuden viimeaikaisen laskusuhdanteen myötä Ruhrpott on kokenut kulttuurisen muutoksen, ja sellaiset rakennukset kuin Zeche Zollvereinin hiilikaivoskompleksi ja Gasometer Oberhausen ovat uudelleensyntyneet historiallisina maamerkkeinä, jopa UNESCO on listannut ne maailmanperintökohteisiin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viisituhatta vuotta sitten Etelä-Englannissa aloitettu Stonehenge koostuu viidenkymmenen tonnin painoisista kivilaatoista, jotka on asetettu tähtien ja auringon suuntaisesti. Stonehenge on sekä observatorio että temppeli. Alunperin Stonehenge oli keskittäinen kivikehä, jonka ympärille oli kaivettu vallihaudat. Noin tuhat vuotta myöhemmin sisemmän "sinikivikehän" kivet asetettiin paikoilleen, ja sen jälkeen noin viisisataa vuotta myöhemmin ulompi kehä korkeammista, pystysuorista "sarsen"-kivistä. Kaksikymmentäneljäotonniset sinikivikivet, noin 80 kpl, kuljetettiin yli 240 mailin päästä louhokselta; sarsenkivet olivat peräisin noin 20 mailin päässä sijaitsevasta paikasta. Joka tapauksessa Stonehenge on "ihmeellinen" saavutus vielä muutaman vuosituhannen jälkeenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtava taidekeskuksen rakentaminen Sydneyyn Bennelong Pointille on ollut kiistelyn aiheena 1940-luvulta lähtien; vuonna 1956 Uuden Etelä-Walesin hallitus ilmoitti avoimesta kilpailusta jotain suurta ja näyttävää varten, joka osoittaisi maailmalle, että kaupungilla oli todella makua. Tanskalainen arkkitehti Jørn Utzon voitti kilpailun ainutlaatuisella ekspressionistisella suunnitelmallaan, joka koostuu esivalmistetuista betonikuoressa, joita peittää yli miljoona valkoista tai kermanväristä laattaa, joissa on sisäiset lasiverhot. Suunnitelma oli niin erikoinen (Utzon ei kiinnittänyt huomiota rakennusinsinööriin), että sen rakentamiseen meni 16 vuotta ja se maksoi kymmenkertaisesti arvioitua enemmän. Mutta kun se oli valmis ja virallisesti omistettu kuningatar Elisabet II:n toimesta lokakuussa 1973, siitä on tullut kerralla entisen siirtokunnan ikoninen symboli. Oopperatalo tuo mukanaan kaikenlaisia esityksiä sen 2 679-paikkaisesta suuresta konserttisalista intiimiin 210-paikkaiseen Utzon-huoneeseen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska hänen yritykset kuolemattomuuden saavuttamiseksi eivät tuottaneet hedelmää, Qin Shi Huangin, Qinin ensimmäisen keisarin hautajaiset järjestettiin tyylikkäästi hänen suuruutensa mukaisesti. Ei koskaan vailla ylimielisyyttä, keisari oli määrännyt hautamuistomerkkinsä rakentamisen aloitettavaksi vuonna 246 eaa, kun hän oli vasta 13-vuotias ja vasta noussut valtaistuimelle. Kiinalaisen maantieteilijän Li Daoyuanin mukaan, joka kirjoitti kuusi vuosisataa myöhemmin, Li-vuori valittiin paikaksi sen suotuisan geologian vuoksi, sen eteläseinän ollessa rikas jadeessa ja pohjoisrinteiden kultaisessa maaperässä. Suurten historiateosten (kirjoittaja Sima Qian) mukaan kerrotaan, että noin 700 tuhatta työläistä työskentelisi haudan kaivamisessa ja varustamisessa, täyttäen sen 8000 sotilaalla, 130:llä hevosilla varustetulla vaunulla ja 150 ratsuväellä - kaikki savipohjaisesta keraamisesta aseistuksesta valmistettuina ja toimivilla aseilla varustettuna. Järjestetty sotilasjärjestykseen. Näin syntyi "Terrakotta-armeija". Se oli koskematon vuoteen 1974 asti, jolloin paikalliset maanviljelijät löysivät sen kaivaessaan kaivoa. Siinä meni ylimielisyys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Venetsian asema, joka aloitettiin noin vuonna 1104 AD, oli lopulta laaja kompleksi laivanrakennustelakoineen, varastoineen ja asekaupoineen. Rakennettu palvelemaan Venetsian laivastoa, jonka varassa tasavalta luotti sekä itsenäisyyteensä että tuottoisiin merikulkureitteihinsä, sitä kutsuttiin "tärkeimmäksi esimerkiksi keskitetystä tuotantokompleksista, jollaista esiintyi pre-industrialisessa sivilisaatiossa". Eri osat Arsenalista tuottivat esivalmistettuja laivan osia, aseita, köysiä, purjeita ja kaikkea tarvittavaa yhden sotalaivan kokoonpanoon yhden päivän aikana, jos tarve vaati. Valtion omistama metsä Montello vuorilla tarjosi puutavaraa ja tervaa. Porto Magna ("suuri portti") Arsenalille lisättiin noin vuonna 1460 taiteilijan Jacopo Bellinin suunnitelmien mukaan; se oli ensimmäinen klassisen uudelleenherättämisen rakenne, joka rakennettiin Venetsiassa. Kahteen kivisiin leijoniin, jotka oli saatu kiinni Kreikassa, lisättiin sisäänkäynnin yhteyteen vuonna 1687 vieraita kunnioitettamaan. Arsenal tuotti myös suurimman osan Venetsian kauppalaivoista, jotta kaupunkivaltio voisi rakentaa lisää laivoja ja tuoda enemmän rikkauksia takaisin kaupunkiin.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>