<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokainen sivilisaatio on ainutlaatuinen, ja niillä on oma "piirre", taisteluyksiköt ja infrastruktuuri. Myös sivilisaation johtajalla on oma erityinen piirteensä - jotkut piirteet ilmenevät ottelun alkuvaiheessa, kun taas toiset saattavat ilmaantua vasta myöhemmin. Kaikki sivilisaation ja johtajan piirteet, ainutlaatuiset yksiköt ja infrastruktuuri näytetään pelin asennuksen aikana valittaessa sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sivistyksen kannalta Amerikan edistyminen riitelevien siirtokuntien kokoelmasta maapalloa hallitsevaksi supervallaksi on ollut huima. Maahanmuuttoaaltojen tuoteena se on tällä hetkellä maailman neljänneksi suurin maa ja kolmanneksi väkirikkain, ulottuen Pohjois-Amerikan mantereen leveydeltä Atlantilta Tyynellemerelle ja kattaen joitakin ihmiskunnan suurimmista kaupungeista. Maailman suurimman BKT:n (bruttokansantuote), palvelusektorin, mediasektorin ja sotilaallisen GFP:n (globaali tulivoimatekijä, ydinaseet eivät kuulu) ansiosta Amerikkaa voisi pitää maailman ensimmäisenä "hyperivaltana"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhdysvallat voidaan jäljittää 13 englantilaisen siirtokunnan perustamiseen Pohjois-Amerikan itärannikolla. Siirtokunnat koostuivat Britannian aatelittomista toisista pojista, nopean rikastumisen tavoittelijoista, rikollisista, velallisista, uskonnollisista kiihkoilijoista, poliittisista radikaaleista ja joistakin ihmisistä, jotka etsivät vain parempaa elämää. Muita maahanmuuttajia - afrikkalaisia orjia, eurooppalaisia velallisorjia ja muita - saapui maahan ei omasta tahdostaan, vaan epäonnen seurauksena. Oli miten oli, tämä riehakas roskaväki loi perustan "sulatusuunille"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nämä tulokkaat käyttivät nopeasti ylivoimaista tulivoimaansa ja teknologiaansa alkuperäisväestöä vastaan, aloittaen kaksi vuosisataa kestäneen konfliktin ja julmuuksien ajan. Vuoteen 1776 mennessä Mississippin itäpuolella olevat alkuperäiskansojen heimot oli joko tuhottu, siirretty tai alistettu. Laajenevan lännen rajaseudun ja roolinsa ansiosta brittien voitossa Ranskan ja intiaanien sodassa vuonna 1763, "amerikkalaiset" kehittivät pian epämiellyttävän itsenäisyyden ja riippumattomuuden tunteen. Muutamassa lyhyessä sukupolvessa nämä amerikkalaiset uskalsivat nousta kapinaan kruunua vastaan ​​ja vaativat samanlaista kohtelua kuin kotimaassa asuville kansalaisille alkuperäisten asutusten perustamisen jälkeen Roanoke'ssa, Jamestown'ssa, Plymouth'ssa ja muissa epäsuotuisissa paikoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Johtajina olivat Virginian aateliset ja New Englandin älymystö, siirtokuntalaiset siirtyivät juhlimaan voittoa Britanniasta ranskalaisten yli aseelliseen konfliktiin Britanniaa vastaan vain 12 vuodessa. Jos Britannian parlamentti olisi vain noudattanut Ben Franklinin satiirista "Säännöt, joiden avulla suuri valtakunta voidaan supistaa pieneksi" (1773), joka on tiivis yhteenveto siirtomaa-aikaisista valituksista, Englanti olisi ehkä luopunut Amerikoista paljon aikaisemmin hankalana investointina. Kuten useimmissa perheriidassa, tärkein tekijä oli raha; siirtokuntalaiset närkästyivät siitä, mitä he pitivät epäreiluina taloudellisina rajoituksina ja veroina Iso-Britanniasta. Samaan aikaan britit (sekä muutama sitkeä lojalisti) yleensä ajattelivat, että amerikkalaiset olivat kiittämätöntä rahvasta, jolla ei ollut aavistustakaan siitä, kuinka paljon rahaa kruunu käytti heidän suojeluunsa ja edistykseensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuoden 1770 loppupuolella Amerikan siirtokunnat olivat avoimessa kapinassa, ja 4. heinäkuuta 1776, kiivaan keskustelun ja käsienvääntelyn jälkeen, niiden edustajat julistivat itsenäisyyden - aloittaen vallankumoussodan. Taistelu raivosi huhtikuusta 1775 lokakuuhun 1781. Se oli tavanomainen sekava sisällissota, sissisota etelässä ja paljon marssimista edestakaisin pohjoisessa. Maanosaan kuuluvat (kuten kapinoivat siirtokuntalaiset tunnettiin) olivat alivoimaisia ja vähemmän miehisiä kuin korkeasti koulutetut ja taistelukokeilut saaneet brittiläiset sotilaat, erityisesti koska maineikas Britannian laivasto hallitsi täysin meriä... kunnes ranskalaiset ja espanjalaiset liittyivät mukaan 1770-luvun loppupuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vuoden 1781 loppupuolella mannermaan armeija piiritti kenraali Cornwallisin brittijoukkoja Yorktownissa. Ranskan laivaston ollessa rannikon tuntumassa britit eivät päässeet pakenemaan, ja Cornwallis antautui amerikkalaiselle George Washingtonille, vallankumouksen sankarille. Kaksi vuotta myöhemmin rauhansopimus viimein allekirjoitettiin, ja uusi tasavalta sai kaikki maat Mississippi-joen itäpuolelta (poikkeuksena Florida, joka siirtyi Espanjalle) sekä antoi amerikkalaisille kauppiaille oikeuden seurata ahneuttaan ympäri maailmaa "vapaan kaupan" kautta ja tunnusti virallisesti uuden valtion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Epämiellyttävien asioiden jälkeen amerikkalaiset "isänmaalliset" ryhtyivät kokoamaan liittovaltion tasavaltaa. Ensimmäinen yritys, "Konfederaation artiklat ja ikuinen unioni", joka ratifioidaan vuonna 1781, osoittautui hämmästyttävän tehottomaksi, koska se ei antanut hallitukselle valtaa verottaa kansalaisiaan, ei kykyä ylläpitää sotilaallista voimaa eikä toimeenpanoviranomaista valvomaan asioita. Uuden Yhdysvaltain kongressin johtajat huomasivat nämä ja muut puutteet nopeasti; he kutsuivat koolle salaisen kokouksen Philadelphiassa vuonna 1787 tarkistamaan artikloita. Sen sijaan, näiden tarkistamisen jälkeen paljon pontevasti ja väittelyn jälkeen, kokousväki laati kokonaan uuden perustuslain, jonka osavaltiot hyväksyivät vuonna 1789, antaen Yhdysvaltain hallitukselle nykyisen muotonsa - enemmän tai vähemmän. Samana vuonna Washington valittiin ensimmäiseksi presidentiksi. Vuonna 1791 lisättiin Bill of Rights; sen jälkeen 17 lisäystä on hyväksytty ja kuusi muuta ehdotettu saadakseen asiat oikein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kun "elämä, vapaus ja onnen tavoittelu" oli nyt taattu kansalaisille, uusi valtio ryhtyi tavoittelemaan omaa onneaan - nopeaa laajentumista. Vuonna 1803 Napoleon Bonaparte, joka ei enää ollut kiinnostunut jostain barbaarista tukikohdasta kaukaisella mantereella, myi Ranskan Louisianan ja sen ympärillä olevan alueen Yhdysvalloille historian suurimmassa omaisuuden siirrossa. Presidentti Jefferson lähetti muutaman sotilasupseerin tutkimaan ja raportoimaan uudesta alueesta, sillä hänellä ei ollut paljon tietoa siitä, mihin hän oli maksanut huimat 11,25 miljoonaa dollaria. Kuten kävi ilmi, nouseva maa oli lähes kaksinkertaistunut kooltaan. Mutta se ei suinkaan ollut Yhdysvaltojen maa-alueiden hankinnan loppu, ja vasta vuoden 1853 loppuun mennessä Yhdysvallat oli saavuttanut nykyisen mannerten laajuutensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Laajentumisen myötä syntyi konflikti, ja vuonna 1861 koettiin perheen sisäisen riidan huippu: sisällissota. Seurasi neljä vuotta katkerinta mahdollista taistelua, joka jätti noin 600 000 amerikkalaista kuolleeksi ja 400 000 haavoittuneeksi. Sota johti orjuutettujen ihmisten vapauttamiseen ja sen seurauksena etelävaltioiden talouden käytännössä täydelliseen tuhoon (joka perustui orjatyövoimaan). Tämän jaon kaikuja nähdään yhä amerikkalaisessa politiikassa tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ei enää häiriintyneinä ja kohtalonomaisen päämäärän ajamina, paremman elämän toivossa sekä seikkailun- ja vauraudenhaluisten siirtolaisten, kullankaivajien, kauppiaiden, saarnaajien ja rikollisten tulviessa länteen. Parissa sukupolvessa jopa Amerikan kaukaisimmissa osissa oli jonkinlainen sivistyksen tuntu (alkuperäisväestön teurastamisen jälkeen), ottaen huomioon mineraaleista, karjasta ja metsistä saadut rikkaudet, ja harkitsevaisuus, kiitos Jumalaa pelkäävien perheiden, jotka asettuivat tähän "Villiin Länteen". Koko itä- ja lahtirannikolla eurooppalaiset siirtolaiset - houkuteltuina "Amerikan unelmalla" - virtasivat maahan. Nämä olivat ihmisiä, jotka kuolivat tuhansittain murtaakseen maaperän, rakentaakseen rautatiet, louhimaan vuoret ja lopettamaan laittomuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vaikka kaukaisissa maissa oli häiriötekijöitä, 1900-luvun alun amerikkalaiset olivat optimistisia ja vakuuttuneita liberalismista ja progressivismista – joka ilmeni poliittisena uudistuksena, tieteellisenä kehityksenä, kaupungistumisena ja imperialismina. Samaan aikaan kirjailijat ja säveltäjät loivat uudenlaista amerikkalaista kirjallisuutta ja musiikkia. Mutta vaikka Yhdysvaltojen teollinen, kulttuurinen ja taloudellinen voima kasvoi, sen sotilaallinen voima ei pysynyt perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Koko tämä optimismi ja idealismi tulivat äkillisesti päätökseen uuden vuosisadan ensimmäisinä vuosikymmeninä: Amerikan osallistuminen ensimmäiseen maailmansotaan, vuosien 1918-1919 espanjantautipandemia, pörssiromahdus ja siitä seurannut "suuri lama", mellakka vuosikymmenen "moraalinen rappio" ja Dust Bowl -niminen ympäristökatastrofi. Hyvät ajat olivat ohi. Prohibitionin (muista mitä sanotaan hyvistä aikeista) aloittamisen myötä suuret yritykset ja suuret politiikat yhdistyivät "suureksi rikollisuudeksi" (ja myöhemmin "suureksi mediaksi"); ei niin järjestäytynyt rikollisuus muuttui järjestäytyneeksi ja "perheet", jotka olivat vain näykänneet Amerikan talouden reunoja, ottivat nyt suuria paloja, kun gangsterit, kuten Dillinger ja Capone, tulivat mediasta ja kansan sankareista näkymättömiksi päivästä lähtien. dime westernien aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Yhdysvallat pelastui tästä kaikelta "Hyvän sodan" puhkeamisen myötä. 7. joulukuuta 1941 - kahden vuoden kuluttua Euroopassa käydystä konfliktista, johon Yhdysvallat oli pysytellyt näennäisen erossa - Amerikkaa hyökkäsi Japanin keisarikunta. Muutamassa päivässä natsi-Saksa ja fasistinen Italia julistivat sodan Yhdysvalloille ja toinen maailmansota oli alkanut. Oppimalla virheistään vuoden 1942 loppuun mennessä maa oli hyökkäävällä kannalla kaikilla rintamilla ja toimitti liittolaisille tarvitsemansa tonnit materiaaleja sodan voittamiseksi. Sota päättyi vuonna 1945, kun Amerikka pudotti atomipommit kahdelle japanilaiselle kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Kuitenkin vasta perustettu supervalta löysi itsensä nopeasti erilaisen sodan keskeltä. Neuvostoliiton vetämä Rautaesirippu Itä-Euroopan ylle, Kiinan kommunistinen vallankumous ja ensimmäinen onnistunut venäläinen atomipommikoe käynnistivät "Vapaan maailman" ja "Pahan imperiumin" (kuten Yhdysvaltain presidentti Reagan nimesi Neuvostoliiton vuonna 1983) vastakkainasettelun. Länsi ja Itä kilpailivat Maapallon asukkaiden "sydämistä ja mielistä". Jokaisella alalla (mukaan lukien avaruuskilpailu ja tieteellinen kehitys) ja paikassa kilpailijat käyttivät valtavia summia ja suuria ponnisteluja rakentaessaan yhä tappavampia aseita, horjuttaen hallituksia, luoden aseellisia liittoumia, harjoittaen monimutkaista vakoilua, tukahduttaen tai salamurhaten poliittisia dissidente, käyden välillisesti sotia ja täyttäen toistensa taajuudet propagandalla. Samaan aikaan kaikkien maiden kansalaiset seurasivat taivasta ydinsienien varalta. Vuonna 1989 esirippu lopulta laskeutui, kun Itä-Euroopan maat ajoivat neuvostot ulos. Minkä tahansa järkevän laskelman mukaan kylmä sota oli valtava, kallis virhe kaikille osapuolille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Yhdysvallat nautti uudesta rauhan ja itsetyytyväisyyden ajasta... noin vuosikymmenen ajan. 11. syyskuuta 2001, eräs terroristiryhmä, joka jäljitetty organisaatioon nimeltä "al-Qaida", lensi kaupallisia matkustajakoneita World Trade Centerin torneihin New Yorkissa ja Pentagoniin Washingtonissa. Syyskuun hyökkäys vaati lähes 3000 ihmishenkeä, pääasiassa siviilejä, ja aiheutti arviolta 10 miljardin dollarin vahingot. Jatkuva "terrorismin vastainen sota" oli alkanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Kaikesta tästä huolimatta Amerikka siirtyi toteuttamaan yleviä vapauden ja tasa-arvon ihanteita, joita se oli julistanut - vaikkakaan ei aina toteuttanut - perustamisestaan lähtien. Toisen maailmansodan jälkeen useat sosiaaliset liikkeet, kuten sukupuolen, seksuaalisuuden ja rodun tasa-arvon liikkeet muiden muassa, ovat muovanneet amerikkalaista elämää. Samalla Yhdysvallat levitti pehmeää (ja usein kovaa) valtaansa ulkomaille. Yhdysvallat hurmasi muita maailman maita mediallaan ja kulttuurillaan niissä tapauksissa, joissa se pystyi ja insinöi vallankumouksia ja vallankaappauksia niissä, joissa se ei pystynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muutama kuukausi jäähyväisvaelluksensa jälkeen - ja siten Hajjin perustan luomisen jälkeen - profeetta Muhammed sairastui ja kuoli 62-vuotiaana Medinassa kesäkuussa 632 jaa. Sunnalaisen perimätiedon mukaan hänen seuraajansa valitsivat Abu Bakr Siddiquen Amir al-Mu’mininiksi ("Uskovaisten komentajaksi"), Muhammedin seuraajaksi ja ensimmäiseksi Rashidun-kalifiksi. Šiialaiset muslimit puolestaan uskovat, että Ali, profeetan vävy ja serkku, oli Muhammedin oma valinta sekä hengelliseksi että maalliseksi seuraajakseen, mikä aiheutti erimielisyyden, joka jatkuu edelleen tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Abu Bakrin ja kolmen kykenevän seuraajan johdolla, jotka hallitsivat Medinasta käsin, islamin soturit - profeetan näyn inspiroimina - kiitivät halki aavikoiden ja tasankojen kaikkiin suuntiin, vallaten Persian, Syyrian, Egyptin ja suuren osan Anatoliasta sekä Pohjois-Afrikan rannikkoa. Vuosien 650-655 välisenä aikana he lisäsivät Kyproksen, Kreetan, Rhodoksen ja suuren osan Sisiliasta Välimeren saaristoon ja koputtivat Bysantin valtakunnan ovelle. Vuonna 655 Bysantin keisari Constans II johti henkilökohtaisesti laivastoa arabien hyökkäystä vastaan, mutta menetti noin 500 alusta ja pääsi hädin tuskin itse pakoon. Rashidun kalifaatin huipulla ollessaan se oli suurin valtakunta tähän mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämän ensimmäisen arabikalifaatin aikana voitetut kohtelivat hyväntahtoisesti, enemmän tai vähemmän, Muhammedin opetusten mukaisesti. Monoteistit (kristityt, juutalaiset, zoroastrialaiset ja muut) kukistuneiden joukossa saivat valinnan kääntyä ja heille myönnettiin kaikki oikeudet ja suojelukset (ja velvollisuudet, tietenkin) islamilaisina kansalaisina, jos he niin tekivät. Ei-muslimit saivat jatkaa uskontojensa harjoittamista ja heille annettiin lain mukaiset oikeudet heidän pyhissä kirjoituksissaan, paitsi silloin kun nämä olivat ristiriidassa Koraanin kanssa. Se oli suhteellisen suvaitsevainen oppi, ja se palvelisi arabikalifaatteja hyvin seuraavien vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Dar al-Islamiyyahin ("Islamin talo") hallinto oli myös Allahin tahto, kuten Muhammed oli määrännyt. Kalifi Umarin, joka oli toinen Arabian amiriksi astunut, alaisuudessa laajeneva valtakunta jaettiin kahteentoista provinssiin, joista jokaisella oli oma Wali hoitamassa päivittäistä hallintoa; jokaiseen provinssiin nimettiin myös kuusi muuta virkamiestä, jotka vaihtelivat Sahib-ul-Kharajin (tuloveronkerääjä) ja Qadin (päätuomari) välillä. Umar asetti tiukat käytössäännöt, joita rikkoessa seurasi kauhistuttavia rangaistuksia, ja jokaisen virkamiehen tuli suorittaa Hajj Mekkaan joka vuosi, jossa heidän tuli vastata kaikkiin heitä vastaan esitettyihin valituksiin. Vähentääkseen korruptiota ja vallan väärinkäyttöä, kalifi teki laista kohtaa korkeat palkat virkamiehille. Umar murhattiin persialaisten fanaatikkojen toimesta, mutta hänen politiikkansa laajenevan valtakunnan hallinnossa säilyi voimassa vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kolmannen kalifi Uthmanin salamurhan jälkeen vuonna 656 jKr, Ali - jota Shi'at kannattivat - valittiin seuraavaksi. Mutta Uthmanin sukulainen ja Syyrian kuvernööri Mu'awiya, joka sai Sunnien tuen, vaati kostoa Basran kaupungissa asuvista salamurhaajista, minkä Ali kielsi, koska muslimin ei tullut käydä sotaa toista muslimia vastaan. Ensimmäisessä islamilaisessa sisällissodassa - kolmiosaisessa taistossa Alin, Mu'awiyan ja Kharijitien välillä - kalifi menetti vähitellen suurimman osan alueistaan Mu'awiyalle. Sitten Ali salamurhattiin vuonna 661 Kharijitien monimutkaisessa juonessa tappaa kaikki islamilaiset johtajat. Valitettavasti Kharijitille he eivät onnistuneet eliminoimaan Mu'awiyaa. Sopimuksen tehtyään Alin selviytyneen pojan kanssa, Mu'awiya sai kalifin aseman, perusti Umayyad-dynastian ja ryhtyi murskaamaan Kharijiteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Umayyadit eivät kestäneet kauaa, alle sata vuotta. Mutta he onnistuivat valloittamaan kaiken näköpiirissä paitsi Bysantin. Pääkaupungistaan Damaskoksesta kyvykkäät Umayyad-kalifit, kuten ibn Marwan (685-705) ja Sulayman (715-717), levittivät islamin lippua Kaukasukselle, Maghrebille, Sindille Intian alueella, Al-Andalusiin (Iberia), Samarkandiin, Transoxianaan, Khwarezmiin jne. Prosessissa he rakensivat historian viidenneksi suurimman valtakunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ja he jättivät lähtemättömän jäljen sivilisaatioon, ollessaan sekä sotureita että rakentajia. Esimerkiksi Abd ibn Marwan teki arabian kielestä valtakunnan virallisen kielen, standardoi islamilaisen valuutan, järjesti postijärjestelmän, korjasi Kaaban Mekassa ja - kaiken huipuksi - rakensi Kalliomoskeijan Jerusalemissa. Arkkitehtuuri jatkui hänen seuraajiensa aikana; hänen poikansa rakensi Al-Aqsa-moskeijan Kalliomoskeijan vastapäätä, Damaskoksen suuren moskeijan ja rakensi paljon teitä, kaivoi kaivoja ja leikkasi reittejä vuorten läpi – pääasiassa auttaakseen armeijaansa, mutta myös hyödyttäen tavallisia ihmisiä. Kaikkien Umayyadien aikana uskonnollinen suvaitsevaisuus oli päivän järjestys; kristityt ja juutalaiset pitivät tärkeitä virkoja, ja Umayyadit taistelivat Bysanttilaista valtakuntaa vastaan välittämättä Syyrian alueesta, joka oli yhä suurelta osin kristitty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Paratiisissa ei kuitenkaan ollut loppua ongelmiin. Kaksi sisällissotaa ja berberien kapina vuosina 740-743 heikensivät Umayyadeja; todennäköisesti kalifaatin lähes jatkuvan sodankäynnin kaikilla rajoillaan ei myöskään auttanut. Valtionvarainministeriö tyhjeni sekä sodasta että kaikista kalifien hyvinvointiohjelmista, jotka noudattivat Muhammedin ilmauksia köyhien avuliaisuudesta. Lopulta Hashimiyya, Shi'a-liikkeen haara, jota Abbasid-heimo johti, hyökkäsi kalifiin vuonna 747. Tammikuussa 750, Zabin taistelussa, kaksi perhettä ja heidän kokoamansa liittolaiset kohtasivat. Umayyadit hävisivät ratkaisevasti; Damaskos putosi Abbasideille huhtikuussa ja viimeinen Umayyad-kalifi tapettiin Egyptissä elokuussa. Selviytyneet (ei kovin monet) Umayyadit pakenivat Pohjois-Afrikan kautta Iberiaan, missä he perustivat Córdoban kalifaatin (joka kesti vuoteen 1031).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nyt oli abbasidien vuoro hallita laajoja arabialaisia maita, ja he tekivät sen hyvin. Niin hyvin, että al-Khilafah al-'Abbasiyah käsittää islamin kultaisen aikakauden, ajan, jolloin muslimikalifaatti muuttui maailman tieteellisen ja taiteellisen keskukseksi tiedettä, teknologiaa, lääketiedettä, filosofiaa, kirjallisuutta ja kaikkea muuta tärkeää varten. Mutta ensin abbasidien täytyi vakauttaa valtakunta mustan lippunsa alla uudistusten ja poliittisen joustavuuden avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ensimmäisten viiden kalifin aikana armeija uudelleenjärjestettiin, ja siihen kuului nyt sekä ei-arabeja että ei-muslimeja. Koulutusta kannustettiin kaikille, ja lännen ensimmäiset paperimyllyt, jotka rakennettiin Talasin taistelussa vangituista kiinalaisista, nousivat. Valuutta yhdenmukaistettiin ja vakautettiin kuninkaallisella tuella, ja kauppaa tuettiin suotuisilla laeilla ja tulleilla. Islamilainen laki otettiin jälleen oikeusjärjestelmän perustaksi Abbasidien toimesta, jotka olivat yleensä uskonnollisempia kuin Umayyadit. Mutta ehkä merkittävintä oli heidän halukkuutensa luovuttaa paikallista valtaa aatelissuvuille - Al-Andalus ja Maghreb Umayyadeille, Marokko Idrisideille, Ifriqiya Aghlabideille ja Egypti Fatimideille - ylläpitämään ummaa (vapaasti käännettynä "muslimiyhteisö"), kuten Koraani opettaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Harun al-Rashidin nousi valtaan vuonna 786 viidentenä Abbasidien kalifina, ja vaikka silloin tällöin tyytymättömät heimot nousivat kapinaan, valtakunta oli rauhallinen, edistyksellinen ja monumentaalisesti, häikäisevästi rikas. Bagdadissa asui miljoona terveellistä ja onnellista kansalaista, kun taas Kaarle Suuren "suuressa" pääkaupungissa Aachenissa oli tuskin kymmentä tuhatta asukasta. Harunin poika, kalifi Abdullah al-Mamun, teki isänsä Bagdadiin perustaman Viisauden talon laitokseksi, joka kokosi yhteen suurimmat oppineet kolmelta mantereelta jakamaan ideoita ja kulttuureja sekä opiskelijoiden että opettajien kanssa. Talo oli vertaansa vailla oleva inhimillisen ja tieteellisen keskus, jossa oli suurin kokoelma tekstejä - kreikaksi, persiaksi, sanskritiksi, latinaksi, useilla eurooppalaisilla kielillä sekä arabiaksi - sivilisaatiossa. Näin olisi, kunnes Mongolit Hulagu Khanin johdolla valtaisivat Bagdadin vuonna 1258.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Väistämättä, kolmen ja puolen vuosisadan jälkeen, oli mahdotonta pitää yhtenäistä valtakuntaa, joka oli suurempi kuin Rooman, yhtenäisenä historian virtauksia vastaan - tai pikemminkin, kristittyjä vastaan. Kaukana lännessä Reconquista oli täydessä vauhdissa; umaijadit vetäytyivät hitaasti Iberiasta. Merkittävämpää oli, että Vatikaani - tai ainakin paavi Urbanus II - päätti, että yhtenäisen kristikunnan oli aika "valloittaa takaisin" Pyhä maa yhtenäiseltä islamilta. Tästä syystä useat ristiretket alkoivat, ensin epäonnistunut Kansanristiretki vuonna 1096 ja paljon menestyksekkäämpi Ensimmäinen ristiretki (valloittaen Jerusalemin, joka oli kaiken kohun keskipiste), toivat joukkotuhoa takaisin Levanttiin, missä se jatkuisi sukupolvien ajan. Taistelu kristittyjen ja muslimien välillä määritteli abbasidien loppuajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyubin (tai yksinkertaisesti Saladin) tehtäväksi jäi ajaa uskottomat pois. Vaikka hän oli komentaja Nur ad-Dinille, Seljuk Syyrian kuvernöörille, Saladin nimitettiin Egyptin Fatimid-sulttaanin visiiriksi. Kun Nur ad-Din kuoli vuonna 1174, Saladin julisti Ayyubid-dynastian perustamisen Egyptin sulttaaneiksi ja lisäsi pian Syyrian. Kestäen murhayrityksiä, pieniä kapinoita ja vastaavia, Kairosta (vaikkakin harvoin siellä) hallitseva Saladin yhdisti islamin uuden arabikalifaatin alle ja käänsi huomionsa ristiretkeläisiin. Todellinen suuri sotilaskomentaja, ajan myötä hän valloittaisi Jerusalemin uudelleen, murskaisi suurimman osan ristiretkeläisvaltioista Levantissa ja järjestäisi Ramlan sopimuksen Richard Leijonamielen kanssa kesäkuussa 1192, jonka mukaan islam säilyttäisi Jerusalemin kysymättömänä ja kristityille pyhiinvaeltajille myönnettäisiin pääsy kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Seitsemän Ayyubid-sulttaania seuraisi Saladinia. He kohtasivat valtavia haasteita. Saladin oli perustanut valtakunnalle "kollektiivisen suvereniteetin" järjestelmän, jossa Ayyubid-suvun jäsenet hallitsivat alueita "pikkusulttaaneina", kun taas yksi julistettiin ylivertaiseksi, 'as-Sultan al-Mu'azzamiksi'. Se oli poliittinen rakenne, joka oli omiaan aiheuttamaan erimielisyyksiä. Kahden sukupolven kuluttua Ayyubid-sulttaanikunta oli hajanainen. Kun maakunnat kapinoivat ja vääräuskoiset - paavien yllyttäminä - käynnistivät yhä uusia ristiretkiä "pelastaakseen kristikunnan", mamelukit onnistuivat kaatamaan Ayyubidien vallan Egyptissä. Ja sitten mongolit saapuivat. Useiden rajataisteluiden vuosien jälkeen Suuri Kaani käski veljeään Hulaguuta laajentamaan Mongolien valtakuntaa Niilin rannoille asti. Vuonna 1258 Hulagu Kaani valtasi Bagdadin ja teurasti sen asukkaat, mukaan lukien kalifin ja suurimman osan hänen perheestään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Vaikka seuraajadynastioita säilyisi ja muita islamilaisia valtakuntia syntyisi, "Arabian kalifaatti" ei enää ollut olemassa. Se oli loistokkaan yli 600 vuoden aikakauden epäkunnioitettava loppu, aikakausi, jota uskollisten ei pitäisi koskaan unohtaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paulo Coelho, Brasilian suurin kirjailija, kirjoitti kansastaan: "He etsivät kohtalonsa aarretta, haluamatta oikeasti elää kohtaloaan." Vaikka brasilialaisilla on maailman seitsemänneksi suurin (ja yhä kasvava) talous, monimuotoinen kulttuurien sulatusuuni, mantereen paras elintaso ja yksi maapallon hienoimmista ekosysteemeistä, useimmat tuntevat heidät "täydellisinä bile-eläiminä". Olkoon tämä ennakkokäsitys tänä päivänä kuinka perusteltu tahansa, Brasilian historia on ollut kaikkea muuta kuin karnevaalia. Itse asiassa suurin osa siitä on ollut suorastaan synkkää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun paavi päätti jakaa Uuden maailman Tordesillasin sopimuksella vuonna 1494 jKr, sattui Etelä-Amerikan kohouma jäämään itäpuolelle (portugalilaisille). Se oli ainoa asia, jonka Portugali sai sopimuksesta, mutta se oli melkoinen potti. Maa-alueet vaati Pedro Cabral huhtikuussa 1500, kun hänen johtamansa laivasto matkalla Afrikan rannikkoa pitkin ja Hyväntoivonniemen ympäri kulkeutui niin kauas länteen, että hän saapui Etelä-Amerikkaan vahingossa. Saapuessaan noin 2000 alkuperäiskansan (kutsutaan "indioiksi") heimoa asutti rannikkoa ja Amazonin allasta; puolinomadisina nämä ihmiset elivät metsästyksestä, kalastuksesta, siirtomaaviljelystä, heimosodista ja kannibalismista. Koska oli ilmeistä, että alkuperäisasukkaat eivät aikoneet tehdä mitään rikkaiden maiden kanssa ja he eivät todellakaan olleet "hyviä kristittyjä", ensimmäiset Portugalin siirtolaiset alkoivat vaatia maa-alueita vuodesta 1532 lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Brasilipuun löytäminen - tiheä, oranssinpunainen kovapuu, joka oli arvostettu värjäyksessä ja hienojen soitinten ja huonekalujen valmistuksessa - herätti kruunun kiinnostuksen; vuonna 1534 kuningas Dom Joao III kannusti yksityisiä siirtokunta-yrityksiä. Vuonna 1549 kuningas nimitti kenraalikuvernöörin, ja Brasilia virallisesti tuli Portugalin siirtokunnaksi. Sodissa ranskalaisten kanssa portugalilaiset laajensivat hitaasti alueitaan pohjoiseen ja etelään, vallaten Rio de Janeiron vuonna 1567 ja Sao Luisin vuonna 1615. Vuonna 1680 he väittivät Rio de la Platan ympärillä olevat maat, jotka tulivat heidän eteläisimmäksi alueeksi. Samaan aikaan brittiläiset ja hollantilaiset linnakkeet Amazonin sisäosissa valloitettiin; kuten koko Amerikassa, intiaanit sulautettiin, orjuutettiin tai hävitettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Brasilian asuttaminen oli varmasti vaarallinen tehtävä. Kymmenettuhannet intiaanit kuolivat eurooppalaisten sairauksien seurauksena; tuhannet eurooppalaiset kuolivat kuumetauteihin. Sisämaa oli kuuma ja kostea, enimmäkseen viidakkoa ja suota, jota halkoivat sameat joet, ja pienikin naarmu saattoi tarkoittaa pitkää kuihtumiskuolemaa. Jos ei joutunut muiden siirtolaisten ampumaksi tai vihastuneiden alkuperäisasukkaiden syömäksi, monet kasvit ja eläimet olivat myrkyllisiä tai nälkäisiä, hyttysistä kaimaaneihin. Lisäksi olivat tarinat jättiläiskäärmeistä, jotka saattoivat musertaa, tai kaloista, jotka saattoivat riistää lihan luista ja pitää uudisasukkaat varpaillaan - olettaen, että heillä oli vielä varpaita jalkojen mätänemisen jälkeen. Siitä huolimatta, itsepäiset portugalilaiset jatkoivat sisämaahan, perustivat tukikohtia ja plantaaseja jokirantojen ääreen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>1700-luvun loppuun mennessä Brasilia oli suurin ja tärkein Portugalin hajanaisista siirtokunnista. Muita tärkeitä vientituotteita olivat sokeriruoko, väriaineet ja mausteet paitsi brasiliapuun lisäksi. Portugalilaiset alkoivat tuoda orjia Afrikasta vastaamaan kasvavaan kansainväliseen kysyntään näistä hyödykkeistä; lopulta Portugali muodostuisi yhdeksi suurimmista orjakauppaa harjoittavista maista, ja orjien määrä Brasiliassa kasvaisi satoihin tuhansiin. Miksi kuolla monella epämukavalla tavalla hakkaamalla voittoa viidakosta, kun joku muu voisi tehdä työn pelkillä sentavoilla? Samanaikaisesti kullanetsijät etsivät turhaan kultaa Brasilian viidakoista ja kukkuloilta, kunnes laajoja esiintymiä löydettiin Minas Geraisin alueelta. Tämän seurauksena kultaryntäys toi niin valtavia summia, että siirtomaa-ajan pääkaupunki siirrettiin Salvadorista etelään Rio de Janeiroon vuonna 1763 jotta hallitus voisi paremmin saada osuutensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Rannikon tuntumassa kasvoivat satamakaupungit - Rio, Recife, Maceio, Fortaleza ja muut - joiden kautta kaikki tämä rikkaus kuljetettiin ulos. Ne muodostuivat siirtokunnan kulttuurikeskuksiksi, joissa oli kirkkoja, kouluja, konserttisaleja, tabernoita (tavernoita), huonomaineisia taloja, naisten avustusjärjestöjä ja kaikki muut sivistyksen merkit. Niihin virtasi toiveikkaat vanhasta maasta. Ja sitten vuonna 1808 jKr. portugalilainen kuninkaallinen perhe (Mad Marian johdolla) ja sen hallituksen ministerit saapuivat Rio de Janeiroon, koska he olivat onnistuneet menettämään kotimaansa Napoleon Bonapartelle. Prinssi Joao, joka hallitsi äitinsä Maria I:n sijasta, joka oli kykenemätön "mielisairauden" vuoksi, perusti uudelleen Portugalin pääkaupungin Rioon ja hallitsi "valtakuntaa" sieltä käsin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Asuinpaikassa ollessaan hän perusti kaikki itsenäisen pääkaupungin ministeriöt sekä kuninkaallisen kirjaston, sotilasakatemian, kuninkaallisen rahanlyöntilaitoksen, painotalon sekä lääketieteen ja oikeustieteen oppilaitokset. Vuonna 1815 Joao julisti Brasilian kuningaskunnaksi, Portugalin imperiumin kanssa tasavertaiseksi. Ranskan tappion jälkeen hän halusi jäädä Brasiliaan, kunnes hänet kutsuttiin takaisin Portugaliin käsittelemään radikaaleja kapinoita. Huhtikuussa 1821 Joao nimitti poikansa Pedron regentiksi. Pedron ministerit, jotka olivat enimmäkseen Brasiliassa syntyneitä, kehottivat itsenäisyyteen, kun Portugalin armeija oli poissa; nuori regentti antoi Brasilian itsenäisyysjulistuksen syyskuussa 1822 ja hänet kruunattiin keisari Pedro I:ksi epätavallisen nopeasti. Vuonna 1825 Portugalin hallitus myönsi vastahakoisesti (vaikka he eivät kuitenkaan voineet tehdä tilanteelle paljon) Brasilian suvereniteetin, ja vuoden sisällä jopa kaikkein itsepäisimmät Euroopan monarkit seurasivat esimerkkiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Pedro I sought to insure that Brazil did not suffer the discord and revolutions that were plaguing Brazil’s unruly neighbors. To that end, he was the primary architect of a new constitution, one quite liberal and advanced … well, for its time. But Pedro was increasingly embroiled in affairs in Portugal, and in 1831 AD abdicated in favor of his five-year-old son so he could return there to reclaim the family throne. To fill the vacuum his abrupt departure left, Pedro’s son was officially declared of age at 14 and crowned Emperor Pedro II within the year. The new emperor’s five-decade reign was enlightened and progressive, and Brazil enjoyed a “golden age” in every realm – politically, economically, industrially, socially, culturally – becoming almost continental in its refinement and attitude. Under Pedro II, Brazil won three wars, expanded its international reputation, modernized, reformed its legal and monetary systems, boosted its agricultural diversity, and abolished slavery. But the latter had eroded support among the landed gentry; moreover, as he aged Pedro II increasingly lost touch with the new urban middle class and liberal student movements his ideals and policies had fostered. Although still beloved by his people, in November 1889 a bloodless military coup deposed Pedro in favor of a republic (which didn’t last long). Ever a patriot, when he departed into exile, Pedro II expressed his “ardent wishes for the greatness and prosperity of Brazil.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Seuraavan vuosisadan ajan Brasiliaa hallitsivat joukko diktaattoreita tai sotilasjunttoja, satunnaisesti kokeillen demokratiaa, joka kuitenkin päättyi pian toisen kunnianhimoisen kenraalin astuessa kuvaan. Vuonna 1894 jKr., yleisen rauhan vallitessa, kenraali Peixoto luovutti vastahakoisesti presidentin viran ensimmäiselle siviilille, Prudente de Moraesille. Hän oli ollut kahvirikkaan Sao Paulon osavaltion kuvernööri ja on sittemmin kutsuttu ensimmäiseksi "kahvipresidentiksi". Nämä presidentit, pääasiassa varakkaita maanomistajia Sao Paulosta ja Minas Geraista, uudistivat talouden, modernisoivat kansakunnan infrastruktuuria, säilyttivät rauhan ja ohjasivat maata vaikeiden kansainvälisten aikojen läpi lähes eristäytyneisyydessä. Tässä prosessissa he kuitenkin tarjosivat vain vähän todellista demokratiaa, sillä vain maanomistava vähemmistö sai äänestää, vaalivilppi oli yleistä, ja alueelliset poliittiset pomoiset toimivat käytännössä rankaisematta niin kauan kuin tukivat vallassa olevaa presidenttiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kaksi kehityskulkua lopetti lopulta kahvipresidenttien aikakauden. Ensinnäkin kahvin hinnat laskivat jyrkästi 1930-luvun maailmanlaajuisen laman aikana, eikä paljon rahaa ollut vaikea tulla valituksi pumppaamaan enemmän. Toiseksi, alikersanttien (tenentien) muodostama liike kasvoi vaikutusvaltaiseksi. Populismin kannattajina tenentit eivät puolustaneet demokratiaa vaan uudistuksia ja edistystä; he uskoivat vakaasti, että vain sotilasvoimat voisivat viedä kansakunnan moderniin aikaan. Näin ollen nuoret upseerit suunnittelivat siviilipoliitikkojen syrjäyttämisen, liittovaltion hallituksen ulottuvuuden laajentamisen, armeijan modernisoinnin ja alueellisuuden hävittämisen vahvan, keskitetyn hallituksen avulla. Lama ja yleinen levottomuus saivat Getulio Vargasin, hävinneen presidenttiehdokkaan, kaappaamaan Brasilian vallan tenenttien tuella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vargasin oli tarkoitus ottaa väliaikaisesti valta talouskriisin ajaksi; sen sijaan hän sulki kongressin, hylkäsi perustuslain ja korvasi Brasilian osavaltioiden kuvernöörit omilla kannattajillaan, jotka olivat enimmäkseen sotilasupseereita. Epäonnistuneen kommunistisen vallankaappauksen jälkeen vuonna 1935 ja fasistisen sellaisen vuonna 1938 Vargasin hallinto kehittyi täydeksi diktatuuriksi, joka oli tunnettu julmuudestaan ja lehdistön sensuurista. Vuonna 1964 toinen sotilasvallankaappaus kaatoi hallituksen. Vaikka sen menetelmät olivat kovia, uusi sotilasjuntta oli ainakin vähemmän julma kuin muualla mantereella. Lisäksi se edisti kapitalismia, modernisaatiota ja kansainvälisiä sopimuksia, mikä teki siitä suositun ala- ja keskiluokan keskuudessa jopa pidätysten, kidutuksen ja oikeudenkäyntiä vailla tapahtuvien teloitusten vuosina. Kenraali Ernesto Geisel otti presidentin viran vuonna 1974 ja yllättäen käynnisti "hitaan, asteittaisen ja turvallisen" politiikan palauttaakseen hallinnon demokraattiselle hallitukselle. Usean vuoden aikana hän lopetti poliittisten vankien kidutuksen, lehdistön sensuurin ja lopulta juntan itsensä. Hänen seuraajansa jatkoi prosessia, ja vuonna 1985 ensimmäiset vapaat vaalit tekivät José Sarneysta presidentin sen jälkeen, kun terveysongelmat (ja myöhemmin kuolema) estivät Tancredo Nevesin astumasta virkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiina on antanut paljon sivilisaatiolle: paperin, kellon, kalastuskelan, ruudin, kompassin, väliseinän, pelikortit, öljykaivon, puupiirroksen, silkin, luettelo kiinalaisista keksinnöistä jatkuu loputtomiin. Kiina on myös antanut sivilisaatiolle suuria uskontoja (konfutselaisuus, taolaisuus, Faismi, Yi Bimoismi ja muut) ja suuria filosofioita (mohismi, legalismi, naturalismi, uus-taolaisuus ja niin edelleen). Kiinalaiset kirjailijat, kuten Shi Nai'an ja Wu Cheng'an, taiteilijat, kuten Han Gan ja Ma Yuan, säveltäjät, kuten Wei Liangfu ja Cai Yan ovat rikastaneet sivilisaatiota mittaamattomasti. Lisäksi Kiina esitteli orjuuden, monogamian, vakoilun, subversion, propagandan, kaupungistumisen, lingchin ("kuolema tuhannella leikkauksella") ja muut käsitteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Niin sanottu Sotivien valtioiden aika (n. 475 eKr. - 221 eKr.) näki muinaisen Kiinan koostuvan seitsemästä kuningaskunnasta - Qi, Qin, Zhao, Yan, Han, Chu ja Wei - jotka olivat toistensa kanssa erimielisiä ... vakavasti erimielisiä, kun he taistelivat lakkaamatta. Lopulta Qinin kuningas, Ying Zheng, onnistui yhdistämään Kiinan valloittamalla viimeisen vihollisen (Qi) ja julistautui siten itselleen Qin Shi Huangiksi (vapaasti kääntäen "Qinin ensimmäiseksi keisariksi"). Hänen loistokkaan hallintokautensa aikana hän poltti kirjoja ja hautasi elävältä oppineita, jotka olivat eri mieltä hänen kanssaan - sillä Sotivien valtioiden aika oli synnyttänyt Sadan koulukunnan ajattelun, vapaata ajattelua ja liberaaleja filosofioita. Qin rakensi laajan tiestö- ja kanavarakennusohjelman ja aloitti jopa Kiinan suuren muurin rakentamisen pitääkseen barbaarit loitolla (kuten kävi ilmi, turha yritys). Vaikka hän etsi voimakkaasti kuuluisaa kuolemattomuuden eliksiiriä, Ying Zheng ei löytänyt sitä - ilmeisesti - ja hän kuoli 210 eKr. Hänet haudattiin massiiviseen mausoleumiin lähellä Chang'ania, jonka olivat rakentaneet 700 tuhatta "palkatonta työläistä" ja jota vartioi kuuluisa Terrakotta-armeija. Qin-imperiumi kesti vain muutaman vuoden pidempään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 207 eaa. Liu Bang, kapinallinen talonpoika ja syntynyt häirikkö, auttoi kunnianhimoista Chu-sotaherraa Xiang Yuta kaatamaan Qin Shi Huangin kyvyttömän seuraajan valtaistuimelta ja perusti - tehtyään ensin lopun liittolaisestaan - Han-dynastian. Vain hetkellisesti Xin-dynastian keskeyttämänä Han hallitsi aikakautta, jolle oli ominaista kielellinen yhtenäistyminen, kulttuurinen kokeilu, poliittinen ilmaisu, taloudellinen vauraus, tutkimusmatkailu ja laajentuminen sekä teknologinen innovaatio. Se oli hyvä aika, jonka keisari Wu teki entistä paremmaksi murskattuaan Xiongnu-liiton stepeillä ja määriteltyään uudelleen Kiinan perinteiset rajat. Han-kauppiaat seikkailivat kaukana Parthian valtakunnassa ja Intiassa; roomalaista lasitavaraa on löydetty Hanin raunioista. Han-keisarit sirottivat myös entisten sotilaiden maatalousyhteisöjä läntisille laajemmille alueille, ankkuroimalla näin heidän osuutensa Silkkitiestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Komentaja Cao Caon nousu merkitsi Han-keisarin laskua. Vuonna 208 jKr Cao Cao lakkautti Kolme Erinomaista, keisarin ylimmät neuvonantajat, ja otti itselleen kanslerin viran. Vuonna 215 Cao Cao pakotti keisari Xianin eroamaan keisarinnastaan ja ottamaan Caon tyttären vaimokseen. Ennustukset ja taivaalliset merkit viittasivat siihen, että Han-dynastia oli menettänyt tianmingin ("Taivaan mandaatti"). Joulukuussa 220 Xian luopui valtaistuimestaan Cao Caon pojan, Cao Pin, hyväksi. Pi julisti Wei-dynastian... ja yhtenäinen Kiina hajosi nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>60 vuoden ajan Keltaisen Turbaanin kapinan jälkeen - mielikuvituksellisesti "Kolmen kuningaskunnan aikakausi" sinologien toimesta - kolme kuningaskuntaa kilpailivat Qinin ja Hanin keskitetyn imperiumin uudelleenrakentamisesta. Nämä kolme - Wei, Shu ja Wu - eivät koskaan aivan onnistuneet tehtävässään; Jinin jäi se saavutettavaksi. Sima Yan pakotti Cao Huanin luovuttamaan hänelle Wein valtaistuimen. Loistavien sotaretkien jälkeen Wei valloitti Shun (263 jaa.) ja Wun (279 jaa.). Mutta Jin-dynastia heikkeni vakavasti keisarillisten prinssien perheriitojen vuoksi, ja menetti pian pohjois- ja länsimaakuntien hallinnan (tästä lähtien imperiumi tunnettiin yksinkertaisesti Itä-Jininä), johtaen aikakauteen, joka on nimetty Kuudeksitoista kuningaskunnaksi (jälleen sinologien nerokkaasti nimeämä), joka kesti vuoteen 439 asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka joitain yhtenäistymisiä – verijokien kautta – tapahtui, ei ollut ennen vuotta 589, kun koko Kiina oli jälleen yhden hallitsijan alaisuudessa, lyhytikäisen Sui-dynastian aikana. Sitä seurasi Tang-dynastia, joka onnistui pysymään yhdistyneen (enemmän tai vähemmän) Kiinan valtaistuimella vuoteen 907 jaa. asti. Tang muistutti paljon Han-hallintoa, korostaen kauppaa ja diplomatiaa, tuoden vakautta ja vaurautta. Näin ollen uskonto ja kulttuuri kukoistivat. Sui-dynastian aloittama Suuri kanava -hanke saatettiin päätökseen, Silkkitie avattiin uudelleen ja oikeudellista koodistoa tarkistettiin; muun muassa tällä tavoin laajennettiin naisten omaisuusoikeuksia ja otettiin käyttöön kilpailukykyiset keisarilliset tutkimukset byrokraateille, sekä useita muita innovaatioita. Verot standardisoitiin perustuen arvoon, ja ensimmäinen kiinalainen väestönlaskenta suoritettiin, jotta kaikki maksoivat. Loistavat runoilijat, kuten Li Bai ja Du Fu, juhlivat aikakautta, asettaen korkeat standardit kiinalaiselle kirjallisuudelle vuosisadoiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta Tang-valtakuntaa kohtasi vuosisata luonnonkatastrofeja; keltaisen joen tulvat ja suuren kanavan varrella seuranneet laajat kuivuudet aiheuttivat tuhoisan nälänhädän ja taloudellisen romahduksen. Maataloustuotanto laski puoleen, ja kuten tavallista, epätoivoiset ihmiset kääntyivät muualle johtajuuden suhteen. Loputtomiin kapinoihin ajautuneena, entinen suolan salakuljettaja, joka nousi sotilasvaltuutetuksi, Zhu Wen, syrjäytti Tangin viimeisen huangdin (keisarin) vuonna 907. Tällä tavalla alkoi viiden dynastian ja kymmenen kuningaskunnan aika (nimi kertoo kaiken), joka päättyi noin 960 jKr. Seuraavien neljän vuosisadan aikana viisi dynastiaa hallitsisi yhdistettyä (jälleen) Kiinaa: Song, Liao, Jin (jälleen), Länsi-Xia ja Yuan (Kublai Khanin perustama mongolien päästyä ohi suuresta muurista). Jokainen dynastia toi oman teknologisen keksintönsä, filosofiset oivalluksensa ja sosiaaliset edistysaskeleensa sivistyksen kangasta. Mutta se on Ming-dynastia, joka vangitsee mielikuvituksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Koko Kiinan ytimessä oli merkittävää katkeruutta mongolihallintoa kohtaan, joka paheni 1340-luvulla nälänhädän ja ruton myötä ja oli useiden talonpoikaiskapinoiden leimaama. Ilmiselvästi tianming oli vedetty pois Kublai-kaanin jälkeläisiltä. Köyhästä talonpojasta kapinajohtajaksi noussut Zhu Yuanzhang (tunnetaan nykyään nimellä keisari Hongwu) julisti itsensä Ming-dynastian keisariksi vuonna 1368 valloitettuaan nykyisen Pekingin pääkaupungiksi. Hän oli tullut pitkän matkan; legendan mukaan Zhu oli seitsemän tai kahdeksan veljeksen nuorin, joista useita myytiin perheen nälänhädän vaatimien rahojen hankkimiseksi. Keltaisen joen tulvaesssa hänen kylänsä yli ja ruton tappaessa hänen jäljellä olevan perheensä Zhu löysi suojan buddhalaisesta luostarista, joka tuhoutui mongolijoukkojen hyökätessä taistelussa zoroastrianistisia kapinallisia vastaan. Tästä syystä Zhu liittyi itse kapinallisten joukkoon ja nousi sen johtoon 30-vuotiaana. Kosto synnytti koston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ming-dynastia aloitti kultaisen aikakauden Kiinalle. Valtaistuimelle päästyään Tatzu (monimutkainen henkilö, jolle alliteratiivinen nimi annettiin) toteutti useita politiikkauudistuksia. Ensimmäisten joukossa oli eunukkien etenemisen ja vaikutusvallan rajoittaminen keisarillisessa hovissa, missä monet heistä olivat nauttineet suurta valtaa aiempien dynastioiden aikana (ehkä joitakin valtakunnan myöhemmistä ongelmista voidaan syyttää heidän paluustaan vaikutusvaltaan - luoden käytännössä rinnakkaisen hallinnon). Yhteiskunnallisessa järjestyksessä tunnustettiin neljä luokkaa, joilla kullakin oli omat oikeutensa ja velvollisuutensa: ylimystö, maanviljelijät, käsityöläiset ja kauppiaat. Myöhemmät Ming-keisarit myönsivät yhä enemmän etuja kauppiasluokalle, katsoen heidän toimintansa tuottavan vaurautta ja veroja valtakunnalle. Mongolien uhan torjumisen lisäksi sodat Korean ja Japanin kanssa kuluttivat suuren osan tästä varallisuudesta. Sitten luonnonkatastrofit iskivät jälleen kerran. Vuoteen 1640 mennessä valtava määrä talonpoikia - nälkäisiä, kykenemättömiä maksamaan verojaan ja pelkäämättömiä usein voitetun keisarillisen armeijan edessä - oli kapinassa. Kun asiat oli selvitetty, Qing (tai mantšu) -dynastia hallitsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ja se tekikin melko tehokkaasti, kunnes eurooppalaiset alkoivat tehdä aaltoja. Vaikka Polot ja muut satunnaiset kauppiaat ja seikkailijat olivat tehneet tiensä Kiinan takaovesta, portugalilaiset saapuivat meriteitse Jorge Alvaresin johdolla vuonna 1513. Pian he olivat huijanneet Ming-keisarin myöntämään heille kaupankäynti "enklave" Macaussa, ensimmäinen kuvernööri otti tehtävänsä siellä vuonna 1557. Samaan aikaan Qingin talous ja hallitus - joka viisaasti vältti ulkomaisia seikkailuja - olivat vakaita. Korkea lukutaito, hallituksen tukema kustannusteollisuus, kasvavat kaupungit ja kaikkialla läsnä oleva konfutselainen korostus rauhanomaisesta sisäisen minuuden tutkimisesta, kaikki edesauttoivat luovuuden räjähdysmäistä kasvua taiteissa ja filosofioissa. Perinteiset taiteet ja käsityöt, kuten kalligrafia, maalaus, runous, draama ja kulinaariset tyylit, kokivat uuden nousun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mutta nuo ärsyttävät ulkopuoliset jatkoivat sekaantumistaan. 1800-luvun alkuun mennessä Keisarillinen Kiina oli altis eurooppalaiselle, Meiji Japanin ja Venäjän imperialismille. Huomattavasti parempien laivastovoimien, parempien aseiden, ylivoimaisten viestintävälineiden ja toisiaan vastaan taistelussa hiottujen taktiikkojen ansiosta siirtomaavallat pyrkivät sanelemaan Qing-hallitukselle, hallitsemaan Kiinan kauppaa ja yleensä tekemään mitä halusivat. Vuonna 1842 Kiina hävisi ensimmäisen oopiumisodan Iso-Britannialle ja joutui allekirjoittamaan häpeällisen Nankingin sopimuksen, ensimmäisen monista "epätasa-arvoisista sopimuksista". Tällaisten kauppasopimusten sarja tuhosi Kiinan talouden vuoteen 1900 mennessä. Japani, joka oli nopeasti modernisoitunut ja liittynyt siirtomaa-ajan kilpailuun, pakotti Kiinan tunnustamaan sen vallan Koreassa ja Taiwanissa. Vaikka Qing pysyi nimellisinä hallitsijoina, Euroopan suurvallat, mukaan lukien Venäjä, jakoivat koko maan yksinoikeudella varustettuihin "vaikutusalueisiin". Yhdysvallat puolestaan julisti yksipuolisesti "avointen ovien" politiikan Kiinassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Se oli liikaa. Vuonna 1899 populistinen Yihetuan ("Oikeamielisyydessä yhdistynyt miliisi") käynnisti Bokserikapinan pyrkimyksenä palauttaa Kiina omiin oloihinsa. Valitettavasti he hävisivät. Vuoden 1901 murskaavassa rauhansopimuksessa "Kahdeksan kansakuntaa" (ne, joihin bokserit olivat hyökänneet) vaativat kaikkien Qing-hallituksen boksereita kannattaneiden teloitusta, ulkomaisten joukkojen sijoittamista pääkaupunkiin ja korvauksen määräämistä, joka oli suurempi kuin vuotuinen valtion verotulo. Kansa syöksyi kasvavaan sisäiseen epäjärjestykseen; leskikeisarinna Cixin vastauksena pyysi uudistusehdotuksia maaherroilta. Vaikka laaja-alaisia ja innovatiivisia, oli liian myöhäistä, vaikka ne olisi onnistuneesti hyväksytty. Marraskuussa 1908 keisari kuoli äkillisesti (todennäköisesti arseenimyrkytykseen), seuraavana päivänä Cixi. Kapinoiden ja kansannousujen jälkeen vuonna 1912 uusi leskikeisarinna Longyu sai lapsikeisari Puyin luopumaan valtaistuimesta, mikä päätti yli kahden vuosituhannen kestäneen keisariajan Kiinassa. Ja Kiina vajosi jälleen verenhimoisten sotapäälliköiden taisteluun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunnes normannit lopettivat kaiken typeryyden, ”Valtikka-Saari” oli joutunut kaikkien hyökkääjien kohteeksi, jotka osasivat soutaa venettä: keltit, bretonit, anglosaksit, roomalaiset, saksit, viikingit ja muut. Britannian kuningaskuntaa voidaan luotettavasti ajoittaa heidän saapumisensa myötä ”normannien invaasion” aikana. Muut olivat yrittäneet yhdistää Englannin riitelevän aateliston aiemmin; legendaarisen Arthurin kerrotaan tehneen niin; Valloittaja Vilhelm (joka tunnetaan myös historiassa nimellä ”Vilhelm Paholainen” erinäisistä syistä) todella saavutti tehtävän. Tänään ”Suuri” Britannia (vallattuaan Skotlannin ja Walesin kuningaskunnat) on yksi Euroopan unionin, maailmantalouden (sijoittuen kuudenneksi) ja ihmiskunnan kulttuurin johtajista, jossa asuu noin 64 miljoonaa asukasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Englannin valtaistuimen kilpailevat vaatijat – muun muassa anglosaksi Harold Godwinson ja norjalainen Harald Hardrada – voitettuaan Vilhelm Normandialainen valloitti nopeasti Doverin, Canterburyn, Kentin, Southwarkin ja kuninkaallisen aarrekammion Winchesterissä. Itsepäiset englantilaiset jaarlit ja papisto taipuivat, ja joulukuussa 1066 jKr Vilhelm kruunattiin Englannin kuninkaaksi Westminster Abbeyssa. Loppuelämänsä hän vietti valtansa vahvistamiseen, kapinoiden kukistamiseen ja viikinkien hyökkäysten torjumiseen sekä yrittäen pitää kiinni omista maistaan Normandiassa. Mutta vuoteen 1135 mennessä hänen kuninkaallinen sukuhaaraansa hiipui, ja lyhyen "Anarkian" jakson jälkeen Anjoun suku nousi Englannin valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Viimeisimmän (mutta varmasti ei viimeisen) englantilaisten sisällissotien ratkaisemisen jälkeen Wallingfordin sopimuksella vuonna 1153, neljä Anjevin kuningasta - mukaan lukien kuuluisa Richard Leijonamieli ja hänen veljensä, pahamaineinen John Maattomuoto - olivat kiistattomia maan herroja. Nämä miehet laativat kuninkaallisen vaakunan, jossa oli kultainen, ärhäkkä leijona, joka ei ole kotoisin Britannian kylmiltä rannoilta... sitten he lisäsivät vielä kaksi lisää, jotta viesti menisi varmasti perille. Johnin hallinto Englannissa oli niin huono (hän onnistui myös menettämään Normandian Ranskalle), että hänen oli pakko hyväksyä Magna Carta Libertatum, joka oli käytännössä rauhansopimus kruunun ja kapinoivien paronien välillä allekirjoitettu vuonna 1215 ja sitten muokattu seuraavien vuosien aikana. Tähän asti, kuninkaat olivat hallinneet "voimalla ja tahdolla", tehden yksipuolisia ja mielivaltaisia ​​päätöksiä; nyt oli luotu perusta "lain mukaan hallitsemiselle", joka takasi ihmisten oikeudet - ainakin maanomistavalle aatelille; onnettomat talonpojat pysyisivät vielä moneksi vuosisadaksi omaisuutena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Englannin historia ei ole tietenkään pelkkää muutaman tusinan kuninkaallisen ja aatelisen asioiden käsittelyä; siinä on kyse myös tuhansista tavallisista ihmisistä: maaorjista, palvelijoista, sotilaista, käsityöläisistä, papeista, kauppiaista, kirjureista, kapakoitsijoista, talonemännistä, taiteilijoista, kirjailijoista ja muusta kansasta. Maa muuttui omavaraiseksi, kun maatalous ja vesiviljely menestyivät. Kaupankäynti kukoisti, ja englantilaiset tavarat – erityisesti villakankaat ja kovapuukäsityöt – olivat kysyttyjä koko Euroopassa. Keskiajalla Britannia kehitti eloisaa kulttuuria; Bayeux'n seinävaate kudottiin, Chaucer ja Mallory kirjoittivat suuria teoksia, korkeat goottilaiset katedraalit ja linnat rakennettiin, ja kansantarinoita (kuten rosvo Robin Hoodin tarina) syntyi. Nämä uudet tavalliset ihmiset alkoivat tuntea itsensä... oikeutetuiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Anjevinilaisia seurasi Britannian valtaistuimella vielä itsekkäämpi Plantagenetien suku, jonka pääasiallinen saavutus oli sadan vuoden sota (oikeastaan 116 vuotta, 1337-1453, mutta kuka laskee), joka oli röyhkeä yritys anastaa Ranskan kruunu kokoelmaansa. Heidän kautensa päättyi, kun perin epämiellyttävä Rikhard II syrjäytettiin syyskuussa 1399 ja kuoli (huhujen mukaan nälkään) muutama kuukausi myöhemmin vankeudessa. Lancasterin talo otti valtaistuimen, mutta lyhyen ajan kuluttua heidän hallitusvaltaansa haastoi Yorkin talo, joka oli myös Plantagenetien sivuhaara. Vuonna 1455 alkoi epäsäännöllinen konflikti - verinen, joskin värikäs Ruusujen sota - joka raivosi kahden välillä, ja johon liittyi paljon juonitteluja ja opportunististen paronien puolenvaihtoja. Lopulta, kun York ja Lancaster olivat käytännössä tuhonneet toisensa, Beaufortin suvun melko vaatimaton jäsen Henrik Tudor voitti viimeisen lancastrialaisen Rikhard III:n (joka kaatui taistelussa) Bosworth Fieldin taistelussa ja tuli Englannin uudeksi kuninkaaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Henry Tudor, joka tunnetaan nimellä VII, meni naimisiin Elizabeth Yorkin kanssa lopettaakseen kilpailevat vaatimukset. Hän ryhtyi palauttamaan poliittista ja taloudellista vakautta hallitukseen, pääasiassa verotuksen armottomilla mekanismeilla, jotka venyttivät lain rajoja, ja loivat sitten kuninkaallisen neuvoston pitämään aateliston kurissa. Mutta se oli hänen pitkäaikainen poikansa Henry VIII (1509-1547) ja tyttärentytär Elizabeth I (1558-1603), jotka todella ravistelivat asioita. Erilaisten vaimojen ja kilpailevien vaatimusten mestauksen välissä Henry loi Englannin kirkon haastaakseen paavin sanan - tehden englantilaisesta hallitsijasta kirkon pään, luonnollisesti - ja Elizabeth puolusti sitä haastamalla suurimmat katoliset vallat. Se oli kiireinen sata vuotta Englannissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Samaan aikaan tavalliset ihmiset alkoivat harvinaistua. Vuonna 1295 luotiin alahuone, jossa valitut edustajat, jotka eivät olleet "maallisia tai hengellisiä herroja", saattoivat esittää kansan huolenaiheita ja antaa neuvoja hallitsijalle. Vaikka Henrik yleensä sivuutti heidät (paitsi silloin, kun hän teloitti heitä), Elisabet piti tiiviit suhteet heihin tunnustaen sekä heidän taloudellisen että isänmaallisen arvonsa. Henrik ja erityisesti Elisabet kaudella taide kukoisti, ja runoilijat kirjoittivat maailman suurimpia teatteriteoksia, antaen kaikille noille tavallisille ihmisille jotain tekemistä kovalla työllään ansaituilla pennosillaan. Katolisen kirkon omaisuuden Englannissa haltuun ottaneena monarkia saattoi suosia englantilaisia säveltäjiä ja ulkomailta syntyneitä maalareita ja arkkitehtejä. Renessanssin markkinat ja festivaalit juurtuivat arkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>"Neitsytkuningatar" kuoli valitettavasti lapsettomana. Muutama Stuart - joka hallitsi sekä Skotlantia että Englantia - seurasi puritaanivallankumousta, yhteisvallan väliaikaisjaksoa (joka alkoi onnettoman Charles Stuart I:n teloituksella), Stuartien hallitsijasuvun paluuta, Kunniallista vallankumousta ja vuoden 1707 unionilakeja, joiden myötä Yhdistynyt kuningaskunta muodostettiin virallisesti. Samaan aikaan kuningaskunta rahoitti tai myönsi tutkimusmatkoille ja siirtokunnille ympäri maailmaa alkusoiton saaneen Elisabetin politiikan mukaisesti, ensin uudessa maailmassa ja myöhemmin kauempana. Myös Elisabetin politiikan aloittamana ja Espanjan laivaston painostuksen alaisena Britannian laivasto vakiinnutti asemansa "merien hallitsijana"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ihana kuningatar Anne, joka oli ollut 17 raskaana, mutta ei ollut elossa olevia lapsia kuollessaan vuonna 1714 49-vuotiaana, seurasi toista serkkuaan Georg of Hanoveria, joka ei osannut puhua englantia. Ei ole yllättävää, että pitkäikäisten Georgien (heitä oli neljä välillä 1714-1830) huomion puute ja hulluus, ajanjaksoa leimasi siirtyminen nykyiseen järjestelmään, jossa kaappihallitus johtaa pääministeriä "perustuslaillisen" monarkin alaisuudessa. George Kolmas onnistui menettämään Amerikan siirtokunnat, mutta oli läsnä (vaikkakin suurelta osin tietämättömänä), kun britit lopulta kukistivat Napoleonin Waterlooissa. Joten ehkä oli parasta, että pääministeri oli nyt vastuussa, kun monarkista tuli enemmän keulakuva ja symboli kuin hallitsija. Hanoverin taloa seurasi vaatimaton yhden hallitsijan Saxe-Colbergin talo, joka muutettiin Windsorin taloksi vuonna 1917 välttääkseen ensimmäisen maailmansodan aikaisen antoisan saksalaisvastaisuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Britannia, tuo vallankumousten maa, koki jälleen uuden alun 1800-luvun puolivälissä. Loistava "toinen" teollinen vallankumous oli merkitty hiilisavun, tehtaiden ja telakoiden melun sekä rautateiden verkon saastuttamaksi saarelle. Uusien slummien täyttyessä uusista palkkaorjista uusissa teollisuuskeskuksissa englantilaiset nauttivat ennen näkemättömästä elintasosta sivilisaatiossa. Lähes jokainen elämän osa-alue oli vaikuttunut vauraudesta, tuotteista ja voimasta, jotka olivat nyt kenelle tahansa saatavilla, joka pystyi maksamaan nauttiakseen viktoriaanisesta ajasta (nimetty synkän, mutta pitkäikäisen kuningattaren mukaan). Vuonna 1901 ensimmäinen kolmivaiheinen korkeajännitteinen sähkövoimalaitos avattiin Newcastle-upon-Tynen lähellä; vuoteen 1912 mennessä Britannialla oli maailman suurin integroitu voimajärjestelmä. Brittiläiset tehtaat toimivat 24-7 tuottaen jokaista kuviteltavaa hyödykettä, tarpeeksi kaikkea - paitsi ruokaa - pysyäkseen vapaana epämiellyttävistä kansainvälisistä kähinöistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Olipa tämä teollinen vallankumous sitten edistänyt valtakuntaa tai päinvastoin, Victorian hallituskausi todisti myös sellaisen valtakunnan luomista, "johon aurinko ei koskaan laske", kun Britannia otti "valkoisen miehen taakan" harteilleen. Vaikka se oli vaatinut palasia maapallosta jo 1600-luvun lopulta lähtien, höyrylaivojen, junien ja merenalaisten lennätinkaapeleiden, puhumattakaan suuresta määrästä kertatulta ampuvista kivääreistä ja dreadnaughtista, avulla brittihallitus kykeni hallinnoimaan kaukana olevaa valtakuntaansa suhteellisen tehokkaasti. Kanadan, Australian, Etelä-Afrikan, Hongkongin, Singaporen, Intian, Uuden-Seelannin ja lukuisien hajallaan olevien tukikohtien maataloustuotteet ja raaka-aineet virtasivat laajalle levinneisiin englantilaisiin satamiin, joita voimakas englantilainen kauppalaivasto kuljetti. Kaukaisista maista saapuvat ongelmien uutiset välittyivät Whitehalliin lennätinlinjoja pitkin, ja vankka brittiarmeija sekä kuuluisa brittilaivasto saapuivat nopeasti tukahduttamaan epämiellyttävyyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kaikesta tästä huolimatta kallis ensimmäinen maailmansota tuli jonkinlaisena järkytyksenä omahyväisille britteille. Vielä pahempaa oli toinen maailmansota muutama vuosikymmen myöhemmin. Kun sen mannermaiset liittolaiset oli kaikki kukistettu taitavan saksalaisen Wehrmachtin toimesta, epätoivoisesti puolustaen elintärkeää yhteyttään Kaukoitään, joka kulki Maltan ja Suezin kanavan kautta, sitkeät ja itsepäiset englantilaiset onnistuivat pitämään pintansa, kunnes Neuvostoliitto ja Yhdysvallat (jotka olivat salaa pitäneet Yhdistynyttä kuningaskuntaa pystyssä suotuisilla kauppasopimuksilla) liittyivät mukaan taisteluun heidän puolellaan, kiitos Saksan ja Japanin diktaattoreiden ylimielisyyden. Lopulta Britannian talous oli uupunut, lähes 450 tuhatta sen kansalaista oli kuollut, se oli velkaantunut raskaasti ja kärsi karkailevasta inflaatiosta, sen valtakunta hajosi (jäljelle jääneet alueet muodostivat näennäisesti kansainyhteisön) ja se oli sekaantunut kylmään sotaan, joka ei ollut sen omaa tekoa... mutta se oli voittanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Edistyksellinen, demokraattinen valtio, joka on ihastunut urheiluun, symboleihin ja perinteisiin, ja jonka bruttokansantuote on 1,6 biljoonaa puntaa (noin 2,5 biljoonaa dollaria), Iso-Britannia on edelleen merkittävä useimmilla aloilla, kuten taiteesta tieteeseen, politiikasta rahoitukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kreikkalaiset löivät toisiaan vielä kivillä päähän ja Rooma ei ollut edes kenenkään silmissä, faaraoiden Egypti oli jo perustanut sivilisaation Niilin rantojen varrelle kestämään ajan hammasta... no, ainakin muutaman vuosituhannen. Kunnes Rooma nielaisi sen, noin 170 peräkkäistä faaraota hallitsi hedelmällisiä maita. Alussa Egyptiin asettuneet huomasivat, että Niilin tulvatasangot olivat erittäin hedelmällisiä viljan viljelyyn - mikä puolestaan johti suurten kaupunkien, kuten Hierakonpoliksen ja myöhemmin Abydoksen, nousuun. Sattumalta nämä Naqada perustivat myös ensimmäisen egyptiläisen dynastian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Paitsi että he perustivat kauppareittejä Nubiaan etelässä ja kaupunkivaltioihin Levantissa ja Lähi-idässä, nämä varhaiset egyptiläiset alkoivat valmistaa kampoja, pientä veistosta, keramiikkaa, kosmetiikkaa, koruja, huonekaluja ja kaikkia niitä muita pikkutavaroita, joita kulutusyhteiskunta tarvitsee. Jossain vaiheessa vuoden 3150 eaa. tienoilla he kehittivät myös monimutkaisia hautauskultteja ja rakensivat monimutkaisia mastaba-hautoja. Vanhan kuningaskunnan ensimmäiset faaraot (noin 2686–2181 eaa.) päättivät, että kaiken tämän rikkauksen syntyessä oli järkevää luoda verotusjärjestelmä, jota he käyttivät kasteluhankkeiden, oikeusjärjestelmän ja pysyvän armeijan rakentamiseen. Ja sattumoisin myös valtavien hautakammioiden ja monumenttien (muun muassa Gizan pyramidit ja sfinksi) rakentamiseen juhlistamaan heidän omaa jumaluuttaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Todellakin, Egyptistä tulisi jälleen kerran ikonisen tyyppinen monijumalainen teokratia. Vaikka olivatkin ihmisiä, faaraoiden uskottiin polveutuvan jumalista - Osiris, Anubis, Horus, Isis ja muut. Vaikka heidän piti olla tasavertaisia, eri aikoina tietyt jumalat korotettiin palvonnan kohteiksi: kaikkialla läsnä oleva aurinkojumala Ra Keski-valtakunnan aikana, Amun Uuden valtakunnan aikana ja niin edelleen. Ajoittain, papiston revisionismin aikana - valta sinänsä niin usein historiassa - Egyptin jumalat sulautuivat yhteen, vaikka säilyttivätkin entisten itsensä mystiset piirteet (esim. Amun-Ra, auringon kanssa yhdistetty piilotettu voima). Vain egyptiläiset tuntuivat pitävän heidät kaikki suorina. Tähän lisättiin monimutkainen hautausrituaalien järjestelmä, sillä egyptiläiset olivat ensimmäisten joukossa muotoilemassa tuonpuoleista elämää ja aikoivat nauttia siitä, kunhan olivat tarpeeksi rikkaita. Varmistaakseen ka:n (elämänvoima) ja ba:n (henki tai sielu) terveyden ja onnen, hautausrituaalit ja protokollat sisälsivät muumioinnin, taikaloitsut, sarkofagit ja hauta-antimet. Tämä egyptiläinen mystiikka on sittemmin hiipunut legendojen ja Hollywoodin kauhuelokuvien ainekseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kaikella tällä rauhalla ja vauraudella oli hintansa: välinpitämättömyys, korruptio, infrastruktuurin rappeutuminen, sisäsiittoisuus ja kuninkaallisen perheen sisäiset riidat. Alueelliset nomarkit (kuvernöörit) alkoivat pian haastaa keskushallinnon paikallisesta vallasta; verot alettiin kerätä nomarkkien toimesta, ja ennen pitkää faaraot eivät enää voineet ylläpitää suurta keskitettyä hallintoa, mikä kiihdytti poliittista rappiota. Lisää tähän vakava kuivuusjakso viidenkymmenen vuoden ajan, joka alkoi vuonna 2200 eaa., ja Vanha valtakunta romahti, kun kilpailevat faaraot Herakleopolisissa ja Thebassa taistelivat Niilin hallinnasta. Ajan myötä - no, parin vuosisadan kuluessa - Intefin klaani, Theben nomarkit, onnistuivat kestämään kaikki muut valtaistuimen vaatijat ja yhdistämään Egyptin jälleen yhdeksi. Keskivaltakunta (2134-1690 eaa.) oli alkanut, ja sen myötä tuli uusi nousu taiteessa, kaupassa, vauraudesta, sotilaallisista seikkailuista ja niistä erikoisista monumenteista, jotka on ripoteltu maisemaan myöhempinä aikoina turistien ihmeteltäviksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta tietenkin faaraoiden Egypti ei vain näyttänyt pysyvän vakaana useampaa vuosisataa kerrallaan. Neljännentoista dynastian aikaan (joka päättyi noin 1650 eaa.), asiat alkoivat taas hajota. Hallitus romahti näyttävästi, kuten ennenkin ja myöhemminkin. Keskiaikaa seurasi toinen välivaihe, uusi kuningaskunta, kolmas välivaihe ja myöhäiskuningaskunta. Tänä aikana (kestäen 2100 eaa. ehkä 600 eaa. asti) Egyptin hallitus nousisi ja kaatuisi useita kertoja, ja sisäisen konfliktin ja taistelun jaksot seuraisivat suhteellisen rauhan ja vaurauden kausia, ellei enemmän järkeä. Ulkopuoliset viholliset hyökkäisivät, kun Egypti oli heikko, ja faaraot laajentaisivat valtakuntaansa, kun Egypti oli vahva. Kaiken tämän uudelleensyntymisen ja rappion kanssa oli väistämätöntä, että ulkopuoliset päättäisivät lopulta päästä mukaan toimintaan. Vuonna 525 eaa. Egypti valloitettiin Persian toimesta, joka hallitsisi maata, kunnes Aleksanteri Suuri otti sen haltuunsa vuonna 332 eaa. hajottaessaan systemaattisesti Persian valtakunnan. Aleksanterin kuoleman jälkeen makedonialainen kenraali perusti Ptolemaioksen dynastian, Egyptin viimeisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Founded by Ptolemy Soter, one of Alexander’s favorites appointed satrap of Egypt after his death, the new dynasty was quickly accepted by the phlegmatic locals and Egypt flourished for 275 years. In general, the first Ptolemies (all these pharaohs took the name “Ptolemy,” while the queens – most sisters to their husbands – were named Cleopatra or Berenice just to add to the confusion) were surprisingly able rulers. At least, that’s what the texts of the time proclaim, and of all ancient Egyptian dynasties the Ptolemaic is the best documented in writing. These upstart Macedonian pharaohs adopted Egyptian ways, built new monuments to the old gods, expanded into new regions through land grants to Macedonian veterans (not coincidently establishing a well-trained militia), fixed the levees, lowered taxes, and so won the hearts and minds of the populace.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ensimmäisestä kolmanteen Ptolemaiokseen Egypti nousi taloudelliseksi suurvallaksi, joka vei kaikkea koristeista aarteisiin. Mutta se oli vilja, joka teki Egyptistä äärimmäisen rikkaan, kun Niili muuttui Välimeren alueen leipäkoriksi. Emmeri-vehnää, ohraa ja härkäpapuja ostettiin ja kuljetettiin jokaisen nousevan imperiumin ja vanhan kaupunkivaltion toimesta, samoin kuin puuvillaa, pellavaa ja hennaa vaatetukseen. Lisäksi Egypti toimi kauppareittien risteyksenä etelästä ja idästä Välimerelle, mikä toi entistä enemmän vaurautta. Ei ole yllättävää, että muut alkoivat pian himoita valtakuntaa, joka vähitellen vaipui jälleen dekadenssiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuonna 170 eaa. hellenistinen seleukidi Antiokhos IV hyökkäsi ja syrjäytti kymmenenvuotiaan Ptolemaios VI:n ja asetti tämän nuoremman veljen Euergeteksen Ptolemaios VIII:ksi ja yhteishallitsijaksi. Se ei kestänyt kauan. Sisäiset dynaamiset riidat heikensivät Egyptiä niin paljon, että siitä tuli käytännössä Rooman protektoraatti, joka oli sen tärkein asiakas maatalouden tuotteiden osalta. Lisäksi jatkuvat sisäiset perhesuhteet johtivat fyysisen ja henkisen kyvykkyyden heikkenemiseen myöhemmissä sukupolvissa. Historioitsijat uskovat, että geneettinen linja kärsi liikalihavuudesta, silmänpainetaudista, monielimfibroottisesta tilasta ja fibroskleroosista. Siihen mennessä, kun Kleopatra VII meni naimisiin nuoremman veljensä Ptolemaios XIII:n kanssa vuonna 51 eaa., kirjoitus oli seinällä (tai hieroglyfit jalustalla, kuten asianlaita saattaa olla).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Havaittuaan, kuinka makedonialaiset ja seleukidit nakertivat heidän murenevan kuningaskuntansa reunoja, egyptiläiset hallitsijat olivat liittoutuneet laajentuvan, mutta kaukaisen Rooman valtakunnan kanssa, sopimus, joka kestäisi lähes 150 vuotta. Kuitenkin ahne roomalaiset vaativat yhä enemmän tribuuttia ja vaikutusvaltaa sisäisiin asioihin, kuten viimeisen Kleopatran ja viimeisen Ptolemaioksen välisen sisarusten riidan ratkaisemiseen. Tuo likainen juttu alkoi häistä ja taistelusta kuningattaren ja faaraon välillä hallinnasta valtakunnassa, johon astui Rooman konsuli Julius Caesar, joka asui palatsissa Aleksandriassa ja pian ryhtyi suhteeseen 22-vuotiaan Kleopatran kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Juliuksen joukot takanaan Kleopatra VII - muutaman yhteenoton jälkeen Aleksandriassa (jonka aikana siellä sijaitseva Suuri kirjasto on saattanut palaa) - voitti Ptolemaios XIII:n Niilin taistelussa, jossa hän "järkyttävällä" tavalla hukkui pian sen jälkeen. Kleopatra avioitui pian nuoremman Ptolemaios XIV:n kanssa, synnytti Juliusille pojan, muutti Roomaan ja liittoutui Marcus Antoniuksen kanssa Caesarin murhan ja siitä seuranneen vallan tyhjiön jälkeen. Octavian Caesar, ärsyyntynyt tästä lumoavasta "ulkomaalaisesta kuningattaresta", julisti sodan hänelle ja Antoniukselle. Uusi keisari saapui Aleksandriaan elokuussa 30 eKr voitonriemuisena, ja Kleopatra seurasi viimeistä rakastajaansa tekemällä itsemurhan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kleopatran kuoleman jälkeen Egyptistä tuli virallisesti Rooman provinssi. Roomalaiset ottivat vihjeen varhaisen Ptolemaios-dynastian menestyksestä ja jättivät Egyptin uskonnon, kulttuurin ja kaupankäynnin suurelta osin rauhaan. Se oli entistä enemmän bisnestä tavalliseen tapaan, Rooman nyt saadessa taloudelliset hyödyt. Faarao-ajan Egypti ei enää ollut, ja maa itse joutuisi monien hallitsijoiden – Bysantin, Sassanidin, Arabi, Fatimidin, Ayyubidin, lista jatkuu – alaisuuteen seuraavan kahden vuosituhannen aikana, joka oli jyrkässä ristiriidassa sen ensimmäisen neljän kanssa, jolloin valtakunta seisoi muinaisen maailman yläpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ranskalaiset toivat sivistykselle huippuruoan, huippumuodin, haute-contren ja paljon muita "huippuja". Mutta ranskalaiset eivät ole vain kulttuurista; he toivat myös historiaan Satavuotisen sodan, Terrorin hallinnon, Napoleonin pyrkimykset valloittaa Eurooppa, jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun roomalaiset lopettivat kapinallisten gallialaisten hallitsemisen, useita frankkien kuningaskuntia nousi varhaisella pimeällä keskiajalla, suurin osa näistä kestäen vain pari sukupolvea. Lopulta keskiaikainen Ranskan kuningaskunta nousi Kaarle Suuren valtakunnan länsiosasta, tunnetusta nimellä Länsi-Francia. Viimeisen Carolingian kuninkaan kuoleman jälkeen, välttääkseen dynaamisen sisällissodan verenvuodatuksen, Reimsin arkkipiispa kutsui Francian suuret herrat valitsemaan uuden hallitsijan. Ile-de-Francen herttua Hugh Capet valittiin lopulta kuninkaaksi ja kruunattiin Rex Francorumiksi Reimsin prelaatin toimesta heinäkuussa 987 jKr. Yhdellä iskulla luotiin moderni Ranska ja sen pisimpään hallinnut dynastia (tästä päivämäärästä vuoteen 1848, muutamilla valitettavilla keskeytyksillä) asennettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Capetianien pitkällä hallintokaudella on useita perustuksia. Capetian-kuninkaat olivat väistämättä katolisia, joskin vaihtelevalla hurskaudella, ja siksi läheisesti liittoutuneita kirkon kanssa, joka suosi vahvaa keskushallintoa Ranskassa. Linjaa alettiin tunnustaa muiden hallitsijoiden (paitsi niiden itsepäisten englantilaisten) keskuudessa kunnioitettavana ja vanhana, ja siksi luonnostaan parempana kuin kukaan muu saatavilla oleva. Capetianit myös nauttivat melko harmonisista perhesuhteista, mikä oli poikkeuksellista kun oli kyse seuraajista. Perinteisesti kuninkaan nuoremmille veljille annettiin appanageja (herttuakunnat, kreivikunnat, kaupungit ja muut vastaavat) lieventämään primogenituurin määräämää katkeruutta (tosin sisaret eivät saaneet mitään sellaista ja heidät yleensä naitettiin pois mahdollisimman pian seuraajan jälkeen). Uskonnolliset taistelut katolisten ja hugenottien välillä lukuun ottamatta Ranska onnistui välttämään sisällissodat, jotka vaivasivat useimpia naapureitaan. Kauppa, taiteet ja käsityöt kukoistivat heidän alaisuudessaan, samoin kuin uskonto (no, ainakin katolisuus) ja koulutus - Pariisin yliopisto eli Sorbonne perustettiin noin vuonna 1150 - joten heillä oli yleensä kansan tuki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seuraavien parin vuosisadan aikana kapetingien valta ja vaikutusvalta kasvaisivat, vaikka he tekivätkin joitain virheitä – kuten osallistuminen puoleen tusinaan ristiretkeä Pyhän maan vapauttamiseksi, sekaantuminen Italian kaupunkivaltioiden riitoihin, harhaoppisten liikkeiden tukahduttaminen Ranskassa (yleensä suurella verenvuodatuksella), Temppeliherrain ritarikunnan teurastaminen vuonna 1312 heidän rikkauksiensa takavarikoimiseksi ja tietenkin satavuotinen sota (joka kesti itse asiassa 116 vuotta, mutta kuka laskee).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kun neljästoista vuosisata (eurooppalaisen laskutavan mukaan) alkoi, Ranska oli mantereen mahtavin valtio. Vuonna 1328 Filip VI nousi valtaistuimelle. Plantagenetit, Englannin kuninkaat, omistivat Akvitanian ja heillä oli heikko vaatimus Ranskan valtaistuimeen, jota he eivät kuitenkaan olleet vaatineet Filip VI:n seuraajaksi. Kuitenkin vuonna 1337 Filip VI takavarikoi Akvitanian, ja nyt täysin ärsytetty Englannin kuningas Edward III palautti vaatimuksensa, joka johti kahden dynastian sotaan. Heinäkuussa 1346 Edward hyökkäsi maahan ja voitti paljon marssimisen jälkeen kuuluisan "taistelun" (enemmänkin ylimielisten ranskalaisten ritarien teurastuksen) Crecyn luona ja valtasi Calais'n sataman. Sitten Musta Surma puhkesi, ja monet ihmiset kuolivat, mikä viivytti entisestään sotatoimia - tämä suututti uuden sukupolven aatelisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vuoteen 1356 mennessä rutto oli hellittänyt, joten verenvuodatus jatkui. Syyskuussa samana vuonna Ranskan kuningas onnistui vangitsemaan itsensä ja suurimman osan aatelisistaan Poitiersissa Edward Mustaprinssiä vastaan. (Ranskalaiset kieltäytyivät maksamasta kuninkaansa lunnaita, ja niin Juhana II kuoli vankeudessa.) Sota jatkui Agincourtin taisteluun (jälleen kerran loistava teurastus) saakka, jonka jälkeen Troyes'n sopimus vuonna 1420 julisti Ranskan ja Englannin kruunujen yhdistymisen kuningas Henrik VI:n pienen pään päälle, Englannin ja nyt Ranskan kuninkaaksi. Tämä ei miellyttänyt kaikkia. Dauphin Kaarle VII julistettiin laittomaksi ja ohitettiin, vaikka monet ranskalaiset isänmaanystävät pitivät mitä tahansa ranskalaista parempana kuin englantilaista hallitsijaa. Tähän sisältyi eräs outo (lievästi sanottuna ... hän kuuli ääniä ja koki näkyjä Jumalalta) talonpoikaisnainen nimeltä Jeanne. Muutaman vuoden kuluttua Jeanne d'Arc inspiroi ranskalaiset voittoon, ajaen englantilaiset takaisin kaikilla rintamilla. Kaarle vihittiin kuninkaaksi vuonna 1429, ja pyhä Jeanne poltettiin roviolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaiken tämän seurauksena Valois'n sukuhaara, joka oli yksi Capetien sivuhaaroista, istui nyt Ranskan valtaistuimella. Nämä myöhemmät Capetit olivat aiempaa vaikutusvaltaisempia ja hallitsivat enemmän valtaa. Siinä missä Filip I (Lemmenhaluinen, 1060-1108) tuskin pystyi hallitsemaan kapinallisia pariisilaisparoneitaan, Bourbon-suku (toinen sivuhaara) Henrik IV (1589-1610) saattoi haastaa sekä paavin että Habsburgien Pyhän Rooman keisarin. Vaikka nämä kuninkaat hallitsivatkin yleensä lyhyempiä aikoja, heillä oli paljon suurempi vaikutus sivilisaation kulkuun kuin edeltäjillään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kunniakkaiden Ludvigien - XIII Oikeudenmukaisen, XIV Auringonkuninkaan, XV Rakastetun ja onnettoman XVI (gilotiinin uhri) - hallitessa Ranska nousi vertaansa vailla olevaksi voimaksi mantereella sekä Euroopan kulttuurin ja hienostumisen keskukseksi. XIII:nnen aikana tutkimusmatkailijat ja siirtolaiset levittivät tai omaksuivat ranskalaisia makuja ympäri maailmaa, Pohjois-Afrikassa, Amerikoissa ja Aasiassa, kun Ranska liittyi siirtomaiden kilpaan. Pitkään hallinneen le Roi-Soleilin aikana feodalismi hävisi viimeisetkin rippeet (vaikka entiset maaorjat eivät sitä ehkä tienneetkään) ja Versailles valmistui (suurimmaksi osaksi). Suuret sotapäälliköt, kuten Turenne ja Vauban, sekä suuret kirjailijat, kuten Moliere ja Racine, ja muilla taiteen aloilla lahjakkaat henkilöt kukoistivat. Madam de Pompadour, yksi kaikkien aikojen kuuluisimmista rakastajattarista, vaikutti suuresti taiteeseen - erityisesti arkkitehtuuriin ja sisustussuunnitteluun (kalliit Louis Quinze -tyyliset huonekalut) - Ludvig XV:n hellän suojeluksen alaisuudessa. Ranska siirtyi synkästä gootista kullattuun rokokooon kahdessa sukupolvessa. Mutta vanha järjestelmä romahti vuonna 1789.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ollen hieman ahdistuneita eroista omaavien ja niiden, joilla ei ole, välillä, samana vuonna Pariisin kansalaiset hyökkäsivät Bastiljiin heinäkuussa ja heittivät monarkian kahleet pois. Tasavaltalaisuus oli vauhdissa ja vallankumous levisi läpi maan. Liekitettyinä vapaus, tasa-arvo, veljeys -käsitteillä ja niiden mukavien nuorten miesten Robespierre, Danton ja Marat toimesta, he aloittivat Terrorin aikakauden käyttäen "humanaalia" giljotiinia tuhansien etuoikeutettujen ja muiden julkisen turvallisuuskomitean armoille jääneiden teloitukseen. Kesäkuun 1793 perustuslaki perusti Ranskan ensimmäisen tasavallan; useimmat sen tekijöistä vangittiin myöhemmin tai mestattiin giljotiinilla. Euroopan muut kruunupäät eivät voineet sietää kaikkia näitä liberaaleja ajatuksia, ja lyhyessä ajassa ensimmäinen koalitio (Itävalta, Preussi, Iso-Britannia ja Espanja muiden muassa) hyökkäsi Ranskaa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1795 perustettiin valittu viisijäseninen Direktorio hallitsemaan, mutta he eivät menestyneet niin hyvin. Tasavallan taistelukentillä saavutettujen menestysten pohjalta korsikalainen Napoleon Bonaparte syrjäytti direktorit marraskuussa 1799 vallankaappauksen myötä, ja näin käynnistyi Ranskan ensimmäinen keisarikunta. Seuraavan puolentoista vuosikymmenen ajan ranskalaiset taistelisivat peräkkäisiä liittoutumia vastaan (kaikkiaan kuusi), yleensä voittaen ne selvästi. Mutta Napoleonin vastustajien määrän paino alkoi näkyä. Ranska menetti tuhansia miehiä sen rajoilla, Iberiassa ja Venäjällä. Peräänantamattomat britit hallitsivat meriä. Napoleon joutui jopa myymään Louisianan vastasyntyneelle Yhdysvalloille vain saadakseen rahat riittämään. Lopulta kuudes liittouma, historiallisen vetäytymisen jälkeen Venäjältä, voitti La Grande Armée: n Leipzigissä, saapui Pariisiin maaliskuussa 1814, karkotti Napoleonin Elbaan ja palautti Bourboneiden monarkian valtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mutta tämä kaikki ei kestänyt kauaa. Bonaparte palasi Ranskaan ja kokosi jälleen uuden armeijan. Ludvig XVIII, joka kärsi kihtikohtauksista ja oli jonkin verran järkevä, pakeni Pariisista ja meni piiloon Alankomaihin. Euroopan monarkit joutuivat muodostamaan jälleen uuden koalition, ja 100 päivän jännityksen jälkeen he löivät ranskalaiset Waterloon taistelussa. Napoleon lähetettiin jälleen saarivankilaan (jossa hän lopulta kuoli vuonna 1821 51-vuotiaana). Ranska oli jälleen kuningaskunta... ainakin vuoteen 1848 asti. Jälleen uusi vallankumous, joka ei ollut juuri sen paremmin järjestetty kuin ensimmäinen, syöksi vallasta kapetingit lopullisesti ja perusti toisen tasavallan. Tämä kesti vain kolme vuotta, kunnes Louis-Napoleon Bonaparte, seuraten setänsä jalanjälkiä, kaatoi nämä libertaarit ja perusti näin toisen Ranskan keisarikunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Ja tämä kesti vain vuoteen 1870 asti, kun Napoleon III joutui preussilaisten vangiksi Sedanin taistelussa Ranskan-Preussin sodan aikana. Kansalliskokous joutui pariisilaisen väkijoukon hyökkäyksen kohteeksi, jotka vaativat muutosta. Delegaatit, eivät olleet tyhmiä, ja perustivat nopeasti Kolmannen tasavallan. Keisarinna pakeni Englantiin ja tasavaltalaisuus pääsi jälleen valloilleen Ranskassa. He vain eivät tuntuneet oikein osaavan tehdä sitä oikein. (Preussilaiset saivat prosessissa Alsace-Lorrainen ja yhdistivät Saksan ... mutta se on toinen tarina.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kolmas tasavalta pärjäsi melko hyvin, kaikki asiat huomioon ottaen. Se solmi ystävyyssuhteita Englannin, Venäjän ja Yhdysvaltojen kanssa. Se onnistui vahvistamaan otettaan hajanaisista siirtomaajäänteistään. Dekadentti Pariisi muuttui maailman syylliseksi nautinnoksi; kuin kärpäset liekkiin, turistit tulvivat Moulin Rougeen, Vasemmalle Rannalle, Le Crazy Horse Salooniin ja Bal Bullieriin. Avantgarde-taiteen juuret kukoistivat; belle époque oli täydessä vauhdissa. Ranskalaiset asettivat standardit muodeille, ruoille ja villityksille. Ranska onnistui jopa selviytymään ensimmäisestä maailmansodasta ilman hallituksen vaihdosta, vaikka Pyrrhoksen voitto jätti sen hävitettyyn ja köyhtyneeseen tilaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Todellakin, Kolmas tasavalta säilyi vuoteen 1940 asti, jolloin se korvattiin Vichyn hallituksella, joka täytti sen osan Ranskasta, jota Kolmas valtakunta ei vaivautunut miehittämään. Neljän julman vuoden jälkeen Ranskan metropoli vapautettiin englantilaisten ja amerikkalaisten toimesta - huolimatta De Gaullen väitteistä "Vapaan Ranskan" joukoille - kesällä ja syksyllä 1944. Vuoteen 1945 mennessä natsi-Saksa oli kukistettu; Toinen maailmansota oli ohi. Oli aika jälleen uudelle hallitukselle, tällä kertaa Neljännelle tasavallalle, kun uusi perustuslaki hyväksyttiin lokakuussa 1946.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Neljännen tasavallan (kyllä, taas yksi) romahduksen laukaisi Algerian kriisi vuonna 1958. Maailmansodassa todella pahoin tuhoutuneena Ranskan johtajat olivat käyttäneet vielä enemmän verta yrittäessään pitää kiinni rappeutuvasta siirtomaaimperiumista, erityisesti Indokiinassa ja Algeriassa. Suezin kriisi vuonna 1956 oli jälleen yksi katastrofi Ranskalle. Toukokuussa 1958 kansalliskokous toi de Gaullen takaisin valtaan; hän hajotti nopeasti neljännen ja loi viidennen, joka perustui hänen "suuruuden politiikkaansa", julistaen, että suuruus oli välttämätön osa Ranskan luonnetta. Ja näin on ollut siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Saksaa ei ollut olemassa - ei ainakaan ennen vuotta 1870 jKr, kun Bismarck vakuutti eri osien ymmärtävän, että yhden hyvä ylitti monien hyvän. Julius Caesar on ensimmäinen tiedossa oleva henkilö, joka käytti termiä Germania viitatessaan niihin barbaarisin maihin Reinin toisella puolella "rauhallisesta" Galliasta. Maantieteellisesti Saksa ulottui Rein-joelta Visla-joelle, Itämereltä Tonavalle. Kuten Caesar huomautti, gallialaiset olivat sotaisia, mutta heistä saattoi tulla sivistyneitä; teutonit sen sijaan olivat liian villejä ja epäsoveliaita mihinkään muuhun kuin valloittamiseen. Ehkä hän oli oikeassa; Rooman valtakunnan romahdettua kaikki nuo epäsoveliaat heimot muuttuivat "erillisiksi ja itsenäisiksi gentes [peoples] ja regna [kingdoms]". Mikään ei yhdistänyt näitä muuta kuin yhteinen kieli (vaikka murteiden vuoksi jotkut olivat käytännössä käsittämättömiä muille saksalaisille), yhteiset tavat ja yhteinen perinne tappaa toisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jätettiin Kaarle Suurelle, joka oli kruunattu lännen keisariksi paavi Leo III:n toimesta joulukuussa 800, yhdistämään ne (lyhyesti). Mutta oli herttua Otto I:n kruunaus vuonna 936 Rex Teutonicorumiksi ("saksalaisten kuninkaaksi") ja myöhemmin, translatio imperii -periaatteen mukaisesti, paavi Johannes XII:n julistamana Pyhän Rooman keisarina, joka sinetöi sopimuksen. Tämän jälkeen kaksi, pitkällisen tinkimisen jälkeen, allekirjoitti Diploma Ottonianumin, jossa paavi tunnustettiin katolisen kirkon hengelliseksi pääksi - joten prelaatit eivät voineet vain tulkita Raamattua mielensä mukaan - saksalaisella kuningas-keisarilla sen maallikkosuojelijana. Otto vietti loppuelämänsä yrittäen lepyttää "stamm-dukat" (Saksan viisi voimakasta, itsenäistä, osavaltiollista herttuakuntaa: Franken, Baijeri, Lothringia, Saksi ja Schwaben), taistellen ranskalaisia, magyareja, italialaisia ja slaaveja vastaan, kukistaen erilaisia kapinoita ja yleisesti ottaen nauttimatta elämästä paljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keisarien seuraajien sarja Otton jälkeen oli kuninkaallinen sotku, monimutkainen vyyhti alati muuttuvista tekijöistä. Saksan kuninkaat valittiin "seitsemän ruhtinasvaaliruhtinaan" (kolmen arkkipiispan ja neljän maallisen saksalaisen ruhtinaan) toimesta, kuten Kultaisella härällä vuonna 1356 vahvistettiin; tosiaan, kesti 400 vuotta saada saksalaiset edes sopimaan tästä. Sitä ennen Rex Teutonicorum -vaalit muistuttivat kohteliasta anarkiaa. Kolmikymmenvuotisen sodan ansiosta toinen vaaliruhtinas lisättiin ylläpitämään tasapainoa protestanttien ja katolisten välillä; vuonna 1692 toinen lisättiin, jotta ikävät pattitilanteet eivät toistuisi. Sitten, aivan ennen kuin Napoleon lopetti koko homman, vaaliruhtinaskunnan perustuslaillinen rakenne uudistettiin vuonna 1803. Kun Rex oli valittu, Pyhän Rooman keisariksi kruunaaminen oli vain muodollisuus, jonka suoritti kulloinkin Pietarin istuimella istuva henkilö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pitkä rivi kuningas-keisareita seurasi Ottosta Suurta: Saksi, Salian, Hohenstaufen, Welf, Luxemburg, Wittelsbach ja monet Habsburgit, jotka eivät vain halunneet luopua siitä. jotkut olivat suuria ja kunnianarvoisia, kuten Henrik IV ja Fredrik Barbarossa; jotkut olivat venalaisia ja turhantärkeitä, kuten Otto IV ja Ludvig IV. Heidän kyvyistään ja politiikoistaan riippumatta, jokaisen piti käsitellä kaikkia noita satoja pieniä kuningaskuntia, jokainen omasta "vallastaan" ja etuoikeuksistaan mustasukkainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Eikä sekoitus ollut vakaa. Noin vuonna 1040 Franconia hajosi pienemmiksi yksiköiksi: Frankfurtin kaupunkivaltio, Mainzin, Speyerin ja Wormsin ruhtinaspiispakunnat sekä Hessenin maakreivikunta ja muut alueet. 1200-luvulla saksalaiset ritarit loivat itään Preussin lisätäksensä alueita; Böömi, Sleesia ja Pommeri otettiin slaavilaisilta kunnianhimoisilta saksalaisilta aatelismiehiltä. Ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kuitenkin Saksa oli suhteellisen rauhallinen ja, mikä tärkeämpää, vauras. Tämä johtui osittain Hansaliiton noususta, joka oli satamien ja pankkikiltojen "liike-allianssi" ja joka hallitsi kauppaa Itämerellä ja Pohjanmeren rannikolla. Puutavara, turkikset, vilja, malmi ja kala virtasivat länteen, ja valmiit tuotteet itään. Keskitetty "Keisarilliseen vapaakaupunkiin" (kuten keisari Fredrik II julisti vuonna 1226) Lübeckiin, liitto, joka oli vakiintunut kaupungeissa kuten Köln, Bremen ja Hampuri, omisti varastoja ja toimistoja satamissa niin kaukana kuin Lontoossa ja Novgorodissa. Se kukoisti 1200-luvulta 1500-luvulle. Koko Saksassa tavallisella kansalla oli korkein elintaso Euroopassa tällä aikakaudella. Ja heitä oli yhä kasvava määrä; sodista ja rutosta huolimatta, vuoteen 1500 mennessä viisi-kuusi miljoonaa asui alueella, ja monet heistä tulivat käsityöläisiksi ja kauppiaiksi, järjestäytyen nyt kiltoiksi (joistakin näistä naiset saivat liittyä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Samaan aikaan, kaupunkien kasvaessa ja rahan ollessa saatavilla, taiteet kukoistivat. 1100-luvulla, apotti Hildegard von Bingen kirjoitti vaikutusvaltaisia teologisia ja lääketieteellisiä tekstejä, samoin kuin liturgisia runoja, lauluja ja vanhimman eurooppalaisen moraalisen näytelmän. Vuosisata myöhemmin, von der Vogelweide asetti kultaisen standardin aikakauden eurooppalaiselle lyyriselle runoudelle. Sitten eräs nikkarimestari nimeltä Johannes Gutenberg Mainzista kehitti liikuteltavan metallityypin ja siten painokoneen. Kun tavalliset ihmiset oppivat lukemaan ja pohtimaan, mitä heidän parempansa julistivat, kaikki muuttui. (Saksassa yleisen lukutaidon omaksuminen kesti muutaman vuosisadan, mutta se johti sellaisiin asioihin kuin reformaatio, Pohjoinen renessanssi ja tieteellinen vallankumous.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kaikki sujui mukavasti Saksassa, kunnes Martin Luther käänsi Raamatun kansankielelle (nyt kuka tahansa saattoi ostaa sen kirjapainotaidon ansiosta) ja naulasi sitten "Neljäkymmentäviisi teesiä anekaupan voimasta ja tehokkuudesta" kaikkien pyhimysten kirkon oveen Wittenbergissä lokakuussa 1517. Hänen "protestanttinen" teologiansa laukaisi pian Talonpoikaisodan (Euroopan suurin kansannousu ennen Ranskan vallankumousta) ja sen jälkeen vielä verisemmän Kolmikymmenvuotisen sodan, kun Augsburgin rauha vuodelta 1555 – jossa luterilainen usko tunnustettiin lailliseksi ja alueen uskonto oli sen hallitsijan uskonto – romahti. Vuosina 1618-1648 katolisen liigan ja protestanttisen unionin armeijat ja palkkasoturit teurastivat "uskottomia" hillittömästi. On arvioitu, että Saksan väestö väheni 20-38 % ennen kuin uskonnollinen kiihko laantui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Martin Lutherin kohoava hahmo on ironista kyllä, luetteloitu Saksan renessanssin ansioluetteloon muiden taiteilijoiden kuten Albrecht Dürerin, oppineiden kuten Johann Reuchlinin ja muusikoiden kuten Pachelbelin rinnalle. Tähän kuuluu paljon kuuluisia arkkitehteja, kuten Elias Holl ja Hans Krumpper. Mutta vielä vaikutusvaltaisempia sivilisaatioon olivat 1600- ja 1700-lukujen saksalaiset tiedemiehet, jotka loivat vertaansa vailla olevan perustan tieteiden löytämiselle, ymmärtämiselle ja väärinkäytölle (ei ole sattumaa, että yksi kuuluisimmista, joskin kuvitteellisista, tiedemiehistä on tohtori Frankenstein, joka opiskelee Ingolstadtin yliopistossa). Johannes Kepler Stuttgartista mullisti kosmologian; monitaituri von Liebniz kehitti differentiaali- ja integraalilaskennan ja perusti Preussin tiedeakatemian vuonna 1700; filosofi Immanuel Kant etsi tieteellistä perustaa etiikalle. Saksalaisen tähtitieteilijä Maria Winkelmannin ja luonnontutkija Maria Merianin Frankfurtista tekemät työt avasivat oven muiden saksalaisten naisten tulla tunnetuksi hulluina tiedeinä. Ja painotuotteen kasvun myötä oli runsaasti mahdollisuuksia hämmentää vaikutusvaltaisia mieliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka saksalaiset taiteilijat ja tiedemiehet valaisivat sivilisaatiota, Pyhä Rooman valtakunta kompuroi eteenpäin. Tässä vaiheessa historiaa Euroopan feodalismi oli lakkaamassa olemasta ja nouseva porvaristo löysi äänensä. Joukko energisempiä dynastioita nousi esiin useissa Saksan kuningaskunnissa: Hohenzollernien suku Brandenburg-Preussissa, Wittelsbachien suku Baijerissa, Welfien suku Saksissa, Hessen-Kasselin suku (missä muualla) Hessenissä ja niin edelleen. Kaikki nämä alkoivat kokea Habsburgien vallan rajoittavaksi, jotka olivat noin vuodesta 1500 olleet Saksan kuninkaita ja täten Pyhän Rooman keisareita, vaikka olivatkin itävaltalaisia. Vaikka päälinja kuoli sukupuuttoon ja Kaarle VII Baijerista oli hetkellisesti keisari (1742-1745), Habsburg-Lothringenin suku kiinnittyi pian jälleen valtaistuimeen. Kuitenkin uudistuksen ajatus oli ilmassa, ja keisari vastasi siihen, joskin myöhässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kun Fredrik III tarvitsi Saksan herttuoiden tukea rahoittaakseen sotiaan ja valitakseen poikansa Maximilian I:n Saksan kuninkaaksi, hän kohtasi yhtenäisen rintaman, joka vaati osallistumista päätöksentekoon. He "pyysivät" vaaliruhtinaiden ja muiden herttuoiden kokousta neuvomaan ja valvomaan kuningasta valtakunnanpäivillä (Reichstag) perustettavaksi. Vaikka Fredrik välttikin ensimmäisen valtakunnanpäivän koolle kutsumisen, hänen poikansa - joko sovinnollisempi tai vähemmän älykäs - kutsui lopulta Wormsin valtakunnanpäivät koolle. Siellä kuningas ja herttuat sopivat ensimmäisistä neljästä laista, joita yhdessä kutsutaan Reichsreformiksi, joukko toimia, jotka antoivat hajonneelle valtakunnalle kaivattua rakennetta, mukaan lukien "Ikuinen rauha" (kielto saksalaisen aateliston keskinäisestä riitelystä) ja "Yhteinen penni" (valtakunnallinen vero uuden infrastruktuurin tukemiseksi). Myöhemmät valtakunnanpäivät lisäsivät lisää lakeja ja uudistuksia ... ja veroja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Mutta 1700-luvun puoliväliin mennessä tapahtumat olivat ohittaneet kaikki myöhästyneet yritykset pitää Saksan kuningaskunta tai Pyhä Rooman valtakunta koossa. Eri hallitsijat ylläpitivät omia armeijoitaan ja diplomaattikuntaansa kuten aina, ja nyt he käyttivät näitä riippumatta siitä, mitä ”kuningas” halusi tai teki. Sleesian sodissa ja Seitsemän vuoden sodassa Preussi saavutti tunnustuksen koko Euroopassa ”suurvaltana” ”valistuneen absolutismin” ohjauksessa. Baijerissa ja Württembergissä hallitsijat käyttivät runsaasti varoja palatseihin, rakastajattariin ja taiteisiin. Hessen-Kasselin ja Hannoverin maakreivit ansaitsivat rahaa vuokraamalla eliittisotilaitaan palkkasotureina. Lopulta Hannoverin herttuat tulivat Englannin kuninkaiksi ja menettivät kiinnostuksensa kotimaan tapahtumiin (Yhdysvaltain vallankumouksen aikainen Lontooon syntynyt Englannin kuningas Yrjö III ei koskaan vieraillut Hannoverissa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kaiken yhtenäisyyden ja saksalaisen kuningaskunnan lopullinen päättymineen tapahtui Ranskan vallankumouksen ja sitä seuranneiden Napoleonin sotien myötä. Saksalaisten valtioiden mediaatio ja sekularisaatio kiihtyivät verisen Ranskan vallankumouksen pelon takia. Mediaatio oli prosessi, jossa yhden monarkian maita liitettiin viereisen naapurin maihin ja jätettiin anneksoituneelle neuvotellut oikeudet. Sekularisaatio oli prosessi, jossa lähellä olevien aatelisten haltuun otettiin kaikki jäljellä olevat kirkolliset maat. Vuodesta 1792 lähtien vallankumouksellinen Ranska oli sodassa useimpien Saksan valtioiden kanssa, mutta ei koskaan kaikkien kanssa yhdessä. Saksan kuningaskunta ja Pyhä Rooman valtakunta lakkautettiin virallisesti Napoleonin toimesta, kun Frans II (Itävallasta) luopui valtaistuimesta vuonna 1806 Austerlitzin taistelun jälkeen. Napoleon järjesti suuren osan entisestä Saksan kuningaskunnasta Reinin liittovaltioksi, joka myöhemmin korvattiin Saksan liittokunnalla vuonna 1815.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Klassinen (usein hellenistiseksi kutsuttu) aikakausi Kreikassa alkaa viimeisen ateenalaisen tyrannin kuolemasta 510 eaa. ja päättyy Makedonian Filip II: n murhaan 336 eaa. On sopivaa, että ajanjakso määritellään suurten miesten kuolemien kautta, sillä se oli verinen aika - kahden pitkittyneen sodan, vaikutusvaltaisten kaupunkivaltioiden heikkenemisen ja Makedonian hegemonian nousun aikakausi. Mutta näiden 174 vuoden aikana Kreikka laski myös länsimaisen sivilisaation perustan: empirismin, taiteellisen estetiikan, poliittisten rakenteiden, kirjallisten muotojen ja suurimman osan kulttuurista alkunsa. Joten se oli aikakausi täynnä kontrasteja sekä ikoninen aika ja paikka maailmanhistoriassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kreikkalaiset keksivät termin polis (jota on sen jälkeen väärin käytetty) tarkoittamaan heidän kaupunkivaltioitaan; perinteisesti termiä käytettiin kuvaamaan klassista ateenalaistyyppistä poliittista yksikköä - keskuskaupunkia, joka hallitsi paljon pienempiä läheisiä kaupunkeja ja kyliä. Mutta termi voi kuvailla myös liittoutuneista pienemmistä kaupungeista koostuvaa ryhmää ilman kaikkivaltiasta keskuskaupunkia, joka on lähempänä Spartaa. Ja tuo ero selittää paljon klassisen Kreikan historiasta. Neljä kaupunkivaltiota olivat vaikutusvaltaisempia kuin monet muut - Korintti, Theba, Ateena ja Sparta. Jokainen polis oli itsenäinen poliittinen yksikkö, joka oli vastuussa vain omille kansalaisilleen. Vaikka kaupunkivaltioiden kansalaiset jakoivat yhteisen kielen, historian ja kulttuurin (kreikkalainen, tietenkin), se ei estänyt heitä riitelemästä keskenään jatkuvasti ja käymästä sotaa toisiaan vastaan mielialan mukaan. Kreikkalaiset saattoivat liittoutua yhteisen vihollisen kohtaamiseksi, mutta tällaiset liitot hylättiin nopeasti, kun välitön kriisi oli ohi ja he saattoivat taas ryhtyä teurastamaan toisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki alkaa Ateenan tyrannin Peisistratuksen kuolemasta 512 eKr. Saadessaan tarpeekseen tyrannista (huomaa, että termillä ei ollut nykyistä kielteistä merkitystä) ateenalaiset aatelismiehet pyysivät apua Spartalta syöstäkseen Hippiaksen vallasta. Spartan kuningas Kleomenes yritti asettaa Spartan tyylistä oligarkiaa hallitsemaan, mutta ateenalainen Kleisthenes astui esiin ja toteutti joukon uudistuksia, jotka perustivat isonomisen demokratian, jossa kaikilla kansalaisilla (paitsi naisilla ja orjilla, tietenkin) oli samat oikeudet lain edessä. Näin demokratia astui sivistykseen, eikä mikään ole ollut entisensä sen jälkeen. Spartalaiset hyökkäsivät Ateenan kimppuun yrittäen palauttaa nukkehallitsijansa, mutta vastikään vapautetut kansalaiset puolustivat kaupunkiaan suurella sisulla, ja turhautuneet spartalaiset joutuivat vetäytymään. Näin alkoi vuosisatoja kestävä kilpailu näiden kahden välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kilpailu asetettiin nopeasti tauolle, kun suurempi uhka ilmeni... persialaiset. 8. vuosisadalta eKr. lähtien kreikkalaiset siirtokuntalaiset olivat rakentaneet kaupunkeja Ioniassa (Vähän-Aasian rannikko). Mutta 500-luvun puolivälissä eKr. nämä olivat kaikki joutuneet Persian valtakunnan alaisuuteen. Vuonna 499 nämä nousivat "sortajiaan" vastaan niin kutsutussa Ioonian kapinassa; Ateena ja muutama muu Egeanmeren kaupunkivaltio olivat malttamattomia lähettämään sotilaallista tukea kreikkalaisille. Se ei toiminut. Liittolaiset hävisivät äänekkäästi Ladessa käydyssä taistelussa vuonna 494; sen jälkeen persialaiset marssivat Makedonian ja Traakian läpi ryöstäen kaiken ja lähettivät laivaston Egeanmeren halki upottaen kaiken. Vuonna 490 Dareios Suuri toi persialaisen armeijan (jossain 20 000 - 100 000 sotilaan välillä) Attikaan aikoen vallata Ateenan. Heitä vastassa oli surkeat 9000 ateenalaista ja 1000 plataialaista, jotka kuitenkin järkyttivät persialaisia Marathonin taistelussa. Voitto antoi kreikkalaisille kymmenen vuotta aikaa valmistautua seuraavaan vaiheeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Eivät he paljoa aikaansa käyttäneet muuhun kuin riitelemiseen keskenään. Vuonna 480 eaa. Persian Xerxes I hyökkäsi jälleen Kreikkaa vastaan, tällä kertaa johtaen henkilökohtaisesti noin 300 000 sotilasta niemimaalle. Suuri joukko valtasi nopeasti tiellään olevat kreikkalaiskaupungit ja marssi väistämättömästi kohti Ateenaa, jota mereltä huollettiin yhtä suurella persialaisella laivastolla. Xerxes viivästyi hetken aikaa Thermopylain kapeassa solassa syyskuussa, jossa 300 spartalaista (vain 300, niin he sanovat) yhdessä 1100 thespialaisen ja theebalaisen kanssa (joita kukaan ei muista) puolusti paikkaa, ennen kuin hän marssi Attikaan, valloitti ja poltti Ateenan, joka oli evakuoitu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Samaan aikaan ateenalaisten johtama koalitiolaivasto, johon kuului 271 kaleeria ja triremeä, lähti kohtaamaan persialaisten noin 800 aluksen laivaston Artemisiumin salmessa. Päivän kestänyt taistelu päättyi tasapeliin, mutta kreikkalaiset eivät kestäneet tappioita ja vetäytyivät urhoollisesti Salamiksen satamaan kuultuaan Thermopylain tapahtumista. Xerxes, joka halusi murskaavan iskun pakottaakseen nämä jääräpäiset kreikkalaiset antautumaan, lähetti harkitsemattomasti laivastonsa salmeen. Ahtaissa vesissä persialaisten alusten suuri määrä oli haitta pikemminkin kuin etu, ja kreikkalaisten ylivoimainen merenkäyntitaito ratkaisi taistelun. (Herodotoksen mukaan epätasaiset uhrit johtuivat siitä, että useimmat persialaiset eivät osanneet uida, kun taas kreikkalaiset pystyivät selviytymään rantaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Peläten joutuvansa eristyksiin kauheassa paikassa ja jo nyt kärsiessään ruoka- ja tarvikepulasta, jota ei voinut saapua meritse, Kserkse aloitti vetäytymisen kohti Hellespontia. Vuonna 479 Spartaan Pausanias johtama liittoutunut voima löi huomattavan persialaisen joukon, joka oli jätetty "viimeistelemään kreikkalaiset". Ateenalaisten johtama laivasto kukisti persialaisen laivaston Mykalessa ja valtasi seuraavana vuonna Ionian kreikkalaisen kaupungin Byzantionin. Liittämällä saarikaupunkivaltiot Delian liittoon (nimetty niin, koska sen rahasto sijaitsi pyhällä Deloksen saarella... tosin ei kauaa), ateenalaiset työnsivät persialaiset pois Egeanmereltä. Spartaan hopliitit, jotka olivat päätelleet sodan olevan ohi - kuten se olikin - palasivat kotiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Rauhan (tai ainakin sen kaltaisen) vallitessa kreikkalaiset ryhtyivät luomaan kulttuuria ja sivistystä. Kreikkalaiset näytelmäkirjailijat määrittelivät draaman ja komedian. Perikles ryösti Delian liiton aarrekammion rakentaakseen Parthenonin ja muita ihmeitä. Kuvanveistäjät Phidias, Myron ja Polykleitos herättivät marmori-, kivi- ja pronssiteokset eloon. Filosofit ja sofistit, kuten Sokrates ja Aristoteles, pohtivat elämän tarkoitusta ja kaikkea muuta Lykeionissa ja kirjastoissa (ja joskus kaduilla). Herodotos ja Thukydides aloittivat "historian" kirjaamisen. Pythagoras ja Eudoxos loivat länsimaisen matematiikan perustan. Uskonto muodollistettiin ja laki vahvistettiin. Hippokrates harjoitti lääketiedettä Ateenassa. Ja kaikki kirjattiin ylös, jopa Aisopoksen lapsuuden satujen kaltaiset tarinat. Kuka tietää, mitä muuta kreikkalaiset olisivat saavuttaneet... jos he eivät olisi alkaneet tappaa toisiaan uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Thukydides kirjoitti koko sordid-tapahtuman, joten maailmalla on melko hyvä käsitys siitä, mitä tapahtui Peloponnesoksen sodissa, pitkittyneessä taistelussa Ateenan johtamaa (parhaimmillaan) Delian liigaa ja Spartan hallitsemaa Peloponnesoksen liigaa vastaan. Jopa ne kaupunkivaltiot, jotka yrittivät pysyä poissa siitä - kuten Milos, joka kieltäytyi Ateenan tarjouksesta liittyä Delian liittoon ja sai valita joko maksaa Ateenalle veroja säilyttääkseen itsensä tai tuhoutua - päätyivät taistelukentälle. Ratkaisematon ensimmäinen Peloponnesoksen sota, joka alkoi 460 eaa., päättyi 445 eaa. Kolmenkymmenen vuoden rauhaan, Sparta ja Ateenan väliseen sopimukseen, joka määritteli niiden vaikutusalueet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mutta kumpikin liitto pyrki sekaantumaan toistensa asioihin, ja pian, 431 eKr., he olivat taas kerran toistensa kimpussa. Vuosikymmenen verran marssimista ja verenvuodatusta myöhemmin molemmat osapuolet sopivat Nikaian rauhasta, niin kutsutusta "Viidenkymmenen vuoden rauhasta". Se ei kestänyt. Lisää marssimista, verenvuodatusta ja paljon ryöstelyä. Lopulta vuonna 415 Ateena panosti kaiken suureen Sisilian Syrakusalaisten valtaukseen, joka oli Korintin kreikkalainen siirtokunta. Se oli katastrofi, ja koko joukko tuhoutui täysin vuoteen 413 mennessä. Samaan aikaan persialaiset tukivat kapinoita Egean saarilla Ateenan ylimielistä politiikkaa vastaan. Lopullinen isku tuli vuonna 405, kun spartalainen amiraali ja 180 Peloponnesoksen liiton laivaa tuhosivat uuden ateenalaisen laivaston Aigospotamoissa. Ateena antautui seuraavana vuonna, ja Sparta hallitsi ylivertaisena Kreikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Spartan hegemonia ei toiminut aivan niin kuin Spartan kuninkaat olivat kuvitelleet uuden maailmanjärjestyksen olevan. Itse asiassa seuraavan puolen vuosisadan aikana erilaiset yhteenotot Spartan ja Theben, Spartan ja Ateenan, Spartan ja Theben uudelleen sekä Spartan ja uudelleen herätetyn Boiotian liiton välillä eivät ratkaisseet mitään. Kukaan ei onnistunut yhdistämään tai hallitsemaan Kreikkaa. Petoksen, pettämisen, taistelun ja verilöylyn yksityiskohdat ovat aivan liian tylsiä kertoa; riittää, että eteläisen Kreikan kaupunkivaltiot heikentyivät vuosikymmenten brutaalin sodankäynnin seurauksena, ja vallan tasapaino siirtyi pohjoiseen, Makedoniaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Noin 359 eKr. Filippus II otti Makedonian johdon, joka oli ennen tätä moukkamaista ja barbaarisena pidettyä reunaa kreikkalaisessa maailmassa. Kunnianhimoinen Filippus valloitti Makedonian hopliittien avulla pian läheiset alueet Paeonia, Illyria ja Thracia, ottaen jälkimmäisen suurimman sataman Amphipoliksen vuonna 357. Vuotta myöhemmin Filippus valloitti ateenalaisten suojelussa olevan Pydnan sataman. Suuri (ja, kuten kävi ilmi, ennustava) puhuja Demosthenes alkoi voimakkaasti kannustaa ateenalaisia ​​ja muita taistelemaan Makedonian laajentumista vastaan, mutta tuloksetta, kunnes oli liian myöhäistä. Vuonna 338 eKr. Filippus II marssi armeijan etelään, mukanaan 16-vuotias poikansa Aleksanteri, joka oli jo osoittanut kykynsä taistelussa johtaen pienen Makedonian armeijan aiemman Thracian kapinan kukistamiseen. Useiden pienempien joukkojen voittamisen jälkeen Filippus voitti perinpohjaisesti Ateenan, Korintin, Theban, Megaran, Chalciksen, Achaian, Epidauruksen ja Troezenin yhdistetyn armeijan Chaeronean taistelussa. On väitetty, että Filippuksen voitto tässä tekee siitä antiikin maailman ratkaisevimman taistelun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vaikka niin olikin, Filippus käänsi nyt huomionsa Spartaan ja sen harvoihin liittolaisiin, jotka olivat pysyneet poissa kampanjasta. Hän käytti seuraavan vuoden Spartan maiden hävittämiseen, rauhan solmimiseen niiden Spartan liittolaisten kanssa, jotka vastustivat häntä, ja Spartan vakuuttamiseen. Hänen ponnistelunsa tuottivat jonkin verran hedelmää, sillä vuoden 337 eKr. jälkipuoliskolla hän onnistui muodostamaan Korintin liiton (nimetty näin, koska hänen armeijansa oli leiriytynyt sinne), joka takasi rauhan liiton alueille ja sotilaallista apua Filippokselle vihattuja persialaisia vastaan. Kaikki allekirjoittivat ... paitsi Sparta. Liitto valitsi Filippus II:sen strategokseksi (komentajaksi) invaasiota varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Kreikan ollessa nyt käytännössä turvallisesti Makedonian komennossa, pohjoisesta lähetettiin edistynyt joukko Aasian pienelle alueelle vuonna 336 avaamaan sota. Filippi seurasi liittoutuneiden kreikkalaisten kanssa, paljon suuremman joukon kanssa, joka kykeni saavuttamaan Persian ytimen. Mutta sen sijaan, että hän olisi valloittanut tunnetun maailman - jätti hän sen poikansa tehtäväksi - Filippi murhattiin yhden henkivartijansa toimesta tyttärensä avioliittojuhlassa. Aleksanteri tuli Makedonian kuninkaaksi ja de facto hallitsijaksi koko Kreikassa 20-vuotiaana. Ja loput, kuten sanotaan, on historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Intia voidaan nähdä joko yhtenä maailman vanhimmista sivilisaatioista tai sen uusimpien joukossa. Sijaitessaan maailman risteyskohdassa Intialla on ollut osansa valtakunnista ja valloittajista, mukaan lukien Maurya ja Gupta pohjoisessa (sattumoisin törmäten Aleksanteri Suureen eräässä vaiheessa) ja etelässä Chola, jolla on syvät yhteydet Kaakkois-Aasiaan. Kuitenkin suurimman osan renessanssista ja varhaisesta uuden ajan historiasta Intia oli muiden hyökkääjien hallinnassa: Mughal-imperiumi perustettiin mongolien jälkeläisten toimesta ja siitä tuli yksi Intian taiteen, arkkitehtuurin ja saavutusten kirkkaimmista kohokohdista. Tämän islamilaisen hallinnon aikana rakennettiin muun muassa Taj Mahal ja Punainen linnoitus... kunnes brittiläinen Itä-Intian kauppakomppania teki näyttävän sisääntulonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1498 jKr. Vasco de Gaman laivasto onnistui löytämään reitin Afrikan ympäri ja "löysi" Intian, vaikka jotkut sen kuningaskunnista ja valtakunnista olivat käyneet kauppaa lännen kanssa jo Rooman valtakunnan ajoista lähtien. Portugalilaiset perustivat kauppapaikkoja Intian niemimaan rannikolle; heitä seurasivat hollantilaiset, britit ja lopulta ranskalaiset - kaikki kauppayhtiöiden nimissä. Kunnioitettava Itä-Intian kauppakomppania, osakeyhtiö, oli saanut perustamiskirjansa Elisabet I:lta joulukuussa 1600 käydäkseen kauppaa perustuotteilla Kaukoidän kanssa; sen huippuaikoina se kattoi puolet maailman kaupasta. Ajan myötä se oli ainoa eurooppalainen yritys, jolla oli omistuksia Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Paikallisen politiikan monimutkaisuuksien lisäksi - kaikkien näiden pikkuruhtinaiden kanssa - Yhtiön piti myös käsitellä paikallisten uskontojen valtavaa monimuotoisuutta. Alue oli neljän suuren uskonnon - hindulaisuuden, buddhalaisuuden, sikhiläisyyden ja jainismin - syntysija, joilla kaikilla oli lukuisia lahkoja ja haaraumia. Lisäksi useat muut uskonnot olivat saaneet jalansijaa, kauppiaiden tai valloittajien tuomina, kuten islam, zoroastrianismi ja jopa juutalaisuus. Kuitenkin britit saattavat olla vastuussa joistakin näistä "ismeistä", muodollistamalla käytäntöjä kuten kastijärjestelmää (joka oli aiemmin ollut heterogeeninen) ja luomalla "hindulaisuus" -kategorian valtavasti monimuotoisista käytännöistä, jotka olivat olemassa ennen heidän saapumistaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Uskon kriisi johti brittihallituksen lopettamaan Yhtiön autonomian illuusion. Vuoteen 1857 mennessä Yhtiö oli alueen hallitseva valta, omalla hallinnollaan, armeijalla ja sosiaalisella infrastruktuurillaan, vaikka ne olisivatkin olleet korruptoituneita ja tehottomia. Sepoy-kapinalla oli useita syitä - kuten aina - mutta kipinänä oli uusien, rasvattujen patruunoiden käyttöönotto alkuasukkaiden käyttämiin musketteihin. Perusteltua tai ei, he alkoivat uskoa, että patruunat, jotka piti purra auki ruudin saamiseksi, olivat rasvattu naudanrasvalla (loukkaavaa hinduille) ja sianrasvalla (muslimeille kiellettyä). Koska britit, osoittaen tavanomaista saarekeempatiaansa, vaativat joukkojensa käyttävän näitä patruunoita, alkuperäiskansojen sotilaat kapinoivat nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Paljon verenvuodatuksen jälkeen brittiläinen armeija joutui tukahduttamaan tämän "Ensimmäisen Intian itsenäisyys sodan"; julkisen paheksunnan seurauksena Englannissa kruunu hajotti Yhtiön seuraavana vuonna ja otti haltuunsa kaikki sen omaisuuden. Tehokkuudestaan tunnetut britit uudelleenjärjestelivät seuraavien vuosien aikana Intian armeijan, rahoitusjärjestelmän ja siirtomaahallinnon. Intiasta tuli osa Brittiläistä imperiumia, ja kuningatar Viktoria lisäsi "Intian keisaritar" vaikuttavaan tittelilistaansa. Seuraavien 90 vuoden ajan brittiläinen Intia oli imperiumin keskipiste, jossa "aurinko ei koskaan laskenut"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka britit olivatkin kiireisiä yhdistämään Intiaa, ottelivat rajaseuduilla ja puristivat irti niin paljon vaurautta kuin mahdollista, he muokkasivat intialaista maisemaa ja infrastruktuuria. Britit rakensivat kouluja, sairaaloita, kirjastoja, bandstandeja ja kaikkia muita asioita, joita he pitivät sivistyksen merkkeinä, ja joihin monilla intialaisilla oli pääsy. He kiteyttivät etniset ja uskonnolliset käsitteet helposti sulatettaviin väestönlaskentaan. He instituoivat yhtenäiset oikeudelliset standardit, kolikon, rikosoikeudellisen vangitsemisen, teloitusmenetelmät ja postimerkit. Britit toivat mukanaan viktoriaanisen ajan teknologian, rakentaen telegraafilinjojen, sanomalehtien, kastelujärjestelmien, teiden ja rautateiden verkoston ympäri maata. Ja he edistivät intialaisen identiteetin tunnetta; antaen ainakin kaikille erilaisten alkuperäiskansojen jäsenille yhtä inhottavan yhteisen vihollisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Rajin aikana, vuosina 1880–1920, Intian talous kasvoi yhden prosentin vuosittain, kuten myös väestö. Mutta brittien taipumus sekaantua paikallisten sosiaalisiin ja moraalisiin muotoihin aiheutti toistuvasti harmia. Esimerkiksi 1800-luvun viimeisenä vuosikymmenenä erilaiset uudistajat (britit ja intialaiset) ottivat leskien uudelleenavioitumisen asian omakseen. Uskonnollisten erimielisyyksien lieventämiseksi (ja hallinnon tehokkuuden parantamiseksi) Lordi Curzon jakoi Bengalin muslimien itään ja hindujen länteen vuonna 1905; tämä jatkui, kunnes hänet kutsuttiin takaisin vuonna 1906. Morley-Minton uudistukset vuonna 1909 antoivat intialaisille rajallisen roolin siirtomaahallituksessa ja provinssihallituksissa, mikä vauhditti All-Indian Muslim League -liigan ja Intian kansalliskongressin kasvua. Kaikkien uudistustensa ansiosta britit loivat vahvan ideologisen ja organisatorisen perustan nationalistiselle itsenäisyysliikkeelle, erityisesti suhteellisen uudelle intialaiselle keskiluokalle. Hups.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lisäten tähän itsehallinnon vaatimukseen oli jälleen toistuvat ankara nälänhädät, joiden syynä oli siirtomaahallinnon huono johtaminen ja elintarvikkeiden lähettäminen takaisin Englantiin voiton saamiseksi. Vuosien 1876-1878 suuri nälänhätä vaati 5,5 miljoonaa henkeä vain brittiläisessä hallinnassa olevilla alueilla, ja miljoonia lisää vielä liittymättömissä ruhtinaskunnissa. Nälänhätä kaksikymmentä vuotta myöhemmin maksoi toiset viisi miljoonaa kuollutta, ja kaksi vuotta sen jälkeen vuoden 1899 nälänhätä toisen miljoonan. Ironista kyllä, näillä oli tekemistä parantuneen infrastruktuurin kanssa: kun rautateitse voitiin kuljettaa viljaa satamiin vientiä varten, paikallisille, jotka olivat viljaa kasvattaneet, ei jäänyt mitään. Eikä tämä edes kata väestöä säännöllisesti tuhonneita pandemioita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ensimmäinen maailmansota osoittautui vedenjakajaksi itsenäisyyteen ja omavaraisuuteen pyrkimisessä. Aluksi sitä tervehdittiin suurella isänmaallisella innolla Intian kansallismielisten ja useimpien muiden maan asukkaiden keskuudessa. Jo ennestään kunnioitettu Mahatma Gandhi suostui värväämään nuoria maanmiehiään sotaan... ja toisin kuin buuri- ja zulusotien aikana, tällä kertaa taistelurooleihin lääkintäjoukkojen sijaan. (Jotkut puolustelijat ovat esittäneet, että hän teki näin, jotta Intialla olisi koulutettu ja kokenut armeija sen saavuttaessa itsenäisyyden myöhemmin.) Erilaiset paikalliset poliittiset puolueet ja yleinen nationalistinen liike heiluttivat lippua innokkaasti, lukuun ottamatta muutamaa levottomuusaluetta, kuten Bengalia, jossa levottomuudet halvaannuttivat paikallishallinnon. Korkeat tappiot, kohoava inflaatio korkean verotuksen kärjistämänä ja kaupan häiriöt saivat kuitenkin yleensä keskenään riitelevät nationalistijärjestöt yhtenäistymään. Heidän mielestään Intian kansan uhraukset ansaitsivat palkinnon... kuten itsehallinnon. Vuonna 1916 hindujen Kansalliskongressi ja muslimien liiga solmivat Lucknowin sopimuksen, jossa sovittiin yhteistyöstä painostaa brittejä lähtemään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1921 jKr, verisen vuoden 1919 Amritsarin verilöylyn jälkimainingeissa, Gandhi otti Intian kansalliskongressin johtajuuden, ei ilman kiistoja. Gopal Gokhalen ja muiden maltillisten vaikutuksesta hänestä tuli presidentti, ja hän toteutti välittömästi vastarintapolitiikkaa väkivallattoman kansalaistottelemattomuuden kautta. Tämä sai liikkeen muita johtajia eroamaan kongressista, heidän joukossaan sellaisia militanteiksi luokiteltuja jyrkkiä, kuten Chitta Das, Annie Besant ja Motilal Nehru. Kongressi jakautui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavan 20 vuoden ajan Gandhi, brittihallinnon vastustuksen ”kuva”, järjesti mielenosoituksia, boikotteja brittiläisiä tuontitavaroita kohtaan, protesteja ja marssija, mukaan lukien kuuluisan ”Suolamarssin” vuonna 1930, jolloin hän ja tuhannet seuraajat marssivat merelle valmistamaan suolaa brittien suolaveroa vastaan. Hänet vangittiin useita kertoja, mukaan lukien kahdeksi vuodeksi 1942 Quit India -liikkeen roolistaan, jonka aikana hänen vaimonsa kuoli, ja hän sai malariainfektion. Hänet vapautettiin pian, koska brittiviranomaiset pelkäsivät hänen kuolevan vankilassa, mikä tekisi hänestä marttyyrin asian puolesta. (Hänestä tuli lopulta sellainen, kun hänet murhasi hindunationalisti vain muutama kuukausi itsenäisyyden myöntämisen jälkeen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Heikentyneinä kahdesta maailmansodasta ja turhautuneina siitä, etteivät löytäneet vastausta Gandhin ärsyttäviin taktiikoihin, Britannian parlamentti hyväksyi vuonna 1947 Intian itsenäisyyslain. Laki asetti päivämäärän kaikkien brittiläisten hallinnollisten ja sotilaallisten joukkojen vetäytymiselle sekä brittiläisen siirtomaan jakamiselle kahteen maahan paljon kiistellyn Radcliffe-linjan mukaisesti: hindujen Intiaan ja muslimien Pakistaniin. Elokuun 14. päivänä kello 23.57 Pakistan julistettiin itsenäiseksi ja vapaaksi; heti keskiyön jälkeen, kello 00.02, sama Intialle. Jäljelle jääneille 560 ruhtinaskunnalle annettiin oikeus liittyä jompaankumpaan tai olla itsenäisiä - kunnioitettava aikomus, joka ei kestänyt kauaa, kun Intian ja Pakistanin armeijat pääsivät vauhtiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kahden radikaalisti erilaista uskomusta omaavan kansakunnan jakaminen ja luominen tässä uskonnon leimaamassa maassa laukaisi yhden historian suurimmista joukkomuutoista, kun noin 15 miljoonaa uskovaa kiirehti pääsemään Radcliffe-linjan omalle puolelleen. Pakolaiset, jotka jättivät kaiken taakseen, osoittivat järkevyyttä, sillä samalla nähtiin käsittämättömiä joukkoväkivallan tekoja, kun kaksi uutta kansakuntaa eivät kyenneet hillitsemään verenvuodatusta, joka oli ristiriidassa vapautta tuoneen väkivallattoman vastarinnan luonteen kanssa. Arvioidaan, että yli miljoona hindua, muslimia ja sikhiä sai surmansa, jättäen perinnöksi epäluottamusta Pakistanin ja Intian välille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Tammikuussa 1950 Intia julistettiin sosialistiseksi, demokraattiseksi tasavallaksi. Siitä lähtien Intia on kehittynyt vauraaksi ja rauhanomaiseksi - lukuun ottamatta satunnaisia sotia Pakistanin kanssa ja rajakiistoja Kiinan kanssa - kansakuntien veljeskunnan jäseneksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosisatojen pakotetun eristäytymisen jälkeen Japanista on viimeisen sadanviidenkymmenen vuoden aikana tullut yksi maailman ahkerimmista ja vaikutusvaltaisimmista sivilisaatioista talouden ja kulttuurin osalta. Siinä missä Edo-kauden samurait olivat kiinnostuneita kabukista, "ujuvan maailman" puupiirroksista ja omasta sisäisestä politiikastaan, sata vuotta myöhemmin japanilaiset taiteilijat, arkkitehdit, muotisuunnittelijat ja liikemiehet olivat maailman huomion keskipisteessä. Ikivanhat Wa-perinteet (yleensä käännettynä "harmonia") ovat korvautuneet, paremmin tai huonommin, edistymisen ja voiton tavoittelulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kojikin mukaan, joka on ensimmäinen kirja, joka on kirjoitettu Japanissa (n. 712 jKr), veli- ja sisarjumalat Izanagi ja Izanami, jotka syntyivät viiden alkuperäisen jumalan jälkeen, loivat Japanin 434 saarta - sekoittamalla meriä suurella keihäällä, ja pisarat siitä keihäästä muodostivat maata, jossa kaksi asettui ja synnytti joukon muita kami (jumalia tai "henkisiä olemuksia"). Totuus on todennäköisesti paljon arkisempi; ihmiset ylittivät maasiltoja noin 40 tuhatta vuotta ennen saarten irtoamista Aasiasta noin 29 tuhatta vuotta myöhemmin. 660 eKr. siellä oli sivilisaatio, jonka keisari oli muka peräisin auringonjumalatar Amaterasulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Japanin "kirjallinen historia" alkaa noin kolmannella vuosisadalla, vaikka aikaisemmista viittauksista, kuten kiinalaisesta Myöhempien Hanien kirjasta vuodelta 57 jKr, on viitteitä. Tämän Kofun-kauden ("Kofun-aika") aikana nousi useita sotilassukuja, erityisesti Yamato, joka tuli hallitsevaksi - epäilemättä paljon verenvuodatuksen kautta - pääsaaren Honshun eteläosassa. Lopulta, voitettuaan kaikki muut alistumiseen, Yamato julistautui Japanin yhdistyneiden saarten keisariksi. Mutta heidän valtansa hiipumisen myötä seuraavien vuosisatojen aikana keisarillisen hovin auktoriteetti heikkeni kunnianhimoisten daimyojen (suurin piirtein: "herrojen") vaikutuksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yamato-keisarien ensimmäisten vuosisatojen aikana japanilaiset maanviljelijät alkoivat käyttää rautatyökaluja maanviljelyssä, ja maassa nähtiin kehittyneempää viljelyä sekä peltotulvia riisin, herkullisen ja ravitsevan viljan, viljelemiseksi. Riisi muodostui nopeasti japanilaisen keittiön kulmakiveksi. Tämä maatalouden runsaus tarkoitti, että vähemmän viljelijöitä saattoi tuottaa enemmän ruokaa, mikä antoi daimjolle mahdollisuuden keskittyä ylimääräisillä voimavaroilla sotilasasioihin. Japanilaiseen yhteiskuntaan nousi uusi luokka: samurait eli "ne, jotka palvelevat läheisessä seurassa". Pian kaikenlaisilla herroilla oli omat yksityiset armeijansa. Tähän aikaan japanilaiset toivat naapureiltaan useita teknologisia edistysaskelia, joista tärkein saattoi olla kirjoittaminen Kiinasta; kiinalaisen kirjoituksen mukana tuli uskonto, konfutselaisuus. Kuudennella vuosisadalla buddhalaisuus ilmestyi myös.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäiset shogunit nimitettiin keisarin toimesta Sei-i Taishoguniksi ("barbaarien vastaisen sotaretken komentajaksi"), joiden tehtävänä oli poistaa Emishi, Ainu ja muut saarelaiset, jotka eivät hyväksyneet keisarillista hallintoa. Ajan myötä arvonimi periytyi, ja shogunista tuli maan tunnustettu sotilasjohtaja ja todellinen hallitsija keisarillisen valtaistuimen takana. Tarvitsee tuskin sanoa, että tämä tarkoitti paljon sisäisiä taisteluja virkaan pääsemiseksi. Vuonna 1185 jKr Minamoto-suku tappoi suurimman osan nykyisestä shogun Taira-klaanista Genpei-sodassa. Minamoto perusti välittömästi feodaalijärjestelmän lailla, jossa sulkeutunut keisari rajoittui lähinnä kunnioitettuun keulakuvaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kun Minamoto Yoritomo kuoli, hänen vaimonsa suku - Hojo-klani - otti shogunaatin hallintaansa. Muun muassa Hojo Tokimunen johdolla he torjuivat kaksi mongolien invaasiota, levittivät zen-buddhalaisuutta ja auttoivat muotoilemaan bushidon sääntöjen lopullisen muodon. Mongolien invaasiot olivat ratkaisevia kahdessa asiassa Japanin historiassa. Japanilaiset olivat kauhuissaan, kun heidän miekkansa taipuivat rikki mongolien paksuja, keitettyjä nahka-armuureja vastaan, mikä johti kuuluisien katanoiden kehittämiseen mestari-miekantekijöiden toimesta. Samaan aikaan pelottavat samurait kohtasivat ensimmäistä kertaa kolmesta (muut olivat Korean valloitus vuonna 1592 ja Ryukyun vuonna 1609) vierasta sotavoimaa; suurimman osan ajasta he vain hakkasivat toisiaan palasiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hojo-klani pysyi vallassa vuoteen 1333 jKr asti, jolloin keisari Go-Daigo käynnisti vallankaappauksen palauttaakseen todellisen hallinnon keisarilliselle perheelle. Häntä avustivat taistelussa joukko ylimyksiä, useita samurai-klaneja ja joitakin militantteja buddhalaisia ​​munkkeja. Mutta useat Go-Daigon tärkeät liittolaiset olivat tyytymättömiä saaliinjakoon, ja he nousivat 1336 kapinaan, ajaen keisarin pohjoiseen Yoshino-vuorille. Seuraavan 60 vuoden ajan Japanissa oli kaksi keisarillista hovia, pohjoinen ja eteläinen, ja Japanin hallinta jakautui niiden kesken. Eteläinen keisari säilyi nimellisenä johtajana, mutta todellinen valta oli Ashikaga-shōgunaten käsissä. Vuonna 1391 keisarilliset hovit yhdistyivät, ja valtaa piti shōgun Ashikaga Takauji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tämä käynnisti ajanjakson japanilaisessa kehityksessä, jota kutsutaan "Sotivien valtioiden" (tai Sengoku, jos halutaan olla muodollisia terminologiassa) kauden, 150 vuotta, jolle oli tunnusomaista yhteiskunnallinen mullistus, poliittinen juonittelu (sekä salamurhiin sekoittunut) ja lähes jatkuva sotilaallinen konflikti niiden yksityisten samurai-armeijoiden välillä. Siinä oli myös huippukohtia. Upeiden linnojen - joista jotkut ovat vielä pystyssä - suunnittelusta tuli taiteenlaji; japanilaiset soturit omaksuivat monenlaisia ​​aseita, mukaan lukien musketin, kun eurooppalaiset kauppiaat esittelivät tulenaseet; ja ninjat ilmestyivät ensimmäistä kertaa. Lopulta maa oli lähes yhtenäistetty nerokkaan Oda Nobunagan alaisuudessa, jonka epätuuri oli tulla petetyksi ja surmatuksi vuonna 1582 jKr. yhden hänen luotetuimmista upseereistaan toimesta. Verisessä jälkimainingeissa Nobunagan naapuridaimyo ja liittolainen Tokugawa Ieyasu - yksi kaikkien aikojen kuuluisimmista samuraista - otti šogunin tittelin vuonna 1603.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Keskellä kaikkea tätä eurooppalaiset saapuivat. Vuonna 1543 portugalilainen laiva matkallaan Kiinaan päätyi rantautumaan Tanegashiman saarelle. Seuraavien vuosien aikana kauppiaita Portugalista, Espanjasta, Alankomaista ja Englannista päätti pistäytyä, ja jesuiitta-, dominikaani- ja fransiskaanimissionäärit valitsivat jäädä saarille levittämään evankeliumiaan. Uusi shoguni epäili, että perustetut kauppakeskukset ja kirkot olivat vain eurooppalaisen invaasion etuvartioita. Lisäksi kristinusko levisi nopeasti, erityisesti tyytymättömien talonpoikien keskuudessa. Vuonna 1637 Shimabaran kapina - johon kuului noin 30 tuhatta kristittyä (pääasiassa talonpoikia) ja rōninia (herrattomia samuraita) - kukistettiin vain massiivisen armeijan avulla, jonka shoguni johti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Shogunit olivat saaneet tarpeekseen. Shimabaran kapinan jälkeen seurasi ensimmäinen niin sanotuista Sakoku (eristyslait) Tokagawa Iemitsun alaisuudessa, ja hänen seuraajansa lisäsivät niihin seuraavan neljännesvuosituhannen ajan. Lähetystyöntekijät, kauppiaat ja kaikenlaiset ulkomaalaiset - lukuun ottamatta joitakin hollantilaisia ja kiinalaisia, jotka olivat rajoittuneet Nagasakin Dejima-saarelle - karkotettiin. Kaupankäynti Korean kanssa rajoitettiin Tsushiman saarelle. Yksikään ulkomaalainen ei voinut saapua eikä japanilainen lähteä kuolemanrangaistuksen uhalla. Katolilaiset karkotettiin, heidän koulunsa ja kirkkonsa revittiin alas, ja daimyoiden oli kiellettyä kääntyä kristinuskoon kuolemanrangaistuksen uhalla (mikä ei ole yllättävää - tämä oli vakio japanilainen rangaistus melkein kaikista rikkomuksista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Oli Sakokun politiikka syynä tai ei, näiden yli 250 vuoden aikana Tokugawa-shogunaatin aikana Japani koki yhteiskunnallisen ja kulttuurisen kukoistuksen sekä suhteellisen vakauden ja rauhan (joka pakotettiin katanojen kärjillä). Ukiyo-e-puupiirrostekniikka tuotti mestariteoksia, samoin kuin kabuki- ja bunraku-teatteri; joitain tunnetuimpia sävellyksiä koto- ja shakuhachi-soittimille on peräisin tältä ajalta. Geishat kehittyivät yksinkertaisista viihdyttäjistä - kaikenlaisista - hienostuneen naisellisuuden huipuksi. Taiteen tukeminen samuraiden toimesta levitti tyylikkäitä maisemointeja ja arkkitehtuuria saarille. Yhteiskuntarakenne muuttui jäykäksi, järjestelmäksi, jossa jokainen tiesi paikkansa ja vastuunsa alhaisimmista talonpojista (jotka muodostivat noin 85% väestöstä) 250 daimyoon asti. Rangaistus asemasta poikkeamisesta oli usein ankara... ja välitön. Kaikki muuttui jäykästi rituaaliseksi, teestä itsemurhaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Japani oli pärjäämässä melko hyvin, kunnes Amerikan amiraali Matthew Perry saapui paikalle vuonna 1853 jKr. Purjehtiessaan Edo-lahdella neljän modernin taistelulaivansa tykkien kanssa valmiina, hän vaati, että Japani avaisi kaupan lännen kanssa ilman rajoituksia. Seuraavana vuonna Perry saapui jälleen, tällä kertaa seitsemän laivan kanssa, ja pakotti shogunin allekirjoittamaan "Rauhan ja ystävyyden sopimuksen" amerikkalaisten suurten tykkien uhan alla. Viiden vuoden sisällä Japani "nautti" vastaavista sopimuksista useimpien länsivaltojen kanssa. Häpeä siitä, että ulkomainen sotilasvoima löi heidät omalla kynnyksellään, kaatoi shogunaatin, ja de facto valta siirtyi takaisin keisarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Nuori ja energinen keisari Meiji astui valtaistuimelle vuonna 1867 ja aloitti radikaalin uudistuskauden alusta loppuun maassaan, pyrkien tekemään Japanista sotilaallisesti ja taloudellisesti yhdenvertaisen länsimaiden kanssa, joiden sotalaivat purjehtivat sen saarten ympärillä. Vuoteen 1912 mennessä hallitus oli lakkauttanut feodalismi, asettanut suurimman osan daimyoiden maista "keisarillisen valvonnan" alaisuuteen, palauttanut suuren osan niistä talonpojille, perustanut uskonnonvapauden, edistänyt kauppaa ja käytännössä hävittänyt samurailuokan. Käytännöllisemmällä tasolla valtaistuin kannusti teollistumiseen ja perusti Euroopan mallin mukaisen perustuslaillisen monarkian. Ja vuonna 1873 Japani aloitti maanlaajuisen asevelvollisuuden, luoden keisarillisen Japanin armeijan ja laivaston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Niin tehokas se oli, että Japani nousi nopeasti alueen suurvallaksi ja omaksui pian toisen länsimaisen taipumuksen - siirtomaaimperiumin rakentamisen. Vuonna 1894 jKr Japani joutui vanhentuneen Kiinan kanssa riitaan Korean hallinnasta; Japani voitti helposti ja sai "itsenäisyyden" Korealle sekä Formosan, Pescadorit ja Liaotungin niemimaan itselleen. Mutta länsivallat pakottivat Japanin palauttamaan jälkimmäisen Kiinalle, joka vuokrasi sen välittömästi Venäjälle. Japani suuttui, ja tästä seurasi vuoden 1904 venäläis-japanilainen sota, joka antoi Japanille mahdollisuuden näyttää, että se pystyi kukistamaan ”länsimaisen” vallan. Ensimmäinen maailmansota tarjosi Japanille tilaisuuden vallata Saksan Tyynenmeren ja Aasian alueen siirtomaat. Japani alkoi seuraavaksi laajentua Kiinaan ja siirtyi Mantsuriaan, mikä herätti huolta kaikkialla. Lama ja länsimaisten tariffien paineiden vuoksi totalitaariset militaristit ottivat vallan hallituksessa. 1930-luvun loppuun mennessä länsimaiset demokratiat ja Japanin keisarillinen valtakunta olivat törmäyskurssilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Yhdysvalloissa julkisesti kohisten raporteista Japanin hirmuteoista Kiinassa, Indokiinan miehityksestä Ranskan täydellisen tappion jälkeen Natsi-Saksan käsissä, ja yhteenotoista Venäjän kanssa Mantsuriassa, ei kestänyt kauan ennen kuin Japani liittyi mukaan toiseen maailmansotaan hyökkäämällä Yhdysvaltoja ja Britannian imperiumia vastaan vuonna 1941 jKr. Siinä seuranneessa katastrofissa, aluksi häikäisevän onnistuneen alun jälkeen, Japani huomasi olevansa Tyynenmeren sodan häviävällä puolella, joka päättyi elokuussa 1945 atomisen tuhon jälkeen. Näistä tuhkista kuitenkin, Yhdysvaltain miehityksen alaisuudessa, maa nousi jälleen kuin hou-ou (japanilainen feenikslintu), muuttuen yhdeksi maailman johtavista taloudellisista, teknologisista ja kulttuurillisista suunnannäyttäjistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendojen mukaan Kongo-nimisen kuningaskunnan perustukset ovat hyvin suuressa, mutta ei kovin rikkaassa heimokuningaskunnassa nimeltä Mpemba Kasi Kwilu-laakson ympäristössä. Tarinat kertovat, että jossain vaiheessa heikko Mpemba Kasi solmi liiton sotilaallisen naapurinsa Mbatan kanssa ja valloitti lopulta etelässä sijaitsevan vuoristoplatalla olevan Mwene Kabungan kuningaskunnan. Kun soturi Nimi a Lukeni yhdisti kaiken tämän alueen, hän teki M'banza Kongosta, vuoren yläpuolella sijaitsevasta kylästä, pääkaupunkinsa. Näin Kongo-kuningaskunta syntyi noin 1390 jaa. - kuningaskunta, joka huippuaikoinaan hallitsi aluetta, joka ulottui Afrikan keskeltä Atlantin rannikolta Kwango-joelle ja pohjoisesta Pointe Noiresta etelään Loje-jokeen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen Manikongo ("kuningas") oli, ei yllättäen, Nimi. Kun Nimi kuoli, hänen veljensä Mbokani M'vinga otti vallan; kahden vaimon ja yhdeksän lapsen isänä hänen hedelmällinen kandansa hallitsisi katkeamattomassa linjassa koko itsenäisen Kongoon olemassaolon ajan. Hänen hallintokautensa aikana naapurimaan Loangon valtakunta ja muita merkillisiä kohtia valloitettiin. Manikongo Mbokani aloitti myös politiikan antaa Kongoon maakuntien kuvernöörin paikka sukulaisille; ajan myötä tämän keskittämisen alla maakunnat menettivät vaikutusvaltaansa, kunnes niiden valta oli enemmän symbolista kuin todellista. (Tästä syystä vuoteen 1620 mennessä kerran ylpeä ja itsenäinen Mbata-valtakunta tunnettiin vain "Kongon kuninkaan isoisänä.")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Koko tämän ajan kruunu tuki itseään verojen, pakkotyön ja kuninkaallisten maksujen avulla; ajoittain Manikongo kävi orjakauppaa, kuparia ja norsunluuta eurooppalaisten kanssa rahoittaakseen armeijansa, jotka alkoivat saapua rannikolle. Sitä tuettiin myös vaatimalla tribuuttia naapurikaupungeilta ja -valtakunnilta, mikä teki M'banza Kongosta yhden varakkaimmista Afrikan kaupungeista 1500-luvun lopulla. Kuningaskunta jatkoi kasvuaan tasaisesti Bantun soturien keihäiden ansiosta. Kun eurooppalaiset saapuivat, Manikongo hallitsi kuutta maakuntaa - Mpemba, Mbata, Nsundi, Mpanga, Mbemba ja Soyo - sekä neljää vasallivaltakuntaa (Loango, Cacongo, Ngoye ja Ndongo). Asiakirjojen mukaan kuningas kykeni lähettämään 300 tuhatta hyvin koulutettua ja kurinalaista sotilasta (miehiä ja naisia) taistelukentälle viikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kongon väestö oli keskittynyt M’banzan pääkaupungin ympärille, ja siellä asui noin 100 tuhatta ihmistä - eli joka viides kongolainen. Vaikka kyseessä saattoi olla kaupunkien laajeneminen, tämä keskittyminen mahdollisti ruoan, resurssien ja työvoiman varastoimisen, valmiina silloin kun Manikongo sitä tarvitsi. Se teki myös kaupungista laajan kauppaverkoston keskuksen (eikö se aina lopulta ole rahan takia); paitsi että se vei ulkomaille resursseja, kuten norsunluuta ja metallimalmia, valtakunnan teolliset perheet johtivat yrityksiä, jotka valmistivat kupariesineitä, muita metallituotteita, raffia-kangasta ja keramiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1483 portugalilainen tutkimusmatkailija Diogo Cao purjehti "tuntemattomaan" Kongojokeen törmäten matkalla Kongon kuningaskuntaan. Hän jätti joitain miehiään taakse "vieraina" ja vei joitain Kongon virkamiehiä takaisin Portugaliin, missä Portugalin kuningas nimitti hänet cavaleiroksi (ritariksi) vaivoistaan. Ainutlaatuisesti eurooppalaisille, jotka tekivät kauppaa alkuperäiskansojen kanssa, Cao palasi aatelismiesten kanssa vuonna 1485. Tähän aikaan Manikongo Nzinga a Nkuwu kääntyi kristinuskoon. Vuonna 1491 Cao palasi jälleen, tällä kertaa mukanaan katolinen pappi, joka virallisesti kastoi Nzingan ja joitain hänen aatelismiehiään. Manikongo otti kristillisen nimen "Joao" kunnioittaakseen silloista Portugalin kuningasta. Papin ja joidenkin muiden mukana Cao toi kongolaisen kotiin, joka avasi portugalilaistyyppisen koulun M'banzassa. Kaiken tämän myötä, kuten ovimyyjän, kerran kun portugalilaiset pääsivät jalka oven...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joao I, syntynyt Nzinga, seurasi valtaistuimella hänen poikaansa Afonso I, syntynyt Mvemba a Nzinga. Siinä missä hänen isänsä oli laiminlyönyt kääntymisensä, kaikkien tietojen - mukaan lukien hänen omansa - mukaan Afonso oli harras katolilainen ja omistautunut tuomaan kansansa valoon. Hän otti neuvonantajikseen sekä Portugalista että kirkosta tulleita henkilöitä ja pyrki luomaan synteesin kristinuskon ja alkuperäisen uskon välille. Vaikka hän ei tässä onnistunutkaan, hän loi toimivan katolisen infrastruktuurin käyttäen kuninkaallista rahastoa koulujen ja kirkkojen rahoittamiseen – halusivatpa hänen alamaisensa niitä tai eivät. Koska ordinoituja pappeja, erityisesti äidinkielellään puhuvia, ei ollut tarpeeksi, useita nuoria aatelisia lähetettiin Eurooppaan opiskelemaan uskontoa. Yksi Afonson pojista nimitettiin piispaksi (Utican kaupungissa, kaukana pohjoisessa) ja Kongon apostoliseksi vikaariksi seitsemän vuoden pyhän kirjoituksen opiskelun jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki tämä kristillinen hyväntekeväisyys ja hyvänolon tunne häiriytyivät kuitenkin pian Kongoon syntyneen orjakaupan ja portugalilaisten ahneuden myötä. Vuosikymmeninä Cao'n saapumisen jälkeen Kongon kuningaskunnan uloimmat alueet muodostivat pääosan portugalilaisten orjakaupasta. Vaikka orjuus oli toki ollut olemassa Kongossa kauan ennen eurooppalaisten saapumista ja kongolaisten orjamarkkinat kukoistivat jo, portugalilaiset käynnistivät "orjakiireen", jossa suurin osa orjista oli matkalla Karibialle tai Brasiliaan. Vaikka tämä oli erittäin kannattavaa ja hyvä tapa päästä eroon eteläisten ja itäisten rajojen alueella käytävissä loputtomissa konflikteissa otetuista vankeista, peräkkäiset hallitsijat epäilivät, että monia heidän omista alamaisistaan orjuutettiin "laittomasti" (kun tuoreita sotavankeja ei ollut saatavilla). Valtakuntaa horjutettiin näin ollen. Siksi kaupan hallinto järjestettiin, ja kuninkaallisia komiteoita perustettiin varmistamaan, ettei ihmisiä viety laittomasti maasta. Ja laillisesti orjuutetut kastettiin portugalilaisten pappien toimesta ennen lähetystä, joten ainakin heidän sielunsa pelastettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta se ei ollut kristinusko tai orjuus, joka johti valtakunnan tuhoon; se oli veriset taistelut valtaistuimen perimyksestä. Koska serkut, sedät, veljet ja Manikongon pojat hallitsivat provinsseja ja vasalleja, kuten Mbokani oli määrännyt, joka kerta kun kuningas kuoli, väistämätön sisällissota syttyi, sillä jokaisella vaatijalla oli oma pieni armeijansa. Tämän seurauksena vuonna 1568 pääkaupunki vallattiin Jagasien toimesta, jotka olivat joko idästä tulleita hyökkääjiä tai ehkä tyytymättömiä alamaisia (kertomukset vaihtelevat); Nimi a Lukeni, tai katolisten mukaan Álvaro I, valtasi kaupungin takaisin ja hänet voideltiin kuninkaaksi. Mutta tehdäkseen niin hänen täytyi hankkia portugalilaista aseistusta ja tukea, ja myöntää Portugalin kruunulle Luandan alue siirtokunnaksi (josta myöhemmin tuli Angola). Huono päätös, sillä portugalilaiset sekaantuivat pian Kongon sisäisiin asioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Álvaro, Kwilu-dynastian perustaja, ja hänen poikansa Álvaro II - nähdessään lähestyvän kehityksen aallon - pyrkivät "länsimaistamaan" kuningaskunnan. Ehkä he halusivat tehdä itsestään houkuttelevampia eurooppalaisille tai vain välttää väistämätöntä. Joka tapauksessa suurin osa tästä oli pintapuolista. Álvaro esitteli eurooppalaisen tyylin arvonimiä (joten Mwene Nsundista tuli "Nsundin herttua") ja hänen poikansa nimesi pääkaupungin Sao Salvadoriksi. Vuonna 1596 kongolaisten lähettiläät vakuuttivat paavin tunnustamaan kaupungin uuden hiippakunnan keskukseksi, johon kuuluivat sekä Kongo että Angola; mutta Portugalin kuningas ohitti Álvaro II:n vakuuttamalla paavin (epäilemättä sopivilla "lahjoituksilla") antamaan hänelle oikeuden nimittää piispat tähän uuteen hiippakuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Angolan ja Kongon välinen suhde huononi, ja sitten paheni (jos se oli mahdollista) entisestään, kun Angolan siirtomaahallinto hyökkäsi - tosin lyhyesti - eteläiseen Kongoon vuonna 1622. Tilanne heikkeni entisestään, kun kuningaskunnassa alkoivat eri ryhmittymät. Jotkut provinssien "herttuat" tekivät omat järjestelynsä portugalilaisten kanssa, sekä sotilaalliset että kauppajärjestelyt (eli orjakauppa). Pari vuosikymmentä myöhemmin Manikongo Nkanga a Lukeni (Garcia II) asettui hollantilaisten puolelle portugalilaisia vastaan, kun edellä mainitut valtasivat osan Angolasta vuonna 1641. Mutta hollantilaiset vetäytyivät "strategisesti" vuonna 1648, jättäen Manikongon pulaan. Kongo ja Portugali välisten rajakahakoiden takia Mbwilan alueen (ei kovin suuri alue, mutta kummassakaan osapuolessa ei tarvittu tekosyytä taisteluun) johti Mbwilan taisteluun (tai Ambuilaan tai Ulangaan, riippuen historiankirjoittajasta) lokakuussa 1665.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Siellä portugalilaisten muskettisoturien ja kevyiden tykkien voima kukisti Manikongon armeijan ratkaisevasti; alkuperäiskansan sotureiden tappiot olivat yli 5000, mukaan lukien kuningas. Taistelun jälkeen Kimpanzan ja Kinlazan ryhmittymät, kaksi kuninkaallisen perheen haaraa, kilpailivat kruunusta. Ratkaisemattomana sisällissota jatkui seuraavaan vuosisataan, tuhoten maaseudun, kun taas tuhansia kongolaisia vankeja myytiin orjakauppiaille molemmilla puolilla. Pääkaupunki itse ryöstettiin useita kertoja ja se oli suurelta osin hylätty vuoteen 1696 mennessä. Lopulta Pedro IV Kibangusta suunnitteli sopimuksen jäljellä olevien aatelismiesten (ei niitä paljon ollut jäljellä) kanssa, joka kiertäisi kuninkuuden heidän keskuudessaan. Rauha palasi ... tavallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Hylätty M'banzan pääkaupunki otettiin uudelleen käyttöön portugalilaisten tukeman alkuperäiskansan kristityn profeetan Beatriz Kimpa Vitan ja hänen seuraajiensa, antonianien, toimesta vuonna 1705 jKr. Antonianien (nimetty Pyhän Antoniuksen mukaan) tavoitteena oli uuden, pyhän kristillisen Kongo-kuningaskunnan luominen suoraan Jumalan suojeluksessa. Mutta näin ei näyttänyt olevan, sillä kuningas Pedro IV (hallitsi vuosina 1696-1718) vangitsi, tuomitsi ja teloitutti Beatrizin harhaoppisena ja otti sen jälkeen pääkaupungin uudelleen haltuunsa ja palautti Kongo valtakunnan "itsenäiseksi" vuonna 1709.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vaikka kuninkuuden kiertojärjestelmä piti asiat suhteellisen rauhallisina, ajoittain esiintyi vielä dynastisia riitoja. Muutoin asiat näyttivät kuitenkin paranevan 1800- ja 1900-luvuilla. Kongo-alueen taiteilijat alkoivat tuottaa ristinmuotoisia kuvia, joissa Kristus esitettiin mustana, mikä sai viimeisetkin skeptikot vakuuttumaan; niin uskontorikkaaksi kansakunta muuttui, että suosittu tarina Sao Salvadorin raunioituneen katedraalin jälleenrakentamisesta yhdessä yössä enkelien toimesta hyväksyttiin kyseenalaistamatta. Vuonna 1836 portugalilaiset – voimakkaan brittiläisen painostuksen alaisina – lakkauttivat orjakaupan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Lopulta oli jälleen dynaaminen riita, joka merkitsi Kongon kuningaskunnan loppua. Vuonna 1856 jKr kaksi ryhmittymää kamppaili kuninkuudesta Henrique II: n kuoleman jälkeen, molemmat Kinlaza-heimosta. Pedro Lelo osoittautui voittajaksi, vaikka hänen piti turvautua portugalilaisiin joukkoihin tehdäkseen niin. Mutta jokaisella paholaisen kanssa tehdyllä sopimuksella on hintansa, ja vuonna 1857 Pedro V allekirjoitti Portugalille vasallivaltion sopimuksen, vannoen uskollisuutta tuolle valtaistuimelle. Seuraavana vuonna Portugali rakensi linnakkeen Sao Salvadoriin sijoittaakseen siellä varuskunnan varmistaakseen, ettei ollut epäilystäkään siitä, kuka asiat hoitaa. Itsenäistä valtiota ei nähtäisi uudelleen ennen vuotta 1960 Kongon tasavallan muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Norjalaisilla viikingeillä oli taipumus lähteä Norjasta. 800-luvulla he olivat asuttaneet Shetlandin, Orkneyn, Färsaaret, Hebridit ja muita paikkoja, joita kukaan muu ei juuri halunnut. Noin 820 he perustivat asutuksia Irlannin länsirannikolle ja perustivat saaren suuria kaupunkeja (mukaan lukien Dublin). Noin 870 he löysivät Islannin ja jakoivat sen nopeasti 400 päällikön kesken. Sata vuotta myöhemmin he saapuivat Grönlantiin, ja Leif Erikson rantautui Pohjois-Amerikkaan noin 1000 AD (mutta ei viipynyt kauaa). Koko tämän ajan Norja itse ei ollut yhtenäinen, vaan koostui useista pienistä kuningaskunnista, jotka väittelivät siitä, kuka tulisi johtamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Kaunotukka aloitti Norjan luomisen prosessin kukistamalla kaikki kilpailevat päälliköt Hafrsfjordin taistelussa noin vuonna 872 (historioitsijat eivät ole varmoja päivämäärästä, viikinkien kirjallisuuden ollessa mitä se on). Mutta vasta Olaf Haraldssonilla oli mahdollisuus todella istua yhdistyneen Norjan kuninkaana, ottaen valtaistuimen vuonna 1015... vaikka eri aateliset yrittivät irtautua aika ajoin vuosisatojen ajan. ”Pyhä” Olaf oli päättänyt tehdä kansastaan kristityn ja hylätä Odin, Thor ja Valhalla. Hän pakotti 'thingit' (paikalliset hallintoelimet) säätämään lakeja, jotka määräsivät kristinuskon, kirkkojen rakentamisen ja pakanallisten hovien purkamisen, sekä Trondheimin julistamisen Norjan kristilliseksi keskukseksi. Tämän vuoksi Olaf surmattiin Stiklestadin taistelussa; kuitenkin kristinusko oli Norjassa jäädäkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Harald Hardrada kaatui Stamford Bridgellä yrittäessään ottaa Englannin kuninkuuden vuonna 1066, hänen perheensä hallitsi Norjaa, kunnes Sigurd Magnusson, joka tunnettiin nimellä "ristiretkeläinen", kuoli vuonna 1130. Hänen kuolemansa laukaisi vuosisadan sisällissodat, kunnes viimein vuonna 1217 Haakon IV selvitti sen ja perusti Sverre-dynastian. Haakonin ja hänen jälkeläistensä alaisuudessa Norja koki kulta-aikaa sekä poliittisesti että kulttuurisesti. Norja liitti sekä Islannin että Grönlannin. Vuonna 1266 Magnus VI "Lainuudistaja" (hän korjasi paljon rikkinäisiä asioita) tajusi, ettei hän pystynyt puolustamaan Hebridien asutuksia raivokkaita skotteja vastaan, ja myi saaret yhdessä Mansaaren kanssa Skotlannin kruunulle. (Shetlannin ja Orkneyn saaret menisivät samaan suuntaan vuonna 1468.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Oli rauhan ja vaurauden aika Skandinaviassa, ja norjalaiset käyttivät sen hyväkseen. Viikinkikauppiaat matkustivat etelään Lähi-itään, idässä Venäjän erämaihin ja erityisesti länteen Brittiläisille saarille, tuoden vaurautta vaihtokaupassa raaka-aineille: turkiksille, kuuselle, kalalle ja malmille. Maatalous kukoisti rannikoilla. Samaan aikaan taiteet saavuttivat ennen näkemättömiä korkeuksia. Työskennellen puun ja metallin kanssa, norjalaiset käsityöläiset loivat hienostunutta taidetta puolesta tusinasta eri tyylisuunnasta, kuten Osebergistä Urnesiin. Norjalaiset laivanrakentajat rakensivat aluksia, jotka kykenivät purjehtimaan valtamerien yli. Norjalaiset seppät takomivat Euroopan parhaat aseet ja haarniskat. Mikä oli hyvä, koska vaikka viikinkikuningaskuntien välillä vallitsi rauha, norjalaiset hyökkäsivät, kuten tavallisesti, viikosta toiseen jonkun lähistöllä olevan kimppuun. Mutta hauskojen aikojen oli lopulta pakko päättyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1349 tai niillä main, musta surma saapui Skandinaviaan, tappaen jopa 50% väestöstä seuraavien vuosien aikana. Väestön väheneminen johti luonnollisesti verojen alenemiseen, ja kruunun keskusvalta heikkeni. Samaan aikaan katolinen kirkko lisäsi kymmenyksiään, mikä teki siitä yhä mahtavamman, ja Trondheimin arkkipiispa vaati - ja sai - paikan valtioneuvostossa. Myöhäisen 14. vuosisadan aikana hansaliitto otti vähitellen haltuunsa Norjan kauppareitit; vuonna 1343 liitto oli perustanut konttorin ("ulkomaisen kauppapaikan") Bergeniin, ja vuoteen 1400 mennessä se oli luonut oman alueensa kaupungissa ja saanut yksinoikeuden kalastusaluksilla käytävään kauppaan. (Bergen pysyisi hansaliiton vallan alla aina 1600-luvun puoliväliin asti.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kaikki tämä johti ajatuksiin vanhojen viikinkivaltakuntien yhdistämisestä haasteiden kohtaamiseksi. Olaf II oli perinyt Tanskan valtaistuimen vain viisivuotiaana toukokuussa 1376 isoisänsä kuoltua; kun hänen isänsä kuoli, hänestä tuli Norjan kuningas. Seuraavan 400 vuoden ajan Norjaa hallittaisiin Kööpenhaminasta, osana kahden valtakunnan liittoa. Pian nämä liittyivät myös Ruotsin valtaistuimeen, kun Tanskan kuningatar Margrete I muodosti Kalmarin unionin - johon kuuluivat paitsi kolme kuningaskuntaa myös Norjan merentakaiset alueet sekä Suomi (Ruotsin kruunun kautta). Unioni perustettiin vastavoimaksi kasvavalle hansaliitolle ja Baltian alueen saksalaisille ruhtinaille, ja se säilyi vuoteen 1523 saakka, jolloin ”Tukholman verilöyly” laukaisi Ruotsin vallankumouksen, ja Gustav Vaasa kruunattiin ”vapaan Ruotsin” kuninkaaksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kalmarin unioni palveli Norjaa melko hyvin. Paitsi se sotku reformaation kanssa. Tanska-Norjan kuningas Fredrik I suosi Lutherin harhaoppia. Norjassa ihmiset eivät kuitenkaan tehneet niin. Ja siinä oli vakava ongelma, sillä vuonna 1529 kuningas yritti määrätä protestantismin norjalaisille. Ei yllättäen, vastarintaa johti Trondheimin uusin arkkipiispa, joka kutsui vanhan katolisen kuninkaan Christian II:n takaisin maanpakolaisuudesta. Mutta Christian vangittiin ja pidettiin vankina koko loppuelämänsä ajan. Sisällissodassa, joka seurasi Fredrikin kuolemaa, katoliset norjalaiset yrittivät uudelleen, entistä huonommalla menestyksellä. Tanskalainen voittaja Christian III karkotti arkkipiispan, alensi Norjan aseman yhteiskuninkuudesta pelkäksi Tanskan provinssiksi vuonna 1536 ja määräsi luterilaisuuden Norjaan seuraavana vuonna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tämän jälkeen asiat rauhoittuivat jonkin aikaa, kun norjalaiset sopeutuivat uuteen järjestykseen. Oli tosin satunnaisia sotia, joihin kuumapäiset tanskalaiset vetivät heidät mukaan - Kalmarin sota (1611-1613), Kolmikymmenvuotinen sota (1618-1648) ja Toinen pohjoinen sota (1657-1660) - jotka johtivat muuttuviin rajojen linjauksiin. Mutta yleisesti ottaen asiat sujuivat hyvin. Väkiluku kasvoi noin 750 000 hengellä 300 vuoden aikana (1500-1800). Tanskalainen hallintojärjestelmä uudistettiin, ja Norja jaettiin lääneihin. Hallituksen korruptio väheni useiden kykenevien kuninkaiden alaisuudessa, vaikka Norjassa olikin 1600 hallituksen nimittämää virkamiestä. Valitettavasti ainakin tanskalaisille maa joutui pian Napoleonin sotien pyörteisiin - häviävällä puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun kaikki oli ohi, Norja oli osa Ruotsia, huolimatta siitä, että kansalliskokous oli kokoontunut ja laatinut perustuslain parlamentaariselle monarkialle toukokuussa 1814. Heinäkuussa 1814 Ruotsi hyökkäsi, ja elokuussa solmitulla Mossin sopimuksella Ruotsi suostui tunnustamaan perustuslain, kunhan Norja antautui ja käyttäytyi. Näin alkoi Ruotsin ja Norjan perustuslaillinen unioni, jossa Ruotsin kuningas Karl Johan valittiin kantamaan molempia kruunuja. Norjalainen nationalismi ja liberalismi saivat jalansijaa, koska leppoisa ruotsalaiset antoivat heille paljon liikkumavaraa. Norjan Pankki perustettiin vuonna 1816, ja sen mukana tuli kansallinen valuutta (speciedaler). Vanha norjalainen aatelisto lakkautettiin parlamentissa vuonna 1821. Vuonna 1832 maanviljelijät huomasivat, että heitä oli enemmän kuin mitään muuta ryhmää, ja vuoden vaaleissa he saivat enemmistön paikoista valtiopäivillä. Tämän seurauksena maaseudun verojen alennukset ja korkeammat tuontitullit sekä paikalliskomitealaki, joka perusti valittuja kunnallisneuvostoja hoitamaan asioita paikallisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kun Ruotsi lakkautti vapaakauppasopimuksen Norjan kanssa ja veti rajan kahden maan välille ja kieltäytyi sitten nimittämästä norjalaista ulkoministeriä, itsenäisyyden tavoittelu levisi Norjassa. Kun kesäkuussa 1905 kuningas kieltäytyi jälleen myöntämästä Norjalle omaa ulkoministeriä (huolimatta siitä, että parlamentti äänesti tällaisen viran puolesta), parlamentti äänesti liiton purkamisen puolesta. Seuranneessa kansanäänestyksessä vain 184 norjalaista halusi säilyttää liiton. Uusi Norjan hallitus tarjosi perustuslaillista kruunua tanskalaiselle prinssille; hän hyväksyi sen ja tuli Haakon VII:ksi (hänen oikea nimensä oli Karl). Puolen vuosituhannen jälkeen Norja oli jälleen oma kansakuntansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavan vuosikymmenen aikana se osoittautui yhdeksi maailman edistyksellisimmistä kansakunnista. Vuonna 1913 Norja oli maailman toinen maa, joka otti käyttöön naisten äänioikeuden. Parlamentti hyväksyi lait sairauspäivärahasta, tehdastarkastuksista, työntekijöiden turvallisuudesta ja kymmenen tunnin työpäivästä - pilaten siten kapitalistien paronien asiat siitä lähtien. Rautateitä rakennettiin pitkin rannikkoa; Bergenin linja valmistui vuonna 1909. Teollisuuslaitoksia, erityisesti vesivoimaloita, rakennettiin nopeammin kuin kukaan pystyi seuraamaan. Norjalaisista tutkimusmatkailijoista, kuten Amundsenista (ensimmäisenä Etelänavalle), Sverdrupista ja Nansenista, tuli maailmankuuluja. Todellakin, se oli Norjan toinen kultakausi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kuten skandinaaviset naapurimaat, Norja yritti pysyä poissa Euroopan kriiseistä ja sodista. He onnistuivat siinä ensimmäisen maailmansodan aikana. Mutta toisen maailmansodan aikana ei niinkään. Norja joutui valitsemaan Britannian ja Saksan välillä - brittien laivasto kykeni estämään rannikkoväylät eikä epäröinyt loukata Norjan vesialueita, ja saksalaiset tarvitsivat epätoivoisesti Pohjois-Norjan rautamalmia teollisuussodan laitoksilleen. Huhtikuussa 1940 natsi-Saksa hyökkäsi ja valtasi nopeasti Norjan varmistaakseen maareitin malmikuljetuksille. Norjan hallitus pakeni maanpakoon, ja surullisenkuuluisa Vidkun Quisling (jonka nimi on tullut synonyymiksi sanalle "petturi") perusti yhteistyöhallituksen. Lukuun ottamatta joitakin kommandojoukkojen iskuja ja vastarintatoimia, Norja oli kuitenkin yleisesti ottaen sodan liepeillä, vaikka noin 80% maan ennen sotaa omistamasta kauppalaivastosta (joka oli tuolloin maailman neljänneksi suurin) pakeni liittoutuneiden palvelukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Sodan päätyttyä Norja palasi perinteiseen puolueettomuuteensa keskittyen ulkopolitiikkansa Yhdistyneisiin Kansakuntiin, jossa maan oma poika Trygve Lie toimi tuon arvovaltaisen elimen ensimmäisenä pääsihteerinä. Mutta kylmän sodan syttyminen ei jättänyt ketään puolueettomaksi, ja vuonna 1949 Norja oli yksi NATO:n perustajajäsenistä (vaikka se ei koskaan sallinutkaan ulkomaisten joukkojen tai ydinaseiden sijoittamista alueelleen). Vuonna 1969 öljyä löydettiin Pohjanmerestä (Ekofisk-kenttä), ja miljardeja dollareita virtasi maan talouteen, mikä teki elintason - suhteellisen pienen väestön ansiosta - yhdeksi maailman korkeimmista. Kaiken kaikkiaan norjalaiset ovat omistautuneet sotien jälkeen hyvän elämän tavoitteluun, nauttien talviurheilusta, isännöiden paria olympialaista ja tullen turistien ylitsevuotamaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa uskomus, että Rooma perustettiin noin 750 eaa. Romuluksen ja Remuksen, Troijan pakolaisten tai monenkirjavan hylkiöiden joukon toimesta, jotka sattumalta löysivät mukavan kukkulan läheisyydestä puhtaan veden lähteen, muutaman vuosisadan ajan kaikki tiet – kuten sanonta kuuluu – johtivat sinne. Ajan myötä patriisit huomasivat, että plebeijit saattoi pitää huolettomina vakavista asioista leivällä ja sirkuksilla – mikä on edelleen tosi – ja tasavalta muuttui diktatuuriksi ja myöhemmin keisarikunnaksi. Rooma loi länsimaisen sivilisaation perustan, ja sen perinteet (hyvät ja huonot) elävät edelleen tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Roomalaisen uskomuksen mukaan kaupungin perustivat kaksosveljekset nimeltä Romulus ja Remus, joiden vanhemmat olivat jumala Mars ja ihmiskuningattaren tytär. Lapset hylättiin syntymänsä jälkeen, mutta heidät pelasti naarassusi, joka imetti heitä. Tultuaan aikuisiksi veljekset perustivat uuden kaupungin ja riitaantuivat sen hallinnasta (tai, kuten jotkut väittävät, muurin korkeudesta). Romulus voitti, tappoi veljensä ja tuli ensimmäiseksi Rooman kuninkaaksi. Tämä tarina hylkäämisestä, naarassudesta ja murhasta saattaa selittää paljon Rooman myöhempää historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rooman strateginen sijainti teki siitä erittäin arvokkaan naapureilleen; kahden vuosisadan ajan latinalaiset torjuivat etruskien ja sabiinien hyökkäyksiä, alistivat lopulta molemmat ja ottivat heidän kulttuurinsa, uskontonsa, teknologiansa, rikkautensa ja tietenkin maansa Roomalle, luoden käyttökelpoisen mallin valtakuntansa rakentamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Roomalaisen mytologian mukaan viimeinen roomalainen kuningas oli julma tyranni. Tämä ilkeä kuningas, Tarquinius Superbus, syöstiin vallasta kansalaisten toimesta, kun hänen poikansa raiskasi hyveellisen aatelisnaisen. Nykyaikaiset historioitsijat uskovat, että totuus on paljon arkisempi. Näiden pölyisten akateemikkojen mukaan Rooma vallattiin etruskeilta, jotka heittivät roomalaisen kuninkaan ulos, mutta ulkoiset tapahtumat pakottivat heidät jättämään kaupungin ennen kuin he ehtivät asettaa omaa hallitsijaansa. Huomatessaan, että he mieluummin olisivat ilman kuningasta, roomalaiset eivät kutsuneet Tarquiniusta takaisin valtaan vaan ottivat käyttöön tasavallan, joka perustui löyhästi (paino sanalla "löyhä") kreikkalaiseen demokratiamalliin (ei sillä, että kreikkalaiset itse olisivat olleet erityisen demokraattisia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Poliittinen rakenne oli monimutkainen, mutta meni jotakuinkin näin: Roomaa hallitsivat kaksi konsulia. Konsulit toimivat kaupungin päähallinnon edustajina sekä sotilaskomentajina. Konsulit valittiin vuosittain "centuriate-kokouksessa" - Rooman armeijassa. Yhtenäisen komennon varmistamiseksi suurten vaarojen aikana "diktaattori" voitiin nimittää konsuleista ja hänellä oli täydellinen valta. Rooman hallituksen toinen valtakeskittymä oli senaatti. Senaatti koostui noin 300 "kunniallisesta" miehestä, jotka olivat peräisin johtavista perheistä. Teorian mukaan senaatti oli vain neuvonantaja, mutta käytännössä sillä oli valtava poliittinen vaikutusvalta (koska jäsenet olivat kaikki likaisen rikkaita), ja sen "neuvot" noudatettiin lähes aina. Rooman tasavalta tuli malliksi, paremmaksi ja huonommaksi, useimmille sen jälkeen seuranneille tasavalloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Suuren osan historiastaan Rooman tasavalta oli sodassa yhden tai useamman naapurinsa kanssa, koska se laajensi aluettaan muiden, vähemmän tehokkaiden valtakuntien kustannuksella. Suurin osa näistä voitoista pyyhkiytyi pois vuonna 390 eKr, kun gallialainen heimo löi maineikkaat roomalaiset legioonat ja ryösti kaupungin... tämä ei olisi viimeinen kerta, kun kirjoitustaidottomat barbaarit vaeltaisivat Ikuisen kaupungin kaduilla. Rooman toipuminen tästä fiaskosta kesti lähes puoli vuosisataa. Kuitenkin jo 200-luvun eKr. keskivaiheilla Rooma hallitsi keskistä Italiaa, ja latinalaisia siirtokuntia ulottui kauas pohjoiseen ja etelään. Lisäksi Rooma oli rakentamassa vertaansa vailla olevaa roomalaista tieverkostoa, joka yhdisti kasvavan tasavallan, ja sen ensimmäisen laivaston rakentaminen oli käynnissä... juuri sopivasti ennen kuin suurin osa siitä upotettaisiin Välimeren pohjaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Rooman laajentuessa ja maineen kasvaessa se väistämättä joutui konfliktiin muiden alueellisten kuningaskuntien kanssa, jotka myös halusivat olla suurin kiusankappale alueella. Yksi tällainen oli Karthago, entinen foinikialainen siirtokunta Pohjois-Afrikan rannikolla Tunisiassa. Tuolloin Karthagolla oli mahtava meri-imperiumi, joka kattoi suurimman osan Pohjois-Afrikasta länteen Egyptistä, rannikkoseutuja Espanjassa ja Ranskassa sekä suuren osan Sisiliasta, Sardiiniasta ja Korsikasta. Rooma ja Karthago kävivät kolme "puunilaista sotaa" (264–146 eaa.) päättääkseen, kuka hallitsisi läntisen Välimeren aluetta. Kun pöly laskeutui, vaikka Hannibalin nerokkuudesta, karthagolaisten merimiesten rohkeudesta ja poliitikkojen terävyydestä huolimatta, Karthago ja kaikki sen alueet katosivat pian syntyvän Rooman valtakunnan kitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Rooma jatkoi sotia Välimeren ympäri, ensimmäinen vuosisata eaa. näki kymmeniätuhansia sotilaita palaavan siviileinä vieraista maista. Entisille sotilaille ei ollut tarpeeksi töitä, varsinkin kun Roomaa tulvi orjia ulkomaisista omistuksista. Konsuliksi valittavaksi roomalaispoliitikkojen piti miellyttää näitä entisiä sotilaita, ja Rooman politiikka muuttui yhä populistisemmaksi, poliittisen sisäisen taistelun käydessä yhä katkerammaksi. Oli selvää, että Rooman hallinta siirtyisi sille, joka voisi ostaa tyytymättömän armeijan uskollisuuden. Vuonna 62 eaa. kolme miestä sopi jakavansa vallan keskenään; tämä "ensimmäinen triumviraatti" koostui suuresta Gnaeus Pompejuksesta, senaattori Marcus Crassuksesta ja eräästä varakkaasta perheestä peräisin olevasta, hämärästä kenraalista nimeltään Julius Caesar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Näillä miehillä oli yhtä paljon kykyä tehdä yhteistyötä ja halua jakaa valtaa kuin voisi odottaa löytävän keskimääräisestä tappajahailta, ja Crassuksen kuoleman jälkeen taistelussa Caesar ja Pompey olivat toistensa kurkuissa. Kun Caesar lopulta marssi Roomaan uskollisten legiooniensa kanssa, Pompey ja senaatti pakenivat kaupungista; vuonna 49 eKr Caesar astui Roomaan vastustamatta. Säilyttäen julkisivun, että Rooma oli tasavalta, Juliusista tuli de facto diktaattori. Hän antoi itselleen vallan nimittää kaikki senaattorit, ja hän muutti perustuslakia niin, että kokoukset äänestäisivät vain hänen esittämistään ehdokkaista ja lakiesityksistä. Vuonna 44 eKr hänet murhasivat senaatin jäsenet, jotka olivat saaneet tarpeekseen näistä kähinöistä (se, että hyvätkin kansalaiset olivat järkyttyneitä Caesarin aviorikoksesta tuon ulkomaalaisen noidan Kleopatran kanssa, ei auttanut Juliusta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Following Caesar's death, his lieutenant Mark Antony allied with Marcus Lepidus and Caesar's nephew Gaius Octavian to defeat Caesar's republican assassins. But in the process Anthony took up with Cleopatra and her son by Julius, who got busy resurrecting the Egyptian empire with his help. Thereafter the members of this “Second Triumvirate” quarreled. That tiff ended with Cleopatra, Caesar’s son, Anthony and a lot of others dead and Octavian – now termed “Augustus” – as undisputed permanent dictator, even though the danger to Rome was long over. While the Roman Republic was dead, the Roman Empire had just begun and the whole world would “tremble at its power and glory.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavan neljän vuosisadan ajan Roomaa hallitsisivat diktaattorit, jotka ottivat itselleen arvonimen ”Caesar” muistaakseen mistä heidän valtansa kumpusi. Pitkä keisarilista sisältää kyvykkäitä (Tiberius, Vespasian, Hadrian), loistavia (Trajan, Marcus Aurelius, Constantine), joitain ei kumpaakaan (Otho, Pertinax, Balbinus ja muita liian lukuisia mainitaksemme) ja monia suorastaan ilkeitä (Caligula, Nero, Commodus, lista jatkuu). Joillakin oli pitkät valtakaudet - Theodosius II:n 48 vuotta on ennätys - kun taas toiset kestivät vain kuukausia (jotkut vain päiviä), monet kuollen lyijymyrkytykseen pretoriaanikaartin miekkojen terällä. Koko hullu soppa oli maustettu kapinoilla, mellakoilla, kansannousuilla, sotilla ja alati läsnä olevalla taistelulla pitää rajat barbaarihordien ulottumattomissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kaikesta tästä myllerryksestä huolimatta roomalaiset onnistuivat tuottamaan joitakin sivilisaation kestävimmistä teoksista. Latinan taide ja kirjallisuus olivat viimein vapautuneet orjallisesta kreikkalaisten kopioinnista; satiiri (jolle kreikkalaiset eivät arvostusta antaneet) on roomalainen innovaatio, ja latinan veistokset, freskot ja maisemamaalaukset (roomalaiset keksivät genren) ylittivät kaiken aiemmin nähdyn. Roomalaiset panokset arkkitehtuuriin sisältävät kaaren, holvin ja kupolin; jotkut heidän vesijohtoistaan, silloistaan ja rakennuksistaan ​​ovat edelleen pystyssä. Samaan aikaan varakkaista roomalaisista tuli maailman ensimmäisiä turisteja, jotka kiertelivät Egyptissä, Kreikassa ja Persiassa, ihmetellen muistomerkkejä ja raunioita, mutta eivät vetäneet yhtäläisyyksiä omiin aikoihinsa. Ne, jotka pysyivät kotona, viihdytettiin veriurheilulla suuressa Colosseumissa ja vaunuajoilla Circus Maximuksessa; ja ajoittain oli niitä ristiriitaisuuksia Appian-tien varrella lievittämässä ikävystymistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Trajanuksen aikana valtakunta ulottui Skotlannin alangoilta maurilaisiin vuoristoihin, Eufratille ja Reinille. Rooma oli maailman suurin metropoli, jossa arviolta kaksi miljoonaa asukasta, kansalaisia ja muita. Kauppaa käytiin Rooman alueilla Afrikasta, Galliasta, Skandinaviasta ja kaukaa Intiasta, ja kaikki pidettiin kirjaa standardoiduilla painoilla ja mitoilla sekä laskettiin roomalaisella abakuksella, joka sopi täydellisesti roomalaiseen numerojärjestelmään. Itse asiassa, kun valtakunta kehittyi, roomalaisten järjestelmällisyyden vuoksi lähes kaikki standardisoitiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Oli hyvä aika olla roomalainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Mutta kolmannella vuosisadalla jKr. asiat alkoivat heiketä. Hallinto, ottaen huomioon tuon ajan kommunikaation tason, kasvoi niin hankalaksi, ettei se voinut reagoida kriiseihin. Vuonna 285 jKr. keisari Diocletianus jaettiin valtava valtakunta läntiseen ja itäiseen puoliskoon, jossa itäistä hallittiin Bysantista, jossa "toinen" keisari asennettiin toimimaan ensimmäisen keisarin nimissä Roomassa. Kristinuskon käytännöllinen uskonto sai otteen Roomasta, joka oli aina ollut erilaisten uskomusten hyväksyvä; keisari Theodosius I teki siitä valtionuskonnon, ja suvaitsemattomuus iski sosiaalisen rakenteen halkeamiin laajemmin. Barbaarit tulivat teknologisesti kehittyneemmiksi ja nakertivat Rooman maiden reunoja. Sitten oli aina mahdollisuus, että roomalaiset kärsivät lyijymyrkytyksestä niiden ihmeellisten akveduktien ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Vaikka osatekijöitä oli useita, Länsi-Rooman valtakunnan viimeiset vuodet olivat heikkojen hallitsijoiden, vallankaappausten ja barbaarien hyökkäysten täyttämiä sydänmaillaan. Vuonna 410 jaa. Rooma itse ryöstettiin Alaricin, visigoottien kuninkaan, joukkojen toimesta. Vandaliheimot valtasivat Afrikan, ja useat provinssien roomalaiset kuvernöörit irtautuivat tavoittelemaan omia dynaamisia unelmiaan. Lopulta saksalainen Odoacer, joka oli ollut roomalaisten palveluksessa oleva kenraali, hyökkäsi maahan, syrjäytti Romulus Augustuksen, lähetti keisarilliset tunnusmerkit Bysanttiin ja asettui uudeksi Italian kuninkaaksi. Rooman "valo" oli sammunut, vaikka sen varjo kattaa edelleen Eurooppaa ja sen ulkopuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bojaarit, kasakat, sipulikupolit, lumipeitteiset maisemat, Siperian "erämaa", huolettomat maaorjat, sykähdyttävät sävellykset, loputon talvi ja jääkylmä vodka. Venäjän romantiikka saattaa olla viehättävää, mutta sen todellinen historia on hieman vähemmän - varsinkin jos kuuntelee noita maaorjia. Yhdellä jalalla Euroopassa ja toisella Aasiassa Venäjä on vaikuttanut maailmansivistyksen kulkuun kuten vain harvat muut kansallisvaltiot. Venäjän juuret ovat viikinkien asuttaman Novgorodin perustamisessa ja Kiovan Rus -valtakunnan luomisessa noin 882 jKr. Olegin toimesta, joka onnistui valloittamaan alueella asuvat Ilmeen slaavit, suomalais-ugrilaiset, vepsäläiset ja vatjalaiset - mutta nämä tarinat ovat sekoittuneet myytteihin ja legendoihin. Joten aloitetaan Suurruhtinaskunta Moskovan nousulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaikki alkoi ruhtinas Daniil Aleksandrovitšista, kuuluisan Aleksandre Nevskin neljännestä ja nuorimmasta pojasta; kun vanhus kuoli vuonna 1263 jKr, kaksivuotias Daniil sai vähiten arvokkaan hänen hallussaan olevista alueista, pienen ja takapajuisen ruhtinaskunnan nimeltä Moskova. Hän vietti seuraavat vuosikymmenet taistellen ahneita veljiään ja länteen laukkaavia mongoleja vastaan. Huolimatta kaikesta tästä sisäisestä veljesväännöstä ja mongolien hyökkäyksistä, Daniil onnistui pitämään suurimman osan herttuakunnastaan yleisen verilöylyn ulkopuolella (itse asiassa hänet kanonisoitiin vuonna 1652 ortodoksisen kirkon toimesta hänen "lempeytensä, nöyryytensä ja rauhallisuutensa" vuoksi). Muiden muassa hän teki tämän maksamalla tribuuttia Kultaiselle ordalle, mikä osoittautui viisaaksi siirroksi. Ruhtinas "rauhallisesti" lisäsi erilaisia palasia mailleen, kun hänen sukulaisensa, sekä suorat että kaukaiset, kuolivat - siihen pisteeseen, että kun Pyhä Daniil kuoli vuonna 1303, Moskova muuttui "suuriruhtinaskunnaksi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Daniilia seurasi joukko kyvykkäitä - joskaan ei aivan yhtä rauhanomaisia - suuriruhtinaita. Mutta suuriruhtinas Ivan III (tunnetaan myös nimellä "Suuri") todella nosti Moskovan esiin. Hänen 40 vuoden hallintokautensa aikana (1462-1505) hän kolminkertaisti Moskovan koon liittämällä siihen muun muassa Novgorodin tasavallan ja Tverin suuriruhtinaskunnan, lopetti tribuutit Ordaan, loi alkeellisen keskushallinnon, rajoitti bojaarien itsenäisyyttä ja kunnosti Kremlin (linnoitus, joka toimi Rurik-dynastian istuimena). Venäjän ydinalueen vahvistettuaan Ivan otti itselleen tsaarin ja "kaikkien venäläisten hallitsijan" arvonimet. Vaikka Ivan IV (tunnetaan hellästi nimellä "Kauhea") oli ensimmäinen, joka virallisesti kruunattiin "tsaariksi", Venäjän "kokoaminen" alkoi Ivan III:sta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ollen megalomaanikko ja sosiopaatti, Ivan IV:llä oli vaikea lapsuus. Hän oli kolmevuotias ja sairas isänsä kuollessa, joten pitkä sijaiskausi aiheutti paljon poliittista juonittelua, ja Ivan kärsi sen mukaisesti. Kun Ivan saavutti aikuisuuden, asiat menivät huonosta erittäin huonoksi - voisi jopa sanoa "karmeaksi". Ivanista, miehenä, tiedetään hyvin vähän, paitsi että hän oli sairas ja meni naimisiin kuusi kertaa. Lopulta kruunattuna omalla oikeudellaan Ivan aloitti ohjelman, jolla hän lisäsi dramaattisesti valtaansa lähes kaikkien muiden kustannuksella. Keisarillinen hovi puhdistettiin itsenäisistä aatelismiehistä ja täytettiin imartelevilla kiusaajilla. Myös sotilaiden ylemmät arvoasteet puhdistettiin samalla tavalla. Ivan julisti miljoonat hehtaarit parasta maata opritsninanaksi – eli kruununmaaksi – joka oli vain hänen suoran valvontansa alainen. Ivan oli yhtä hyvä sotilasjohtaja kuin hän oli humanitaarinenkin: hän käytännössä tuhosi armeijan ja ajoi maan vararikkoon katastrofaalisessa Liivinmaan sodassa, joka kesti noin 25 vuotta. Hän kuoli vuonna 1584... eikä hetkeäkään liian aikaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sukupolvi myöhemmin Rurik-dynastia korvattiin Romanovilla. Feodor I:n (Ivan IV:n pojan) kuoleman jälkeen Venäjä ajautui "Vaikeiden aikojen" kriisiin, koska Feodorilla ei ollut miespuolisia perillisiä. Venäjän parlamentti valitsi lopulta Boris Godunovin uudeksi tsaariksi; hän hallitsi seitsemän vuotta, ja häntä vaivasi sarja vale-Dmitrijeitä (jokainen väitti olevansa Feodorin kauan sitten kuollut nuorempi veli). Kaikki tämä, mukaan lukien ulkomaisten väittäjien väitteet, loppui lopulta, kun bojaarit valitsivat vuonna 1613 jaa. Michael Romanovin valtaistuimelle. Romanovit hallitsisivat yhtenäisessä linjassa, kunnes heidän viimeiset jäsenensä ammuttiin bolševikkien toimesta kellarissa Jekaterinburgissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka tyranniaan taipuvaisista hallitsijoista puhuttaessa Romanovin tsaarit eivät olleetkaan niitä pahimpia. Itse asiassa useat heistä saivat lisänimen "suuri", ja monet muutkin ansaitsisivat tämän tittelin, ellei samanniminen jo olisi sitä saanut. Ensimmäiset Romanovit onnistuivat solmimaan sopimuksia Ruotsin, Puolan-Liettuan tasavallan ja Ukrainan kasakkain kanssa, jotka suostuivat toimimaan tsaarin alaisuudessa. Valitettavasti maaorjien kiristyneiden rajoitusten vuoksi esiintyi myös paljon talonpoikaiskapinoita, kuten suolamellakka, kuparimellakka ja Moskovan kapina. Nämä kukistettiin ajan ja paikan tavanomaisella varauksella. Ja Venäjä jatkoi kasvamistaan laajentumalla valloituksin ja siirtokuntien perustamisen kautta itään Siperiaan asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sitten tulivat Suuret. Pietari Suuri sai lämpimien vesien satamat tsaarikunnalle voittaen sarjan sodista ottomaaneja ja ruotsalaisia vastaan, ja siten valmiin pääsyn Eurooppaan. Näin hän veti Venäjän - potkien ja huutaen, kuten sanonta kuuluu - renessanssiin. Neljäkymmentä vuotta Pietarin kuoleman jälkeen Katariina Suuri - joka ei edes syntynyt Venäjällä - aloitti valtakunnan tunnustetun "kultakauden", teki Venäjästä merkittävän eurooppalaisen suurvallan ... ja, jostain käsittämättömästä syystä, alkoi Alaskan kaukaisen siirtokunnan perustamisen. Tunnettu nimellä "siunattu", tsaari Aleksanteri I ohjasi Venäjää Napoleonin sotien mullistusten läpi, voitti Napoleonin hyökkäyksen aikana (lähinnä välttämällä taistelua ja polttamalla kaiken ranskalaisten edessä) ja upotti kansakuntansa syvälle Balkanin suohon "kreikkalaisten kapinan" jälkeen vuonna 1821 jKr. Seuraavana vuorossa oli Aleksanteri "Vapauttaja", joka, monista saavutuksistaan huolimatta (erityisesti maaorjien "vapauttaminen") onnistui saamaan itsensä murhatuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Näiden pitkien vuosien aikana Venäjä kehitti ainutlaatuisen kulttuurin, jolla on erinomainen perinne kirjallisuudessa, musiikissa, tanssissa ja arkkitehtuurissa. Vuosisatoja ennen kuin Pietari Suuri avasi ovet Euroopan vaikutuksille, venäläinen kansanperinne ja kansanomaiset käsityöt olivat nimenomaan slaavilaisia, ja niihin vaikutti voimakkaasti ortodoksinen kristinusko. Konstantinopolin ensimmäinen ja suurin lähetystyöohjelma oli lähetyssaarnaajien lähettäminen Kiovan Rusiin; 900-luvun puoliväliin mennessä Kreikan ortodoksinen kirkko oli saanut otteen suuresta osasta venäläisiä tavallisia ihmisiä, eikä se ole päästänyt irti vieläkään. Muita vaikutteita, erityisesti skandinaavisia ja aasialaisia, lisättiin kulttuuriseen pataan Rurikin ja varhaisten Romanovien dynastioiden aikana. Maanpakolaiset ovat sen jälkeen vieneet venäläistä kulttuuria ympäri maailmaa, eikä mikään kansa ole ollut yhtä keskeinen maailman hienostuneiden asioiden arvostamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kirjallisuudessa slaavilaiset bylinat väistyivät Gogolin, Dostojevskin ja Tolstoin eeppisen massiivisten teosten tieltä... vaikka suuri Tšehov onnistuikin pitämään sanamääränsä kurissa. Etnisen kansanmusiikin yksinkertaiset harmoniat, joita soitettiin esimerkiksi balalaikalla, garmonilla ja žaleikalla, kehittyivät Glinkan, Mussorgskin, Rimsky-Korsakovin ja Tšaikovskin monimutkaisiksi ja mahtipontisiksi sävellyksiksi - ehkäpä suurimmaksi säveltäjäksi romantiikan aikakaudella. Talonpoikainen khorovod ja barynya, edelleen koko Venäjällä suositut kansantanssit, tekivät tilaa baletille – ensimmäisenä toi sen Pietariin, kuka muukaan kuin, Pietari Suuri – niin suosittu kulttuurisen eliitin keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ehkä yksi tunnistettavimmista venäläisen kulttuurin piirteistä (ainakin keskivertoihmiselle) on sen arkkitehtuuri. Ortodoksisuuden myötä Bysantin arkkitehtoniset muodot saapuivat Venäjälle, ja niitä nähtiin ainoissa kivirakennuksissa: linnoituksissa ja kirkoissa. Kun Pietari Suuri avasi maan länteen ja tuki taiteen renessanssia, venäläiset arkkitehdit omaksuivat rokokoon tyylisuunnan. Katariinan ja Aleksanterien aikana Pietarin pääkaupunki muuttui uusklassisten rakennusten museoksi (ennen kuin neuvostoliittolainen "laatta-ja-harmaa" tyyli määrättiin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Venäjä ei ole tuottanut monia suuria tai edes tunnistettavia taiteilijoita maalauksen tai kuvanveiston alalla. Mutta lähes kuka tahansa osaa erottaa sen kansantaiteen. Matrjoška-nukke, sarja kirkkaasti maalattuja sisäkkäisiä hahmoja, on rakastettu kaikkialla ja nyt valmistetaan tukkuina loma-ajan myyntiin maailmanlaajuisesti. Venäläiset ikonit, uskonnollisten kuvien maalaaminen puulle, soluttautuivat slaavilaiseen ajattelutapaan ortodoksisen kristinuskon myötä; nämä monimutkaiset ja usein kullatut ikonit muodostivat itsessään taidemuodon, ja varhaisen Venäjän suuret mestarit käänsivät taitonsa näiden kunnioitettujen ikonien pariin. Vaikka harvat ehkä tunnistavat termin "gzhel", useimmat ihmiset tunnistaisivat siihen viittaavan keramiikan erottuvan tyylin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Seuraajana Vapauttajan pojalle, jota kutsuttiin Aleksanteri "Rauhantekijäksi", tuli viimeinen tunnustettu Romanov, joka hallitsi Venäjää, perhekeskeinen mutta kyvytön Nikolai II (ilmeisistä syistä hänelle ei annettu lempinimeä). Nikolai peri Venäjän, joka oli täynnä kaikenlaisia ongelmia, sekä sisäisiä että ulkoisia. Hän uskoi vakaasti "hyväntahtoiseen" autokraattiseen hallintoon, nähdessään tsaarin "Pieneksi Isäksi" kansalleen. Hän säilytti isänsä konservatiiviset politiikat ja politiikan, mikä oli virhe, jota ei auttanut naimisiinmeno epäsuositun saksalaisen prinsessan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vuoteen 1900 mennessä Venäjä tarvitsi kipeästi uudistuksia ja modernisointia; sen sijaan se sai sortoa ja verenvuodatusta. Todellisuudesta eristäytyneenä mielistelijöiden (mukaan lukien täysin epämiellyttävä Grigori Rasputin) ansiosta, Nikolai ei onnistunut edistämään maatalouden tai teollisuuden tuotantoa, jättäen Venäjän Euroopan maista jälkeenjääneimmäksi. Vielä pahempaa, häneltä puuttui näkemys poliittisen uudistuksen toteuttamiseen - huolimatta siitä, että hän oli hyvin vaikuttunut brittiläisestä demokratiasta - kasvavan tyytymättömyyden aikakaudella. Hän vieraannutti Duuman, neuvonantajien neuvoston, jonka hän itse oli perustanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nikolai II, kun hän yritti korjata horjuvaa valtiolaivaa, vain pahensi asioita. Suurin osa hänen alamaisistaan tuomitsisi hänet sellaisten tapausten vuoksi kuten Hodynkan tragedia, Verinen sunnuntai, antisemitistiset pogromit, epäonnistuneen vuoden 1905 vallankumouksen tukahduttaminen ja taipumus teloittaa äänekkäitä vastustajia. Lisäksi hän onnistui ajamaan Venäjän katastrofaalisiin sotilaallisiin kampanjoihin, erityisesti nöyryyttävään tappioon Japanin keisarikunnan käsissä vuonna 1905. Vaikka tämä osoitti kuinka epätoivoisesti Venäjän armeija tarvitsi uudistusta ja modernisointia (taktiikoiden, koulutuksen, varusteiden ja kaiken muun suhteen), sitä ei tullut - mikä johti esimerkiksi Potemkinin kapinaan. Kaiken tämän lisäksi Venäjän mukaantulo ensimmäisen maailmansodan kurimukseen päätti hänen väärät arvionsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Helmikuussa 1917, kun Pietarin poliisit alkoivat ampua nälkäisiä (akuutin ruokapulan vuoksi kaupungeissa) ja paleltuvia (ankaran talven ja kivihiilen ja puun puutteen vuoksi) kansalaisia, mellakoita puhkesi vaatien sodan lopettamista ja tsaarin luopumista. Vaikka aluksi yritykset säilyttää kontrolli olivat voimassa, armeijan Volinskin rykmentti kapinoi ja kieltäytyi tottelemasta käskyjä - muiden joukkojen liittyessä mukaan - järjestys pääkaupungissa romahti täysin. Duma muodosti väliaikaisen demokraattisen hallituksen, ja Nikolai luopui valtaistuimesta (hänen veljensä Mikael viisaasti kieltäytyi valtaistuimesta, kun Duma tarjosi sen). Keisarikunnan korvannut demokratia korvattiin pian Neuvostoliiton sosialististen tasavaltojen liitolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skytit olivat löyhä (erittäin löyhä) lukutaidottomista nomadi-paimentolaisista koostuva liitto, joka vaelsi Keski-Aasian aroilla noin tuhat vuotta. Suurin osa heistä tiedetystä perustuu muutamiin antiikin "historioitsijoihin", kuten kreikkalaiseen Herodotokseen ja roomalais-kreikkalaiseen Straboniin sekä joihinkin hinduteksteihin - eikä se ole paljon. Huippuaikoinaan skytit ulottuivat koko Pontoksen-Kaspian arolle ja sen ulkopuolelle, nykyisestä Ukrainasta aina Mantsurian rajoille asti. He hallitsivat Silkkitietä, rikastuivat orjakaupasta, kehittivät omaleimaista taiteellista tyyliä ja jättivät sivilisaatioon tarinoita kentaureista ja amatsonista... mutta ei paljon muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nykyaikaiset tutkijat huomaavat, että termiä ”Skytia” käyttivät antiikin kirjoittajat viitaten laajaan valikoimaan hevos-sotureita aroilta, muuten sukulaistumattomia, mutta jakamassa muutaman samankaltaisuuden elämäntavassa ja kielessä. Herodotos kertoo, että skytit olivat peräisin itäisiltä aroilta, joilla he sotivat läheisesti sukulaisten Massagetae-heimojen kanssa, mutta ”huonolla menestyksellä”. Siksi skyttiläiset heimot siirtyivät länteen, ylittivät Araxes-joen ja 30 vuodessa syrjäyttivät kimmerialaiset (jotka itse muuttivat Assyriaan ja aiheuttivat ongelmia siellä). Ollessaan mestarillisia ratsastajia ja taitavia jousiampujia, skyttiläiset heimot levisivät alueelle ja viettivät laatuaikaa hyökäten Makedonian ja Persian asutuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muutaman vuosikymmenen jälkeen tästä Persian kuningas Kyros Suuri lähetti avioliittoehdotuksen Massagetae-skyttialaisen lauman naispuoliselle hallitsijalle, Tomyrikselle, vuonna 530 eKr. Kun hän torjui ehdotuksen, Kyros kokosi aseistetun joukon Syr Daryan joelle ja alkoi rakentaa veneitä. Tomyris vaati häntä lopettamaan ja tarjoutui kohtaamaan hänet "kunniallisessa taistelussa" päivän marssin päässä joelta avoimella maastolla (epäilemättä täydellinen ratsuille). Kyros suostui ja marssi leiristään parhaiden joukkojensa kanssa. Mutta kuultuaan, että viholliset eivät tienneet viinin päihdyttävistä vaikutuksista, hän jätti taakseen pienen joukon, joka vartioi valtavaa määrää alkoholia. Skyttialaisten pääjoukko, jota johti Tomyriksen poika Spargapises, hyökkäsi leiriin, joi itsensä hurjaksi, hävisi odottamassa olevalle Kyrille ja Spargapises teki itsemurhan. Kuultuaan tästä, Tomyris julisti taktiikan epäkunnialliseksi ja johti toisen aallon hevosmiehiä persialaisia vastaan. Syntyneessä käsirysyssä Kyros kaatui ja hänen armeijansa ajettiin pakosalle. Tomyris määräsi persialaisen kuninkaan ruumiin tuotavaksi eteensä, katkaisi sen pään ja upotti sen verellä täytettyyn kulhoon symbolisena kostonosoituksena. Näin kertoo Herodotos, joten todelliset yksityiskohdat saattavat olla hieman vähemmän värikkäitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 513 eaa. perusteellisesti ärsytetyt persialaiset, Daarejus Suuren henkilökohtaisen johdon alaisuudessa, tunkeutuivat jälleen skyyttien maille, tällä kertaa väitetysti 700 tuhannen miehen voimin. Hyödyntäen laajoja tiloja ja liikkuvuuttaan, koska puolustettavia peltoja tai kaupunkeja ei ollut, skyytit välttivät viisaasti avoimen taistelun. Ratsastavat jousimiehet vain kiusasivat hitaasti liikkuvaa kolonnaa, iskien erille jääneisiin sotilaisiin ja satunnaisiin tavarakärryihin. Herodotos kertoo, että eräässä vaiheessa suuri skyyttien joukko oli viimein valmistautunut taisteluun, mutta yhtäkkiä kuului kova huuto, ja osa heistä laukkasi pois jänisten perään, jotka olivat nousseet piilostaan. Daarejus kommentoi kuulemma, että "nämä veikot halveksivat meitä sydämellisesti." Daarejuksen kömpelö joukko, hieman pienentyneenä, saapui lopulta Volgalle. Ruuan ja tarvikkeiden loputtua turhautunut Daarejus kääntyi takaisin ja palasi valtakuntaansa ratkaisematta mitään. Skyytit jatkoivat omaksi huvikseen raja-alueiden ryöstelyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Arkeologisten todisteiden perusteella, jotka on löydetty suurista hautakummuista, joita kutsutaan kurganeiksi (noin ainoat pysyvät rakenteet, joita skytit rakensivat), noin 470 eKr., näyttää siltä, että päällikkö Ariapeithes (kreikkalainen nimitys; kuka tietää, mikä hänen todellinen nimensä oli) onnistui yhdistämään useita skyttien heimoja ja julistautui "kuninkaaksi". Hänen seuraajansa hallitsisivat liittoa noin 340 eKr. asti, jolloin dynastia kukistettiin suuren Ateasin (toinen kreikkalainen nimi) toimesta. Strabon mukaan, kun Ateas oli yhdistänyt kaikki skyttien heimot Tonavan ja Maeotian suon väliin, hän joutui pian konfliktiin Makedonian Filip II:n kanssa; syntyneessä sodassa 90-vuotias Ateas kuoli taistelussa noin 339 eKr. ja hänen "valtakuntansa" hajosi. Vuosikymmen myöhemmin Filippoksen poika Aleksanteri taisteli skyttejä vastaan uudelleen, voittaen "ratkaisevan" taistelun Syr Darya -joella päättääkseen heidän ryöstöretkensä rajojen varrella, jotta kreikkalaiset voisivat marssia etelään ja kunniaan. Jälkiseurauksena tunkeutuvat keltit syrjäyttivät skytit Balkanilta. Ilmeisesti hevos-soturit eivät menestyneet niin hyvin vuoristossa kuin aroilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sillä välin joukko skyyttalaisia heimoja (nyt tunnetaan nimellä Indo-skyytit) päällikkö Mauesin johdolla siirtyi kaakkoon Baktriaan, Sogdianaan ja Arakosiaan. Siellä he olivat suurelta osin syrjäyttäneet Indo-kreikkalaiset Punjabin ja Kashmirin alueilla Azes II:n aikaan, noin 35 eKr. Mutta niin kauan kuin voidaan päätellä, hän oli viimeinen Indo-skyyttien kuningas, sillä pian hänen kuolemansa jälkeen Indo-skyytit joutuivat Kushanien ylivallan alle; ja pian sen jälkeen parthialaiset hyökkäsivät lännestä ja skyytit katoavat Intian asiakirjoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Länteen, Krimin ja Ukrainan arojen yli, jäljellä olevat skyyttien heimot säilyivät suhteellisen muuttumattomina vielä kolmen vuosisadan ajan, ratsastaen ja ryöstäen. Ja jopa asettuen paikoin aloilleen; kaupunki, joka tunnetaan nimellä Skythian Neapolis (nykyisen Simferopolin lähellä), toimi Krimin skyyttien heimojen kauppakeskuksena. Mutta laajeneva Rooman valtakunta tuomitsi lopulta huolettomat skyytit. Goottit syrjäyttivät sarmatit suurimmasta osasta Rooman rajaa, ja vuorostaan sarmatit vyöryivät yli skyyttien, vaikka se olikin enemmän sulautumista kuin valloitusta. Mutta 200-luvun puolivälissä jaa. gootit ryöstivät Skythian Neapoliksen, mikä virallisesti päätti skyyttien sivilisaation. (Vaikkakin roomalaisilla ja kreikkalaisilla oli häiritsevä tapa kutsua kaikkia arojen nomadiheimoja skyyteiksi, kuten kun Bysantin lähettiläs Priscus jatkuvasti kutsui Attilan seuraajia "skyyteiksi.")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Näin skyytit katoavat historiasta, jättäen jälkeensä vain ruohikkomääriä hajallaan ympäri aroja merkitsemään heidän kulkuaan. Yhteisistä sotureista "kuninkaallisiin" kurganeihin, jotka sisälsivät päälliköiden ja suurten sotureiden jäännökset, nämä tumuli eivät olleet vain likaa ja jätettä ruumiiden päällä, vaan ruohikkokerroksia, jotka oli rakennettu keskikammion ympärille - ruohikko oli tarkoitettu tarjoamaan laidunta tuonpuoleisessa elämässä kaikille hevosenomistajille, jotka oli haudattu vainajan kanssa. Eräässä tällaisessa arkeologit löysivät yli 400 hevosen luurankoa järjestettynä geometriseen kuviin vainajan päällikön ympärille. Eikä vain hevosia teurastettu merkittävän skyytin kuoleman yhteydessä, vaan myös puolisot ja palvelijat saivat kyseenalaisen kunnian seurata vainajaa tuonpuoleiseen. Suurin näistä kurganeista on kuusikerroksisen rakennuksen korkuinen ja yli 90 metriä halkaisijaltaan pohjassa. Aikamoinen insinöörityö joukolle kirjattomia barbaarihevosmiehiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Herodotos kertoo, että hautaus oli näyttävä tapahtuma. Surijoita lävistivät vasemman kätensä nuolella (he eivät varmasti olleet tarpeeksi typeriä vahingoittaakseen jousikättään), viilsivät käsivarsiaan ja rintaansa ja joskus jopa leikkasivat osia korvistaan. Hautauksen vuosipäivänä vuotta myöhemmin joillekin päälliköille saatettiin tappaa ja suolistaa 50 hevosta ja 50 orjaa, jotka asetettiin vaakasuorille paaluille kurganin ympärille, kuolleiden orjien ratsastaessa kuolleilla hevosilla. Tällaiset näyttävät esitykset saattoivat myös olla perustana - tai ainakin vaikuttaa - kreikkalaisten tarinoihin Amazoneista. Monet näistä kummuista, jopa 20%, Don- ja Volga-jokien alajuoksulla sisältävät taisteluvarusteisiin pukeutuneita naisia, jotka olivat aseistettuja jousilla ja miekoilla "kuin he olisivat miehiä". Vaikka he eivät ehkä olleet todellisia Amazoneja, on spekuloitu, että Skythian kulttuurissa oli paikka naispuolisille sotureille, kuten Tomyriksen tarinoista voi päätellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Jos näin oli, heidän täytyi olla melkoisen rohkeita, sillä skyyttalaisten soturien tavat olivat kauhistuttavia heidän "sivistyneemmille" naapureilleen. Parrassa kasvaneet ja tatuoituneet skyyttalaiset ratsastavat jousimiehet olivat yleensä aseistettu lyhyellä yhdistelmäjousella, joka ampui haavan repiviksi tarkoitettuja barbed-nuolia, jotta se ei parantuisi. He kastoivat nuolten kärjet käärmeenmyrkyn, mädäntyneen veren ja hevosenlannan seokseen varmistaakseen, että haavoittuneet kuolisivat tarpeeksi pian. Kertomusten mukaan skyyttalaiset joivat taistelun jälkeen kaatuneiden vihollistensa verta, jonka jälkeen he leikkasivat näiden päät voidakseen vaatia osuutensa saaliista; vain näin synkän vekselin esittäneet saivat osuuden. Vaikka entinen tapa (veren juominen) ei ollut epätavallista sivistymättömien keskuudessa, jälkimmäinen oli varmasti ainutlaatuinen tapa todistaa teot taistelussa. Kuolleiden vihollisten päänahat koristivat suitset, kilvet ja nuoliviinet; erityisen urhoollisten (kuten skyyttien arvioima rohkeus) vihollisten kalloista tehtiin kullattuja ja niitä käytettiin arvostettuina juomakuppina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Skythialaiset herättivät niin suurta pelkoa kreikkalaisten keskuudessa, että heidät uskotaan antaneen innoituksen kentaurien myyttiin, nelijalkaisiin petoihin, jotka olivat tappavia jousiampujia. Skythialaisten hevos-soturit olivat niin pahamaineisia, että tutkijat uskovat Raamatun profeetta Jeremian puhuneen heistä varoittaessaan israelilaisia sotureista, jotka ”ovat julmia eivätkä tunne armoa, heidän äänensä jylisee kuin meri ja he ratsastavat hevosilla, jokainen järjestyksessä”. Puhumattakaan siitä, että skythialaisilla oli jumalien pantheon, mutta he eivät näytä olleen erityisen uskonvelvoitteisia. Heidän jumalien julistukset näyttävät olleen ennemminkin joustavia ohjeita kuin kiveen kirjoitettuja lakeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Tietysti taistelun jälkeen ei ollut pelkästään päänahoja ja kalloja; oli myös saalis. Skytit saivat kultaa ja hopeaa usein tekemistään hyökkäyksistä persialaisia ja makedonialaisia vastaan sekä vaihtokaupassa orjista. Skyttiläisillä käsityöläisillä oli silmää muotoilulle, erityisesti eläimille - susille, hirville, gryfeille, leopardille, kotkille ja tietenkin hevosille - lukittuna kuoleman kamppailuun. Kaikenlaisia eläimiä esiintyy useimmissa heidän taideteoksissaan, keramiikassa, pronssiesineissä, kaiverretuissa jumalankuvissa ja muussa vastaavassa, usein levossa (kun eivät ole lukittuina kuoleman kamppailuun). Molemmat kuvaukset esiintyvät usein kurgaaneista löytyvissä runsaissa rintaneuloissa, vöissä, kypärissä, korvakoruissa, kaulakoruissa, torkeissa ja muissa koruissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>On monia teorioita (tieteilijöiden pääasiallinen tuote) skyyttien taantumisen ja katoamisen syistä. Jotkut akateemikot ehdottavat, että he alkoivat yhä enemmän asettua aloilleen, mennä naimisiin läheisiltä alueilta tulevien kanssa ja hylätä paimentamisen ja ryöstelyn. Muutama kurhaani, joka on peräisin 200-luvun lopulta, sisältää uuneja, jotka symboloivat kotia ja kotiliesiä; se riittää saamaan todellisen skyytin kääntymään haudassaan. Muita teorioita esittävät pitkäkestoinen kuivuus tai hevostauteja, jotka pakottivat heidät asettumaan aloilleen. Toiset taas väittävät, että skyyttien alkoholin ystävyys (muistatteko Spargapiseksen?) vaikutti heidän tuhoonsa, koska laidunmaa muuttui viljan kasvualaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Vaikka totuus olisikin mikä, skyytit pitivät varmasti asiat vauhdikkaina stepeillä, asettaen raakuuden ja verenhimonsa standardin, jota myöhästulijat kuten sarmatialaiset, hunnit, mongolit, timuridit ja kasakat saattoivat vain pyrkiä saavuttamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Federico Lorca kirjoitti: ”Espanjassa kuolleet ovat elävämpiä kuin missään muussa maassa maailmassa.” Espanjan verisessä historiassa heitä todellakin oli paljon. Syntynyt Reconquistan lopussa Kastilian ja Aragonian yhdistyessä, Espanja selviytyisi tuhoisista sodista ja vuosisatojen poliittisesta levottomuudesta sekä kulta-ajoista ja uskonnollisista liikkeistä. Uuden maailman (uudelleen)löytämisestä ja kolonisoinnista maailmanlaajuisen imperiuminsa kautta kulttuuriin ja elämän romantiikkaan sekä lukuisiin sotiin osallistumiseen, Espanja on yksi harvoista kansakunnista, jotka voivat väittää vaikuttaneensa kattavasti maailman sivilisaatioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>In 711 AD, the Islamic Umayyad dynasty crossed the Straits from North Africa and swept across Iberia in seven short years, converting or killing the Visigoths there. Despite a shared religion and purpose (profit), the invading Moors were hardly unified; several Moorish kingdoms arose by the onset of the 11th Century, notably the powerful ones centered on Valencia and Granada. The Islamic rulers were fairly tolerant of other faiths, allowing the Jews and Christians in their lands to continue their heathen ways, provided they pay special taxes to do so and submit to a few discriminatory practices. Despite these minor – for the times – discomforts, many locals began to convert to Islam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta maurit olivat riitaisia, ja sodankäynti heidän keskuudessaan ei ollut epätavallista. Valitettavasti (heidän kannaltaan) tämä sisäinen taistelu antoi jäljellä olevien kristillisten kuningaskuntien laajentaa rajojaan... ja harkita Iberian "vapauttamista" muslimien ikeestä. Ja niin alkoi Reconquista, muutaman sadan vuoden verenvuodatus, kun kristilliset kuningaskunnat - Leon, Navarra, Aragonia, Kastilia ja lopulta Portugali - johtivat ristiretkeä muslimien karkottamiseksi, paavikunnan ja hyvien katolisten kaikkialla tukemina. Tietysti nämä kristilliset kuningaskunnat taistelivat myös keskenään tauotta, joten Iberia oli sotkuinen sekamelska... kunnes kohtalokas liitto Kastilia-Leonin ja Aragonian kuningaskuntien välillä, jotka yhdistyivät Isabella I:n ja Ferdinand II:n avioliiton myötä vuonna 1469. Kaksi hallitsijaa johtivat keskittyneen hyökkäyksen viimeistä islamilaisuuden linnaketta Granadaa vastaan, ja vuonna 1492 he lopulta päättivät muslimien 781 vuoden läsnäolon Iberiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja varmistaakseen, että uusi Espanjan valtakunta pysyi kristillisenä, paavin kehotuksesta Ferdinand ja Isabella (pääasiassa jälkimmäinen) perustivat Pyhän inkvisition toimiston. Toimisto oli suoraan Espanjan monarkian alaisuudessa, kirkon neuvoen. Grand Inquisitorien joukko, joka alkoi de Torquemadasta, etsi ahkerasti parantumattomia muslimeja, juutalaisia, protestantteja, moriskoja ja muita, jotka kielsivät - tai saattavat haastaa - Rooman vallan. Ja rikokset, kuten noituus, jumalanpilkka, avioero, sodomia ja vapaamuurari, kuuluivat myös inkvisition toimivaltaan. Espanjan (ja laimennetussa muodossa muihin Euroopan kuningaskuntiin levinneissä) tuomioistuimissa syytetyt kidutettiin, koeteltiin ja usein todettiin syyllisiksi. Jos heidät tuomittiin (ja useimmat olivat), heidän omaisuutensa takavarikoitiin ja heille annettiin mahdollisuus valita joko auto-de-fé (julkinen paluu tosi kirkkoon) tai teloitus. Noin 150 000 "prosessissa" ollutta henkilöä inkvisition lakkauttamiseen asti heinäkuussa 1834 noin 5 000 surmattiin. Inkvisitio valvoi myös taistelua harhaoppisten tekstien torjumiseksi ja poltti ne teokset, jotka paavien indeksit olivat sensuroineet (mutta tällaiset roviot eivät olleet läheskään yhtä viihdyttäviä kuin harhaoppisten ja sodomien polttaminen, ja siksi ne herättivät huomattavasti vähemmän huomiota).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Isabella - Ferdinand oli skeptisempi - rahoitti myös genovalaista hullua, joka uskoi voivansa saapua upeaan Kaukoitään purjehtimalla länteen avoimen valtameren yli sen sijaan, että kilpailisi ahneen Portugalin kanssa, joka oli jo saapunut sinne purjehtimalla Afrikan ympäri. Vuonna 1492 Kristoffer Kolumbus törmäsi uuteen maailmaan, ja Espanjasta tulisi historian ensimmäinen todellinen "maailmanvalta". Häntä seurasivat kaikenlaiset seikkailijat, kuten Cortezin ja Pizarron kaltaiset valloittajat, jotka olivat vain pikavoiton perässä, sekä lähetystyöntekijät ja siirtokuntalaiset, joilla oli pidemmän aikavälin suunnitelmia. Espanjalaiset johtivat maailmaa tässä "löytöretkien aikakaudella", keräten valtavia määriä rikkauksia lukemattomista siirtokunnistaan ja ruhtinaskunnistaan. Espanjan valtakunnan huipulla sen omistukset ulottuivat koko tunnetun maailman laajuudelle, suurista osista Pohjois- ja Etelä-Amerikkaa ja pienistä Euroopan osista aina Pohjois-Afrikan eri kaupunkeihin ja koko Itä-Intiaan. Oli sanottu, ja aivan oikeutetusti, että aurinko paistoi aina jossain (hurrikaaneista, tulivuorista ja kaskiviljelyn savusta huolimatta) Espanjan valtakunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Espanjan uudet alueet eivät ainoastaan tuoneet kallisarvoisia metalleja, mausteita ja maataloustuotteita, vaan ne toivat myös uutta tietoa ja kulttuuria Eurooppaan. Tämä espanjalainen "kultainen aika" näki myös älyllisten ja hengellisten uudistusten syntymisen, alkaen humanismin noususta, protestanttisen reformaation alusta (inkvisition parhaista ponnisteluista huolimatta) ja Salamancan koulun perustamisesta. Mutta Espanja käyttäisi paljon aarteita ja verta pitääkseen valtakuntansa koossa - ehkä enemmän kuin se lopulta oli sen arvoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Suuren voiman mukana tulee suuria taakkoja, ainakin jos ei halua barbaarisia merirosvoja ja englantilaisia merikoiria tekemässä ratsioita valtakunnan rannikkoomistuksissa. Kasvavien britti- ja ottomaanijoukkojen lisäksi Espanja joutui toistuvasti sotaan Ranskan kanssa. Uskonnollinen levottomuus ja sodat ravistelivat katolilaista valtakuntaa, kun protestanttinen uskonpuhdistus veti sen mukaansa yhä useampiin sotilaallisiin yhteenottoihin Euroopassa. Habsburgin hallitsijat kohtasivat kapinoita sellaisissa epäsivistyneissä paikoissa kuin Meksiko ja Alankomaat... ja monissa muissa paikoissa. Sen mikä levottomuus ja uskonnollinen fanatismi eivät koskettaneet, kosketti rutto. 1650-luvulla koko valtakuntaa järisytti Sevillan suuri rutto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tästä eteenpäin Espanjan valta ja vaikutusvalta alkoivat heiketä ensin vähitellen ja sitten ei niin vähitellen. Espanja alkoi menettää eurooppalaisia alueitaan, erityisesti Portugalin ja Alankomaiden itsenäistyminen, ja kärsi sotilaallisista takaiskuista erittäin tuhoisan Kolmikymmenvuotisen sodan aikana. Sodat ja lisää sotia uhkasivat ja tuhosivat kerran ylpeää valtakuntaa seuraavien kahden vuosisadan ajan. Perimyssodassa Habsburgit syöstiin vallasta ja Bourbonit nousivat valtaistuimelle. Utrechtin rauhansopimus vuonna 1713 antoi brittiläisille Gibraltarin, anarkismi joka jatkuu tähän päivään asti. 18. vuosisadan lopulla Napoleon Bonaparte hyökkäsi maahan ovelasti, väittäen olevansa menossa Portugaliin. Sitten 1800-luvun alussa kansallismielinen kapina ranskalaisen miehityshallituksen kaatamiseksi johti Espanjan itsenäisyyssotaan (tunnetaan paremmin niemimaasotana). Vaikka espanjalaiset lopulta voittivat ranskalaiset (pääasiassa Napoleonin katastrofaalisen Venäjän kampanjan vuoksi), maa ajautui poliittiseen kaaokseen ... ja niinpä Bourbonit palautettiin valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Espanja huomasi pian olevansa vapauden asian vastakkaisella puolella monien itsenäisyysliikkeiden takia omassa ulkomaisissa siirtomaissaan. Espanjan Amerikkaa pyyhkäisivät ”vapautumissodat” (suurin osa uusista kansakunnista päätyi diktatuureihin ja sotilasjunttiin) vuosina 1808–1833. Alkuperäiskansojen kapinoiden pitkään luetteloon voitiin lisätä Filippiinien, Kuuban ja muiden Afrikan ja Aasian maiden kapinat. 1800-luvun lopulla Yhdysvallat päätti repiä itselleen muutaman palan horjuvasta valtakunnasta; siitä alkoi Espanjan ja Yhdysvaltojen välinen sota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka Espanjassa olikin hetkellisesti (1873-1874) tasavalta, monarkia palautettiin ja "perustuslailliset" Bourbon-suvun kuninkaat jatkoivat valtaistuimella vuoteen 1931 asti. Tänä aikana espanjalaiset unelmoivat menneiden kulttuurikunnian päivistä - taiteilijoista kuten El Grecosta ja Goyasta, kirjailijoista kuten Cervantesista ja Lope de Vegasta sekä säveltäjistä kuten de Sarasatesta ja Fernando Sorista tuli jälleen suosittuja. Alueellista monimuotoisuutta kielen ja ruoan suhteen juhlittiin. Valitettavasti ihmiset osoittautuivat kuitenkin intohimoisemmiksi politiikan suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Huhtikuun 1931 vaaleissa kävi ilmi, että monarkistien ja tasavaltalaisten puolueiden välillä oli syvä kuilu. Kun väkijoukot kerääntyivät kadulle protestoimaan taloutta ja monarkistien jatkuvaa hallintaa Cortes Generalesissa, ystävät neuvoivat kuningas Alfonso XIII:ta (sopivasti epäonnen omaa) pakenemaan, minkä hän tekikin pikaisesti. Toinen Espanjan tasavalta antoi naisille äänioikeuden ja suostui baskien toiveisiin lisääntyneestä autonomiasta, mutta se ei ratkaissut taloudellisia tai sosiaalisia ongelmia, joten se kesti vain viisi vuotta. Kasvava verenvuodatus ja väkivalta johtivat lopulta sotilasvallankaappaukseen ja katkeraan kolmivuotiseen sisällissotaan demokraattista, vasemmistolaista tasavaltaa vastaan... konflikti, joka tuhosi maan, aiheutti arviolta puoli miljoonaa uhria, siihen osallistuivat kilpailevat Euroopan suurvallat, ja päättyi fasismiin, joka oli kenraali Francisco Francon muodossa maan laki seuraavat 36 vuotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Francon kuolema vuonna 1975 johti perustuslaillisen monarkian palauttamiseen Juan Carlos I de Borbon y Borbonin henkilössä. Bourbonit olivat palanneet, tällä kertaa jäädäkseen. Käsipelillä valittujen neuvonantajien ja kansan tuen avulla nuori kuningas osoittautui järkeväksi muutoksen agentiksi. Tämän seurauksena Cortes hyväksyi uuden pääasiassa demokraattisen perustuslain, jonka kansanäänestyksellä vahvistettiin joulukuussa 1978. Espanjalaiset saattoivat jälleen palata pitkiin siestoihinsa ja menneen loiston haaveiluun sekä juhlimaan rikasta perintöään maailmankuuluilla festivaaleilla ja lomilla... huolimatta räjähdysmäisestä kaupungistumisesta, teollistumisesta ja saastumisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei koskaan oikeastaan kuningaskunta tai valtakunta, ennemminkin kaupunkivaltioiden kokoelma, joilla oli yhteiset tavat ja joskus keskitetty valta, Sumeriaa pidetään kuitenkin maailman ensimmäisenä "sivilisaationa". Kuninkuus (tai tarkemmin sanottuna hegemonia) annettiin papiston toimesta, mikä johti peräkkäisten lyhytikäisten dynastioiden syntymiseen vakiintuneiden ja vaikutusvaltaisten kaupunkivaltioiden hallitsijoista: Kish, Lagash, Ur, Uruk, Adab ja niin edelleen. Jossain vaiheessa ennen 3000 eaa. Sumerialaiset kehittivät kirjoitetun kielen (no, logografisen heidän protolitteraarisena aikanaan), joten ainakin historioitsijoilla on jonkinlainen käsitys siitä, mitä he tekivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näistä kirjoituksista ja arkeologisista todisteista, jos niitä epäillään, vaikuttaa siltä, että ubaidilaiset olivat ensimmäinen sivistävä (sivistyksen kriteerit eivät olleet korkeat) voima alueella, josta tuli Sumer. He kuivasivat suot Eufrat-joen varrella, rakensivat savitiilimajoja ja -muureja, kastelivat peltoja, kehittivät kudontaa, nahkatyötä, kivenhakkausta ja keramiikkaa sekä kirjoitetun kielen. Ajan myötä he omaksuivat myös toisen sivistyneiden yhteiskuntien piirteen - orjien käytön, jotka vangittiin pohjoisen kukkuloilta. Sitten he rakensivat muutamia kaupunkeja, yleensä temppelikeskeisiä, joissa oli jonkinlainen keskushallinto (yleensä pappiskuningas joukolla vanhoja neuvonantajia). Kaiken tämän kaupungistumisen myötä sumerilainen sivilisaatio kiteytyi lopulta joskus neljännen vuosituhannen eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pappiskuninkaiden kehittyminen pelkiksi autokraattisiksi kuninkaiksi tapahtui noin vuonna 2900 eKr. ja aloittaa Sumerin "dynastisen kauden", joka kerrotaan laajassa Sumerin kuningasluettelossa. Useat dynastiat hallitsivat Sumerin valtaistuinta useita vuosia, usein myös useita kertoja (esimerkiksi Urukilla oli viisi dynastiaa ja Kishillä kolme). Hegemonia kaupunkivaltioiden yhteisössä myönnettiin Nippurin pyhässä papistossa. On todennäköistä, että Sumerin kuninkaan valta oli rajallinen - paitsi hänen omassa kaupungissaan - mutta hänen tehtävänään oli silti ylläpitää rauhaa koko Sumerissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että he eivät tehneet kovin hyvää työtä. Eri säilyneiden kirjoitusten ja monumenttien perusteella seuraavat muutama sata vuotta olivat väkivallan lisääntymisen aikaa, mikä näkyy korkeiden muurien rakentamisessa (kuten Gilgamesh teki Urukin kaupungilleen) ja pienten kyläyhteisöjen katoamisessa Etelä-Mesopotamiassa. Ajan myötä vaikutusvaltaisemmat kaupunkivaltiot liittyivät yhteen kaupankäynnin ja puolustuksen tarkoituksiin. Ajan myötä oli myös väistämätöntä, että jokin kaupunkivaltio pyrkisi hallitsemaan muita pysyvästi...asevoimin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäisenä onnistui Lagashin dynastia (n. 2500-2270) Eannatumin johdolla, joka liitti käytännössä koko Sumerin alueeseensa - Kish, Uruk, Larsa ja monet muut - sekä teki viholliskaupunki Ummasta tribuuttiasiakkaansa. Lagashin kuninkaat näyttävät käyttäneen terroria valtiollisen politiikan keinona; osuvasti nimetty Kotkapylväs-steele kuvailee, mitä tapahtui Lagashin vihollisille (se ei ollut mukavaa). Lopulta Ummansin kuninkaat kukistivat Lagashin, valloittivat Urukin ja tekivät siitä valtakuntansa pääkaupungin, joka ulottui heidän mukaansa Persianlahdelta Välimerelle saakka. Ummansit olivat viimeiset etniset sumerilaiset hallitsijat ennen kuin akkadilainen Suuri Sargon valloitti alueen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tästä hetkestä alkaen ei-seemiittisten sumerilaisten ja seemiläisten akkadien kohtalot ovat erottamattomasti kietoutuneet toisiinsa. Akkadin valtakunta saavutti huippunsa noin 2400 eKr., kun Sargonin ylivoimaiset joukot valtasivat suurimman osan kaupunkivaltioista, joihin he pystyivät ulottumaan. Väistämättömän edessä (ja akkadien miehittäessä Nippurin se oli järkevää) papisto tunnusti akkadien herruuden Sumerin yli. Seemiläinen akkadilainen kieli syrjäytti alkuperäisen sumerilaisen kielen, josta ajan myötä tuli "kirjallinen kieli". Akkadilaiset tavat muuntuivat sumerilaisiksi tavoiksi, ja uskonnot sulautuivat yhdeksi jumalpantheoniksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki sujui hyvin kaikille osapuolille (paitsi ehkä orjille ja talonpojille), kunnes Akkadian valtakunta romahti ja aloitti alueellisen pimeän ajan, joka kesti, kunnes Urin kolmas dynastia nousi noin 2112 eaa. Se oli anarkian aikaa. Kastelujärjestelmät romahtivat; pellot olivat kesannolla; ja barbaariset Guti-heimot Zagros-vuorilta vyöryivät Sumerin yli. Näillä Gutialaisilla ei tuntunut olevan paljon kunnioitusta sivistyksen hienouksille. Asennuttuaan hallitsijoiksi useimmissa kaupunkivaltioissa he eivät osoittaneet huolta maataloudesta, kirjallisista arkistoista tai yleisestä turvallisuudesta. Heidän kerrotaan vapauttaneen kaikki Sumerilaiset kotieläimet vaeltelemaan vapaasti; yhdistettynä ankaraan vuosikymmeniä kestäneeseen kuivuuteen ja viljan hintojen räjähdysmäiseen nousuun, tämä johti nälänhätään koko alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kaikesta tästä huolimatta Akkadin pääkaupunki ryöstettiin - useita kertoja - niin perusteellisesti (barbaarit ovat todella hyviä ryöstämään), että sen rauniot ovat edelleen löytymättä. Hyödyntäen tätä sekasortoa, useat eteläisemmät Sumerin kaupunkivaltiot onnistuivat palauttamaan itsenäisen hallinnon. Kun Gutianit, jotka eivät kyenneet käsittelemään kaikkea tätä kotimaista elämää, vetäytyivät, Lagashin dynastia nousi jälleen paikalliseen valta-asemaan. Noin vuonna 2093 eaa. Lagashin dynastia - joka nyt väitti polveutuvansa jumaluudesta - julistettiin Nippurin pappien toimesta ensisijaiseksi kaikkien muiden yläpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Se ei kuitenkaan kestänyt kauan. 50 vuoden sisällä toinen Lagashin dynastia korvattiin kolmannella Urin dynastialla, kuninkaiden Ur-Namun ja hänen poikansa Shulgin alaisuudessa. Kun Utu-Hengal Urukista (seuraava dynastia Lagashin jälkeen) kukisti Gutialaisten jäänteet viimeisen kuninkaan Tiriganin alaisuudessa, Sumer palasi. Mutta viides Urukin dynastia päättyi äkillisesti seitsemän vuoden jälkeen (kuninkaallisen luettelon mukaan) Ur-Namun nousun myötä. Tilanteet ovat epäselviä; jotkut historioitsijat olettavat Urin kapinan, toiset uskovat, että Nammu oli jollain tavalla sukua Hengalille ja nousi rauhanomaisesti kuninkaaksi. Joka tapauksessa, Nammu ja hänen poikansa valloittivat tai pakottivat kaikki kaupunkivaltiot aina pohjoiseen Mesopotamiaan osallistumaan "Sumerilaiseen Renessanssiin"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Renessanssi näki hienostumisen paluun, uusia stelae ilmestyi ympäriinsä, uskonto elpyi ateististen Gutien jälkeen, maatalous kukoisti jälleen, ja sivistyksen kulmakivi - lakikokoelma - ilmestyi Ur-Namun lakikoodin muodossa, joka sisälsi pitkän listan rikoksia ja niille määrättyjä rangaistuksia (pääasiassa rahallisia, mutta seassa myös teloituksia ja raajojen katkaisuja). Nammu toteutti myös suuria insinöörihankkeita, ja varakkaat tukivat taidetta ja kirjallisia teoksia. Erityisen merkittäviä olivat kehitysaskelat arkkitehtuurissa ja veistotaiteessa (Ur:n zikkuratti oli yksi tämän ajan saavutuksista). Tämä aikakausi oli niin kehittynyt, että historioitsijat ovat nimenneet sen Uusi-Sumeriksi, jotta he voivat pitää siitä kirjaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Shulgi ylitti kuuluisan isänsä. Hän teki ratkaisevia toimenpiteitä hallintonsa menettelytapojen muodollistamiseksi Urin pääkaupungissa. Hänen ansiokseen luetaan byrokratian, arkistodokumentaation, verotusjärjestelmän ja kalenterin standardointi - kaikista, joista nykysivistyksen tulisi kiittää häntä. Hän perusti pysyvän armeijan valtakunnalleen, käyttäen hyväkseen kaikkia hyvin dokumentoituja veroja. Papisto oli niin vaikuttunut, että Shulgi julistettiin jumalaksi hänen vielä eläessään, mikä, toisin kuin nykyään, oli erittäin harvinainen kunnia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Mutta hänen pojantyttärensä Ibbi-Sinin valtakaudella, joka nousi valtaistuimelle vuonna 1963 eKr, asiat eivät olleet niin ruusuisia Sumeriassa. Hänen hallintokautensa ensimmäisen kahdenkymmenen vuoden aikana sodankäynteihin taipuvaiset amorilaiset tekivät toistuvia hyökkäyksiä ja invaasioita, mikä johti kasvavaan epäluuloon hänen alamaistensa keskuudessa hänen kyvystään johtaa. Elam julistautui itsenäiseksi ja liittyi yleiseen kauppakaravaanien ja vartioimattomien asutusten ryöstelyyn. Tilanne vain paheni. Ibbi-Sin linnoitti Urin ja Nippurin ympäristön, mutta se ei tehonnut juuri lainkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kun kuningas ei näyttänyt pystyvän puolustamaan Sumeria, yhä useammat kaupunkivaltiot seurasivat Elamin esimerkkiä ja irtautuivat horjuvasta ylivallasta. Viljan hinta nousi 60-kertaiseksi normaaliin verrattuna; rutto riehui useissa kaupunkivaltioissa; Neljä Ratsastajaa liikkuivat Sumeriassa. Sumerian viimeisinä vuosina Ibbi-Sin hallitsi vain omaa kaupunkivaltiotaan Ur. Vuonna 1940 eKr Elamilainen armeija yhdessä Zagrosista kotoisin olevien "villi" heimojen kanssa ryösti Urin ja otti Ibbi-Sinin vangiksi. Hänet vietiin Elamiin ja vangittiin, ja kuoli pian sen jälkeen (hänen ennenaikaisen kuolemansa syytä ei ole kirjattu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sumerin loisto oli mennyttä. Mutta sen saavutukset - enimmäkseen siksi, että ne olivat ensimmäisiä - ovat kestäneet aikojen saatossa. Asiantuntija Samuel Noah Kramer luettelee 39 saavutusta teoksessaan History Begins at Sumer, kuten...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Sumerilaiset, viljellen puolikuivassa maassa jokien varrella, olivat ensimmäisiä, jotka rakensivat kasteluoja, kanavia ja lopulta myös säiliöitä. Vaikka he eivät ehkä olleet ensimmäisiä kehittämään kirjoitusta, he olivat varmasti siinä taitavimpia - monien vuosisatojen ajan, itse asiassa - ja he kirjoittivat kaiken ylös, jotta tulevat sukupolvet muistaisivat sen. Ja he olivat ensimmäisiä, jotka säilyttivät kaikki nämä raapustukset varastoissa (eli ensimmäiset "kirjastot"). Samalla he olivat ensimmäisiä kehittämään kaikenlaisia kirjallisia muotoja: rakkausrunoja, sankaritarinoita, eläinsatuja, elämäkertoja, valitusvirsiä ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Kaiken tämän kirjoittamisen myötä sumerilaiset kehittivät myös kirjallisen sopimuksen käsitteen (on itsestään selvää, että nämä säilytettiin talletuspaikoissa, jotta sopimuksesta ei voisi luistaa), ja talouden hyödykkeen "luoton". Ajatus siitä, että aluksi tarvitsi maksaa vain osa pyydetystä hinnasta ja "velkaa" loput, varmasti vauhditti sumerilaista taloutta, vaikkakaan se ei ollut kovin houkutteleva myyjille. He standardoivat numerot, jotta kaikkea tätä voitiin seurata. Ja jotta maksut suoritettaisiin järjestäytyneellä tavalla, sumerilaiset olivat ensimmäisiä, jotka jakoivat vuoden kuukausiin ja päivän vakiintuneisiin aikaväleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Lisäksi he olivat ensimmäinen sivilisaatio, joka hyödynsi pyörää tehokkaasti. Kärryillä oli pyörät; auralla oli pyörät; sota-vaunuilla oli pyörät. Kaupankäynti, maanviljely ja sota eivät enää vieneet niin kauan aikaa. Vaikka sumerilaiset eivät ehkä keksineet pyörää (ja historioitsijat ovat väitelleet tästä asiasta loputtomiin), he löysivät sille varmasti paljon käyttötarkoituksia. Harmi vain, että heillä ei ollut paljon hevosia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Listaus "ensimmäisistä" jatkuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Lopulta kuitenkin heidän puutteelliset rakennusmateriaalinsa – savitiilet eivät vain muodosta kovin korkeita tai jykeviä seiniä pitämään kaikki nuo barbaarit pohjoisesta, etelästä ja idästä loitolla – johtivat heidän tuhoonsa. Ajan myötä kuitenkin Babylonian ja Assyrian valtakunnat velkaantuisivat Sumerille, todelliselle "sivilisaation kehdolle."</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>