<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>A unit that survives combat will gain "experience points" (XPs). Once the unit has acquired enough XPs, you may expend them to acquire "promotions" for that unit. There are a large variety of promotions in Civilization VI. Each gives a unit special advantages in battle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valitettavasti varhaiset lentotukialukset olivat hitaita... liian hitaita pysyäkseen päälaivaston taistelulaivojen ja risteilijöiden mukana ja täyttääkseen roolinsa ilmatuen tarjoamisessa. Jos päälaivasto jätti lentotukialukset taakseen, ne olivat erittäin haavoittuvaisia; melkein mikä tahansa saattoi upottaa nämä kömpelöt, ohutpintaiset alukset. Näin ollen kehitettiin laivaston lentotukialukset – moottorisuunnittelun välirauhan aikaisen kehityksen ansiosta. Vaikka vuoden 1922 Washingtonin laivastosopimus rajoitti lentotukialusten painon 23 000 tonniin vettä, kaikki sivuuttivat sen. Laivueen lentotukialuksen konsepti kehitettiin vuonna 1931 amerikkalaisten amiraalien Clarkin ja Yarnellin toimesta... tarpeeksi nopeana pysyäkseen laivaston mukana ja saadakseen siltä suojaa. Amerikkalaisten Essex-luokan laivaston lentotukialukset – Westinghousen vaihdeveturien ja kahdeksan kattilan vetämiä – tulivat 20. vuosisadan lukuisimmaksi pääsotalaivan luokaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tykistö muuttui yhä voimakkaammaksi ja kykeni osumaan kohteisiin yhä kauempana, tarvittiin parempia ja nopeampia tapoja laskea ammuksen kulkurata ja vaikutuspiste. Avonähtäimen ja sormen ilmaan pistämisen aika oli ohi. Niinpä kehitettiin stadimetriset etäisyysmittarit... ne olivat edistysaskel roomalaiseen dodekaedri-etäisyysmittariin verrattuna, josta Julius Caesar kertoi teoksessaan 'De Bello Gallico'. Käytännössä stadimetrinen menetelmä käytti modifioitua kaukoputkea etäisyyksien nopeaan laskemiseen perustuen siihen periaatteeseen, että samankaltaisissa kolmioissa samankaltaiset sivut ovat suhteellisia, mikä on kätevää, kun yritetään osua kaukana olevaan paikkaan - olipa kyseessä sitten muuri tai liikkuva laiva. Itse asiassa 1800-luvun puoliväliin mennessä stadimetriset etäisyysmittarit löytyivät jokaisesta rannikkolinnakkeesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tykistö siirtyi kiinteistä ammuksista räjähtäviin kranaatteihin, kartessiammukset korvattiin sirpalekranaateilla, jotka oli suunniteltu räjähtämään maanpinnan yläpuolella ilmaräjähdyksenä ja peittämään alla olevat tappavalla pienillä palloilla; sen keksi Henry Shrapnel noin 1780 jKr. brittiläiselle armeijalle. Napoleonin sotien aikana se oli erittäin suosittu brittiläisten komentajien keskuudessa, vaikka se olikin vaikea valmistaa ja käyttää (kranaateilla oli ikävä taipumus hautautua maahan sen sijaan, että ne räjähtäisivät ilmassa). Mutta ensimmäisen maailmansodan aikana ongelmat oli ratkaistu, ja molemmat osapuolet käyttivät niitä suurella menestyksellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaallisessa mielessä "kuristuskohta" tarkoittaa sellaisten paikkojen taktista käyttöä, joissa maasto rajoittaa vihollisen kulkureittejä joukon asemaan - kapeita polkuja metsässä, kapeita laaksoja kukkuloilla, siltoja tai kahluupaikkoja jokien kohdalla, kuivia kohtia suolla ja niin edelleen. Kyky tunnistaa kuristuskohtia on taito, jonka suuret ja kyvykkäät upseerit omaavat. Kaventamalla vihollisen lähestymistietä armeija voi määrätä taistelun kulun; sotahistoria on täynnä esimerkkejä: Leonidas puolustaa Thermpylen solaa, Godwinson Stamford Bridgen taistelussa, Wallace Stirling Bridgen taistelussa ja tietenkin Agincourt, jossa ranskalaiset pakotettiin hyökkäämään kapean aukon kautta metsässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pidetään monimutkaisimpana operaatioista (nyt), veteen laskeutuminen taisteluun ei näyttänyt haittaavan muinaisia kreikkalaisia, persialaisia tai viikinkejä. Ja Aleksanteri Suuren monsuunin paisuttaman Hydaspes-joen ylittäminen voittaakseen kuningas Poruksen pidetään yhtenä suurimmista voitoista koskaan. Tietysti yksikään heistä ei kohdannut rannikkotykeillä, lentokoneilla ja konekivääreillä. Mutta veneistä laskeutuviksi ja välittömästi vihollisen kanssa taistelua käyviksi erikoisjoukoiksi koulutetut yksiköt ovat melko uusi kehitys. Ennen Gallipolin operaatiota suurin maihinnousuoperaatio oli ollut persialaisten maihinnousu Marathonissa juuri ennen taistelua. Toisen maailmansodan aikana koettiin kuitenkin paljon suurempia konflikteja, Afrikassa ja Euroopassa sekä Tyynenmeren alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka niillä voi olla joitain rajallisia taistelukykyjä (yleensä puolustavia), yleensä apulaiva-alukset ovat niitä, jotka pitävät todelliset taistelulaivat huippukunnossa. Ilman apulaivoja mikään sinivaltion laivasto ei voi olla tehokas, menestyvä tai usein edes merikelpoinen. Kun Euroopan laivastot alkoivat liikkua valtamerillä 1700- ja 1800-luvuilla, niiden suurten sotalaivojen tueksi tarvittiin huoltoalukset täydentämään varusteita, tekemään korjauksia satamien ulkopuolella ja vartioimaan niitä merisotilastukikohtia, jotka oli hajallaan ympäri maailmaa. Kun höyryvoiman aikakausi alkoi, hiililaivat ja myöhemmin öljyalukset pitivät höyrykattilat hävittäjissä ja taistelulaivoissa palamassa. Kun laivastot muuttuivat yhä monipuolisemmiksi, myös apulaiva-alukset monipuolistuivat; nykyaikainen Yhdysvaltain laivasto luettelee noin 86 erilaista tyyppiä (mukaan lukematta kelluvia korjaustelakoita).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen kirjallinen kuvaus taisteluhuudosta löytyy Homeroksen eeppisestä teoksesta Ilias, mutta soturit ovat huutaneet taisteluun jo kauan ennen sitä. Tarkoituksenaan pelotella vihollista tai ehkä rohkaista itseään monet siviilisaatioiden sotilaat ovat kehittäneet omaleimaisia huutoja ja kiljahduksia. Tunnetuimpia historiassa kaikuvia ovat Ateenan 'Alala', useat Kipchak-huudot, mongolien hevosilleen taisteluun kannustava huuto, 'Vive l'Empereur' ja ”Muistakaa Alamo”. Sota on meluisaa puuhaa, näyttää siltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerrottiin – luultavasti keksitty tarina – että persialainen lähettiläs yritti vakuuttaa jäykkäkaulaiset spartalaiset antautumaan Thermopylaissa sanoen: "nuolemme peittävät auringon", johon Dienekes vastasi: "Hyvä, taistelemme sitten varjossa." Useimmat joukot eivät olleet aivan niin välinpitämättömiä kohdatessaan nuolisateen, nopean joukkojousimiesten keskitetyn tulituksen tiettyyn kohtaan. Useimmat koulutetut jousimiehet pystyivät ampumaan noin kuusi nuolta minuutissa, mikä loi melko tiheän sateen, mutta englantilaiset pitkäjousella varustetut jousimiehet olivat erityisen taitavia saamaan aikaan tällaisen kuoleman sateen... parempia jopa kuin varsijousimiehet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska – toisin kuin laivaston alukset – vastustajan laivan upottaminen ei tuottanut voittoa, merirosvot ja yksityiset kauppiaat turvautuivat raskaasti aseistettuihin ja julmiin soutujoukkioihin, joiden tehtävänä oli valloittaa yläkannet ja siten saada haltuunsa (toivottavasti) arvokas lasti. Vanhoina aikoina ennen ruudin ihmettä, valtaustoimet olivat meritaistelujen päämuoto (huomattavasti harvemmat upposivat törmäämällä), ja taistelut voitettiin kansilla. Valtausjoukot olivat aseistettu erilaisilla aseilla, ajan myötä yhä tappavammilla: sapelit ja miekat, sankkirynnäköt ja piippulukkopistoolit, köysirullat ja melkein mikä tahansa terävä tai tylppä. Mutta 1500-luvun alussa kanuunoiden tykkiporttien ja kansiaseiden kehittymisen myötä valtaustaktiikkojen käyttö väheni vähitellen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rannikkopommitukset alkoivat, kun Englannin Edvard III sijoitti muutamia tykkejä laivoihinsa Calais'n piirityksen aikana vuonna 1347 jKr. Siitä lähtien se on ollut suosittu tapa hyökätä kaupunkeihin ja joukkoihin. Laivaston suurien tykkien kohdistaminen siviilikohteisiin - tehtaat, satamat, varastot, kodit jne. - oli yleensä paheksuttavaa ... kunnes ensimmäinen maailmansota. 16. joulukuuta 1914 Saksan keisarillinen laivasto pommitti Britannian Scarborough'n, Hartlepoolin ja Whitbyn kaupunkeja aiheuttaen 137 kuolonuhria ja laajalle levinnyttä julkista paheksuntaa (osa tästä kohdistui kuninkaalliseen laivastoon, joka antoi iskun tapahtua). Britit itse pommittivat kohteita Dardanelleilla, Salonikassa ja Belgian rannikolla. Seuraavassa sodassa siviilien pommituksen hoitivat pääasiassa ilmavoimat, kun taas laivaston tykit oli varattu invaasioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rullaava tulitus on menetelmä, jolla voidaan tuottaa massiivista tulivoimaa laajalle alueelle, ja se on yhtä tehokas niin merivoimien aluksille kuin maalla sijaitseville patteristoille. Se, että tykit ampuvat liikkuvilta, epävakaata alustoilta, tekee siitä vain haastavamman meritykeille. Käytännössä tykit tähtäävät peräkkäisiin kohtiin, yleensä 20-30 metrin välein moderneilla ammuksilla, pitkin polkua, joka on muutaman sadan metrin ja usean kilometrin pituinen. Useiden alusten ampuessa tämä voi muodostaa laatikon, suorakulmion, jonka polulla olevat kohteet litistetään. Toisen maailmansodan aikaiset rullaavat tulitukset osoittautuivat erittäin tehokkaiksi vihollisen asemoittumien ja linnoitteiden tuhoamisessa. Siksi se lisättiin merivoimien tuhoamisvalikoimaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun komentaja sitouttaa raskasta ratsuväkeään - olivatpa ne sitten hevosia tai panssarivaunuja - toiveena on murtautua läpi vihollisen puolustuslinjan ja hyödyntää aukkoa nopeasti. Suurin osa taistelukentän liikkeistä tehdään murtautumisyrityksen toteuttamiseksi - keskittämällä suuri joukko pienelle osalle linjaa - tai varmistamalla, että varajoukkoja on saatavilla aukon paikkaamiseksi. Molempiin näihin raskaat, liikkuvat yksiköt osoittautuivat parhaiksi. Kun vihollisen linja on murrettu, panssarit voivat tunkeutua syvälle vihollisen selustaan tai hyökätä yksiköiden paljastuneisiin sivustoihin aukon molemmin puolin. Joka tapauksessa taistelu on todennäköisesti ohi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hiivintä oli aina etu, erityisesti sotureille, jotka taistelivat vaarallisempaa vihollista vastaan. Mutta kaukokantaman musketin ja Baker-kiväärin ilmestyminen tekivät itsensä piilottamisesta selviytymisen välttämättömyyden. Ranskan ja intiaanisodan aikana kiväärein aseistautuneet Rogersin rangerit käyttivät harmaa- ja vihreäpukuja, jotka sulautuivat metsään. Napoléonin sotien aikana portugalilaiset Caçadores suosivat ruskeita takkeja, jotka auttoivat heitä piiloutumaan. Ensimmäisen maailmansodan aikaan kaikki suuret kansakunnat - paitsi ranskalaiset - olivat luopuneet punaisista, valkoisista ja kirkkaansinisistä univormuistaan, jotka olivat niin ihania maalitauluja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ole mitään - ainakin ennen kuin tankit pilasivat kaiken - yhtä jännittävää ja tehokasta kuin raskaiden ratsuväen hyökkäys; valitettavasti niitä ei tapahtunut kovin usein. Taistelut käytiin harvoin tasaisella, kuivalla ja avoimella maastolla, joka sopi tällaiseen maalaaukselliseen taisteluun. Itse asiassa 1300-luvun lopulla useimmat ritarit laskeutuivat taistelemaan ja heidän arvostetut sotahevonsa johdatettiin taakse... paitsi ranskalaiset, mutta katso mitä tapahtui Crécyssä, Poitiersissä ja Agincourtissa. Mutta jos ratsuväen hyökkäys saavutti vihollisen, kosketuksen aiheuttama järkytys saattoi murskata puolustusasemat, jopa niitä, jotka olivat suojattu kenttätöillä. Mutta konekiväärien, piikkilangan ja miinojen tulo lopetti kaiken sen loistavan hyökkäämisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen yksityiskohtaisten merikarttojen aikaa (mutta sen jälkeen, kun merimiehet luottivat vain onneen päästäkseen turvallisesti rantaan) rutteri oli merenkulkijan käsikirja purjehdusohjeita varten navigointia varten - antiikin Välimeren merimiesten kutsuivat tätä periplukseksi ("purjehduskierros" kirja). Nämä olivat kateellisesti varjeltuja navigaattoreiden ja luotsien keskuudessa keskiajalla, sillä ne olivat henkilökohtainen tietue kaikista tuntemistaan kauppareiteistä, joita he olivat tutkineet tai purjehtineet. Renessanssin aikana ruttereita jaettiin kaupunkien kauppiaiden kesken, mikä teki Pisan, Genovan ja Venetsian erittäin rikkaiksi. Löytöretkien aikakausi nosti rutterit entistäkin suurempaan arvoon, sillä ne olivat merikirja siitä, miten päästä noihin kaukaisiin paikkoihin uudelleen. Lopulta kaikki tämä yksityinen tieto korvattiin merikartoilla, ja purjehdus muuttui paljon vähemmän seikkailulliseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaallisesti ilmautettuna lähialuetta tukevat ilmahyökkäykset (CAS) ovat ilmahyökkäyksiä vihollisen maajoukkoja vastaan, jotka ovat läheisessä yhteydessä ystävällisiin joukkoihin, ja näiden ystävällisten joukkojen kanssa on tarpeen koordinoida, jotta ei vahingossa pommiteta ja ammuta heitä. Ensimmäisen maailmansodan aikana oli joitakin CAS-operaatioita, ja Iso-Britannia toi ensimmäisen maahyökkäyslentokoneen - muokatut F.E.2b-hävittäjät - käyttöön vuoden 1917 lopulla. Sodan jälkeen voittoisat maat eivät olleet erityisen kiinnostuneita jatkamaan tutkimusta ja suunnittelua CAS:n parissa, mutta Saksan hävinneet olivat. Versailles'n sopimuksella kiellettyjen strategisten pommittajien sijaan Luftwaffe keskittyi CAS-sukelluspommittajiin, ja kuuluisa Junkers Ju-87 (Stuka) oli ensimmäinen tulos. Se osoittautui erittäin menestyksekkääksi Espanjan sisällissodassa Condor Legionille, ja kykeni iskemään vihollisasemiin lähes täsmällisellä tarkkuudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei mennyt kauan, kun lentäjä Louis Quénault ja tähystäjä Joseph Frantz ampuivat vihollislentokoneen alas konekiväärillä ilmataistelussa lokakuussa 1914, kun lentokoneinsinöörit alkoivat miettiä, miten lisätä panssaria suojatakseen hävittäjälentokoneen haavoittuvinta osaa...pilottia. Valitettavasti paino oli huolenaihe noille puusta ja kankaasta valmistetuille lentokoneille; mikä tahansa ylimääräinen vaikutti hävittäjän suorituskykyyn. Siitä huolimatta Deutsche Luftstreitkräfte ja Royal Air Force näkivät joitain etuja pilottejensa hengissä pitämisessä, joten muutama lentokone varustettiin kevyesti panssaroiduilla lentäjän istuimilla. Toisen maailmansodan aikana useimmilla hävittäjillä oli ohjaamon panssari ja sirpaleilta suojaava kuomu, joka auttoi torjumaan tulitusta erityisesti ylhäältä ja alhaalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1880-luvulla brittiläinen amiraalikunta - tunnistaen laivaston tykkien ja ammusten parantumisen - esitti vaatimuksen uudesta etäisyysmittarista, joka olisi tarkka 3 %:n tarkkuudella 3000 jaardin etäisyydellä. Vuonna 1888 professorit Archibald Barr ja William Stroud rakensivat ensimmäisen sattumamittausetäisyysmittarin, joka teki juuri sen; vuoteen 1898 mennessä heidän yrityksensä oli myynyt yli 150 ympäri maailmaa, suurin osa taistelulaivoihin asennettuna. Laite koostui pitkästä putkesta, jossa oli eteenpäin suuntautuva linssi kummassakin päässä, kaksi prismaa sisällä ja silmäkappale keskellä; Käyttäjä voi kiertää prismoja, kunnes kaksi kuvaa kohdistuvat; kunkin kiertymisen aste antaa sitten kohteen etäisyyden yksinkertaisen kolmiomittauksen avulla. Sattumamittausetäisyysmittarit tulivat laivaston standardiksi ... kunnes ne korvattiin moderneilla laser-etäisyysmittareilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kommandot, ne sotilaat, jotka on koulutettu sodankäynnin eksoottisempiin aspekteihin - tunkeutuminen, kiipeily, laskuvarjohyppääminen, lähitaistelu, amfibio-operaatiot ja muut - ovat nykyajan eliittijoukkoja, kuten Yhdysvaltain vihreät baretit ja Israelin Shaldag-yksikkö. Vaikka useilla mailla oli yksiköitä, jotka olivat koulutettu epätavallisiin hyökkäyksiin "korkean arvon kohteisiin", termi "kommando" käytettiin ensimmäisen kerran 1900-luvun alussa brittejä häirinneiden buurimilitian yhteydessä. Niin vaikuttuneita britit olivat, että vuonna 1941 heidän keisarillinen kenraaliesikuntansa omaksui nimen vapaaehtoisille yksiköilleen, jotka nostivat saksalaisten miehittämän mantereen. Muut sotilaalliset organisaatiot seurasivat pian esimerkkiä näiden "erikoisjoukkojen" kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivasaattueita on ollut olemassa ainakin 1100-luvulta lähtien, jolloin sota-alusten luokat erottuivat toisistaan ja niillä oli erilaisia, yhteensovitettuja rooleja taistelussa. Siirtomaavallan aikana Espanja ja Portugali lähettivät sotilaallisia saattueita hitaiden aarrelaivojensa mukana suojellakseen niitä merirosvoilta ja kaappareilta. Saattuetaktiikka oli keskeinen osa Napoleonin sotia, kun Britannia pyrki estämään Ranskan viljalaivojen kulun; useat taistelut – Ushant, Dogger Bank ja Glorious First of June – liittyivät laivasaattueisiin. Ensimmäisen maailmansodan aikana Britannian laivasto otti käyttöön saattuejärjestelmän torjuakseen Saksan sukellusveneiden uhkan, ja sama käytäntö jatkui vielä vaarallisemmassa Atlantin taistelussa seuraavassa suuressa sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisessa vaiheessa sukellusveneiden vastaista sotaa, loppusuoralla saattueen suojaksi tarkoitettujen syvyyspommien pudotuksessa perään asennettu aktiivinen äänihavaintojärjestelmä (ASDIC) menetti yhteyden hiipivään U-veneeseen … antaen saksalaiselle sukellusveneelle mahdollisuuden vaihtaa syvyyttä tai suuntaa viime hetkellä. Vastatakseen tähän, Britannian kuninkaallisen laivaston 36. saattueen suojaryhmä kehitti "Hiipivän hyökkäyksen" taktiikan. Käyttämällä kahta alusta, yhtä paikallaan olevaa pitämään yhteyttä ja toista lähestymään kohdetta, jälkimmäinen pudotti syvyyspomminsa ensimmäisen antamasta signaalista. Vaikka taktiikka vaati kärsivällisyyttä sekä ylimääräistä aikaa ja aluksia, se osoittautui tehokkaaksi. Monimutkaisempien ASDIC-järjestelmien ja eteenpäin heitettävien Hedgehog- ja Squid-syvyyspommien saapuessa taktiikasta tuli vanhentunutta, vaikka britit jatkoivatkin sen käyttämistä sodan loppuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Through most of the Middle Ages and Renaissance, religious “disputations” (formal debates) offered the avowed method of establishing truth in theology. Based on the hoary old traditions of Platonic philosophy, these debates were judged based on the debaters’ citation of “accepted” written works and the usual rhetorical skills of spokesmen. Disputations between Catholic and Jewish theologians (such as that in Paris in 1240) were quite polite; those between Protestants and Catholics (for instance, Regensburg in 1541) somewhat less so. Meanwhile, to the East the Mughal emperor Akbar the Great was hosting disputations between Muslim, Hindu, Jain, Zoroastrian, and Catholic Jesuit holy men as a show of his religious tolerance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1922, USS Langley -lentotukialuksen käyttöönoton myötä, kävi ilmi, että erikoistuneet lentotukialukset tarvitsisivat omistautuneet lentokansi- (ja myöhemmin, hangaari) miehistöt tehokkaisiin lentokoneiden nosto- ja palautusoperaatioihin sekä kaikkien oikukkaiden lentokoneiden huoltoon. Siihen mennessä kun toinen maailmansota alkoi, hyvin koulutetut kansi-miehistöt pystyivät laskeutumaan, huoltamaan ja käynnistämään lentolaivueen ikään kuin heidän henkensä riippuisi siitä... ja niin he tekivät. Miehistöt muuttuivat erittäin järjestäytyneiksi, tehtävä-hierarkian alaisuudessa, jota valvoivat esimerkiksi lentoupseeri, katapulttiupseeri, lentokoneiden ohjaajat, signaalivirkailijat ja kymmenet muut. Polttoaineen täydentäminen, aseistaminen ja korjaustyöt hoidettiin taistelun aikana lentokannella, joskus jopa samalla kun lentotukialus yritti välttää uppoamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki 1700- ja 1800-luvuilla - erityisesti näyttävät tyypit kuten husaarit ja lancierit - käytettiin yleensä tiedusteluun, kahakointiin ja partiointiin. Yleisesti ottaen niiden käyttö taistelukentällä oli rajoitettua ennen taistelun päättymistä, jolloin ne päästettiin valloilleen ajamaan pakenevaa vihollista takaa. Mutta toisinaan kevyttä ratsuväkeä käytettiin vihollisen tykistön hyökkäykseen, yleensä kärsien huomattavia tappioita ennen kuin pääsivät lähelle tykkejä. Tämän jälkeen tykkimiehet juoksivat lähimpään ystävälliseen jalkaväkeen, ja ratsumiehet nousivat hevosten selästä tukkimaan tykit ajamalla piikikkään teräspiikin sytytysreikään ja tekemällä tykit käyttökelvottomiksi. Tämä oli suosittu taktiikka monien vuosikymmenien ajan; itse asiassa kreivi Friedrich von Bismarck suositteli, että jokaisen ratsumiehen tulisi kantaa piikkejä mukanaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aluksi sotilasilmailu oli melko rauhallista, suurin osa tiedustelusta, tykistön tähtäyksestä ja satunnaisista jalkaväen pommituksista; näin oli myös ensimmäisen maailmansodan alkukuukausina. Sitten muutamat lentäjät alkoivat ampua vihollispiloteja pistooleilla. Ennen kuin kukaan ehti huomata, lentokoneisiin asennettiin konekiväärejä (Fokkerin ratkaistessa ongelman ampua pyörivän potkurin läpi), ja ilmataistelut alkoivat. Seikkailunhaluiset lentäjät kehittivät kuvioita - kuten Immelmannin ja Low Yo-Yo:n - antamaan itselleen etua taistelussa. Voitto ilmataistelussa - toisin kuin ritarien turnajaisissa, se on pikemminkin pelon ja liekkien yhdistelmä - muuttui nopeasti teknologian ja tekniikan kysymykseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The use of echelon – in effect, units in the infantry line are arranged diagonally, so as to refuse the flank (for instance, in a right echelon, each is placed to the right and slightly behind the adjacent unit on its left) – dates back to antiquity. The earliest recorded use is when the Thebans attacked the Spartans at the battle of Leuctra with their left wing while they use an echelon formation to refuse their weak right flank; they won … one of the few defeats the Spartans ever suffered. The use of echelon did not pass away with the arrival of gunpowder; the famed Jomini wrote extensively about it in his works on linear tactics, influential on European and American officers for decades after.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monella kuninkaalla, keisarilla ja kenraalilla oli eliittikaarti, käsin valittuja ja erittäin hyvin koulutettuja sotilaita, jotka seurasivat häntä (tai häntä) hänen ollessa sotaretkellä. Vaikka näiden "keisarillisten" kaartien ensisijainen tehtävä oli komentajansa hengissä pysyminen, he olivat myös parhaita iskujoukkoja taistelussa: paremmin aseistettuja, paremmin kurinalaisia ja valmiita taistelemaan kuolemaan asti (ainakin teoriassa). Historia kertoo monien näiden joukkojen - Persian Immortals, Osmanien Janissaries, Tang-dynastian kielletyt joukot, Napoleonin vanha kaarti ja Britannian Household Division - jännittävistä urotöistä. Joten nämä yksiköt olivat paljon enemmän kuin vain kauniita univormuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Embolon (kreikkalainen "kiila") oli yksi varhaisimmista muodostelmista, joita muinaiset soturit käyttivät ensin maalla ja sitten merellä. Avomerellä kreikkalaiset kolmikannat purjehtivat yleensä yksi rivi, komentajan aluksen johdolla. Kuitenkin vihollisen sotalaivojen näkyessä kreikkalainen laivasto siirtyisi kolmion tai trapetsin muotoiseen muodostelmaan, rohkean komentajan aluksen ollessa kärjessä. Tämä muodostelma tarkoitti, että vihollisella oli rajoitettu rintama, johon he voivat ampua ohjuksia, ja antoi ylivoimaisille kreikkalaisille merimiehille mahdollisuuden käyttää hyökkäyskeihäitään parhaalla mahdollisella tavalla samalla suojellen edellä olevan laivan sivuja - vihollisen kääntyessä rammatessaan se joutuisi sen sijaan rammattavaksi seuraavan laivan kiilan avulla. Embolon oli niin tehokas, että sitä käytettiin aina, kunnes kanuunat tekivät siitä haitan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos piiritys kesti muutaman päivän jälkeen, hyökkääjät rakensivat maavallituksia suojellakseen itsensä vihaisilta muurilla puolustavilta kaupunkilaisilta. Tämä oli erityisen hyödyllistä piiritystykkien – olivatpa ne katapultteja tai kanuunoita – miehistöjen elossa pysymiseksi, sillä he vetivät puoleensa huomiota yrittäessään murskata muurit. Ruudin käyttöönotto teki tästä entistä välttämättömämpää, sillä muureilla olevat kanuunat saattoivat ampua ammuksia pitkän matkan päähän. Väliaikaiset linnoitteet ja asemat tarkoittivat, että tykit saattoivat jatkaa muurien tulittamista, kunnes ne murtuivat; esimerkiksi vuonna 1453 jKr Mehmed II:n 62 kanuunaa – suojattuna maavalleilla – pommittivat Konstantinopolin muureja kuuden viikon ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki osoittautui erinomaiseksi saattueeksi armeijan haavoittuville osille: komentajille ja päämajalle, huolto- ja lääkintäyksiköille, tykistölle, viestintä- ja insinöörijoukoille sekä muille sellaisille. Toisinaan heidät määrättiin myös tarjoamaan turvallisuutta siviileille, erityisesti uudisasukkaille ja työryhmille; itse asiassa Amerikan lännen, Etelä-Afrikan ja Australian asuttamisen aikana kevyt ratsuväki seurasi vankkurijonoja, rautatietöitä, rahtikaravaaneja ja jopa postivaunuja (jos mukana oli joku tai jokin tärkeä) vihamielisten alkuperäiskansojen täyttämien alueiden halki. Sotilaalliset saattueet, jotka olivat yleensä tyytymättömiä tällaiseen vahtimistehtävään, tahtoivat kiirehtiä näitä ihmisiä eteenpäin reippaaseen tahtiin. Näin ollen kaikki olivat onnellisempia, kun määränpää saavutettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pommittajat - erityisesti nelimoottoriset - eivät ole kovin ketteriä, ja ne luottivat usein muodostelman yhteistulivoimaan joutuessaan vihollisen hävittäjien hyökkäyksen kohteeksi. Niinpä suoraan ja tasaisesti lentäminen oli yleensä paras puolustus, ja se antoi koneen ampumiehille ainakin jonkin mahdollisuuden osua kohteisiinsa. Mutta (epätoivoisissa) tilanteissa ne saattoivat yrittää ilmataistelun kikkailuja. Yksinäiset pommittajat saattoivat kokeilla ilmajarrutusta tai kierukkaa (sarja jyrkkiä sukelluksia ja nousukierteitä) joutuessaan hyökkäyksen kohteeksi. Maataistelua vastaan nämä saattoivat toimia, mutta useimmat pommittajien pilotit suosivat jinkkaamista heittääkseen ilmatorjunta-ampujien tähtäyksen pois. Yleisesti ottaen mikään näistä ei kuitenkaan toiminut kovin hyvin; pommittajat olivat edelleen suuria, kömpelöitä maaleja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun taistelukenttä muuttui Euroopassa 1700-luvulla entistä liikkuvammaksi, eri valtiot loivat ratsuväkitykkiä - kevyitä, nopeasti liikkuvia ja nopeasti ampuvia tykkejä, jotka voisivat tarjota liikkuvaa tukea, eräänlaista ratsuväen ja kanuunoiden yhdistelmää. Ruotsalaisten käyttöön ottama ratsuväkitys kolmikymmenvuotisen sodan aikana tuli olemaan vakiintunut osa kaikkien "modernien" armeijoiden, ja tykit itse muuttuivat suuremmiksi ja samalla kevyemmiksi. Näin taistelukentän kanuunat kehittyivät... valitettavasti tämä tarkoitti, että miehistöjen täytyi olla paremmin koulutettuja. Mutta vasta vuonna 1915, kun Iso-Britannia perusti ensimmäisen maailmanlaajuisen Koulutuskeskuksen Kuninkaallisille Ratsu- ja Kenttätykistölle (Larkhill), oli tällaista koulutusta saatavilla, mikä teki sen valmistuneista "asiantuntijoita" tulen ja liikkuvien tykistötaktiikoiden alalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaatapulttien, onagerien, ballistojen ja muiden sellaisten kanssa kohteen silmämääräinen arviointi toimi tarpeeksi hyvin niiden kantomatkan ja kohteiden koon huomioon ottaen. Mutta kun tykistö siirtyi ruutikaudelle, pidemmille kantomatkoille ja usein pienemmille kohteille, se ei ollut enää yhtä tehokasta. Näin ollen keksittiin useita laitteita auttamaan tykkien ballististen laskelmien kanssa. Ensimmäinen merkintä korkeuskulman mittaamiseen tarkoitetusta laitteesta oli tykistön neljännesympyrä, n. 1545 jKr. Vuonna 1742 Benjamin Robinsin keksimä ballistinen pendeli mullisti tykistötulen. Ja vuonna 1892 Barr &amp; Stroud -yritys sai sopimuksen kuuden etäisyysmittarin toimittamisesta Iso-Britannian armeijalle, aivan ensimmäiset sellaiset. Kaikki nämä muuttivat tykkien tähtäämisen tieteeksi ennemmin kuin taiteeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyypillisesti sissitoimintaan kuuluu jonkinlainen "taistele ja pakene" -taktiikka, jossa pieni, kevyesti aseistettu, nopeasti liikkuva yksikkö hyökkää suurempaa vastaan ja sitten urheasti pakenee. Hyödyntäen kaikkia etuja suojan, naamioinnin, hiiviskelyn ja väijytyksen saralla, sissiyksiköt pyrkivät kuluttamaan vihollisen etuja lukumäärässä ja ampumatarvikkeissa samalla kun vaikuttavat haitallisesti sen tahtoon jatkaa takaa-ajoa. Pääasiallisena tavoitteena on kuitenkin välttää avoin taistelu; muuten sissijoukko tuhoutuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heittokeihäisiin sytytettyjen soihtujen käyttö toimi melko hyvin, mutta palavien nuolien ampuminen toimi vielä paremmin. Historian aikana rakennetut alueet ovat yleensä palaneet hyvin, mikä on tehnyt puolustajista erittäin epämukavia, ja näin ollen muinaiset kenraalit havaitsivat nopeasti, että kaupunkien ja alueiden hyökkäykset olivat menestyksekkäämpiä, kun tulisia ohjuksia voitiin laskea. Palavat ammukset, jotka on ammuttu jousista, katapulteista ja kanuunoista, on käytetty siitä lähtien, kun assyrialaiset ja juudealaiset tekivät niin ensimmäisissä tallennetuissa tapauksissa. Kun ruuti teki debyyttinsä, niin teki myös ontto rautainen ammus, joka oli täytetty erittäin palavalla seoksella. Tätä ammusta kutsuttiin "carcassiksi" ja sitä käytettiin ensimmäisen kerran ranskalaisten toimesta vuonna 1672 jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The first flight decks were inclined wooden ramps built on the forecastle of a few warships … just in case this “aeroplane thing” proved useful. The first plane to launch from a warship (USS Birmingham) occurred in November 1910; two months later, the first plane to land on a warship platform (USS Pennsylvania) was piloted by Eugene Fly. The first aircraft carrier that actually had a “modern” flight deck was the converted liner HMS Argus, whose upper works had been cut away and a large wooden platform laid over the hull. It was used to experiment with possibilities, including the construction of a starboard “island” to serve as bridge and chartrooms and briefing room and control tower. The flight deck also proved the primary – actually only – place to park the aeroplanes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osoittautui hankalaksi pitää lentotukialuksen lentokoneet sidottuina lentokannelle; lentokoneet olivat alttiita sääolosuhteille, aallokolle ja vihollisen huomiolle. Toisen maailmansodan aikana japanilaiset ja amerikkalaiset laivasto-osastot kuljettivat usein kaksi tai useampia hävittäjälaivueita, pari torpedo-pommikoneiden laivuetta, vähintään yhden sukeltajapommittajalaivueen ja useita tiedustelukoneita. Tyypillisen lentotukialuksen 80-100 lentokoneelle ei ollut likimainkaan tarpeeksi tilaa ylhäällä. Tämän vuoksi sotien välisenä aikana laivastosuunnittelijat sisällyttivät "hangaarikannen" - lentotukialuksen autotallin - uusimpiin aluksiin. Sijaiten kaksi kantta lentokannen alapuolella, USS Eisenhowerin hangaarikansi on esimerkiksi 110 jalkaa leveä, 25 jalkaa korkea ja 685 jalkaa pitkä... riittävästi tilaa 60 lentokoneelle sekä polttoainesäiliöille ja raskaalle korjausvälineistölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka lentotukialuksilla oli hangaarien kansia, asiat muuttuivat ahtaiksi erityisesti silloin, kun sukelluspommittajat lisättiin lentotukialusten ilmailuosastoon 1930-luvulla. Koska toisen hangaarin lisääminen oli epäkäytännöllistä, laivaston "ajattelijat" kääntyivät radikaalimpiin ratkaisuihin saadakseen enemmän lentokoneita laivastokantajiin... ja niinpä taittosiivet otettiin käyttöön uusissa lentotukialuskoneiden malleissa. Huolimatta joidenkin lentäjien epäluuloista (jotka eivät olleet erityisen innokkaita mahdollisuudesta, että heidän siipensä taittuisivat ylhäällä ollessaan), lentokoneet, kuten brittiläinen Supermarine Spitfire ja Fairy Gannet, olivat pian brittiläisten lentotukialusten kyydissä. Myöhään 1930-luvulla lähes kaikki amerikkalaiset lentotukialuskoneet oli muunnettu taittosiiviksi. Myös japanilaiset. Taittosiivet tarkoittivat kyllä enemmän hydraulisia ja sähköisiä huoltotehtäviä, mutta lisätyt lentokoneet tuntuivat sen arvoisilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eteenpäin tarkkailija, tai ”tähystäjä”, on yksi (tai useampi) joka sijoitetaan kauas etulinjasta, jotta tykistö- tai kranaatinheitintulta voidaan kutsua vihollisen niskaan kuin Jumalan viha... tarkasti. Koska nämä ovat epäsuoran tulen aseita, patterin komentajan ei tarvitse olla suorassa näköyhteydessä kohteeseen, jolloin kukkulat, puut, rakennukset ja vastaavat eivät ole ongelma. Vaikka eteenpäin tarkkailijoita oli käytetty jonkin verran jo Krimin sodasta lähtien, ensimmäinen maailmansota teki heidät välttämättömiksi. Käyttäen kiikareita ja etäisyysmittareita sekä maastoa peitteenä, ja kommunikoiden patterin komentajan kanssa kenttäpuhelimella tai radiolla, tähystäjä voi muuttaa modernin taistelun kulun yhdellä hyvin sijoitetulla ja odottamattomalla tulituksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ranskan verbistä 'garner' (“varustaa”), varuskunta sijoitetaan kaupunkiin sen suojelemiseksi, asukkaiden pelotteluksi, joukkojen lepäämiseksi tai kouluttamiseksi tai yksinkertaisesti politiikan vuoksi. Roomalaiset, jotka olivat joka puolella saarroksissa barbaarien keskuudessa, sijoittaisivat usein eläkkeelle jääviä veteraaneja rajakaupunkeihin, valmiina käyttämään kokeneita sotilaita tarvittaessa. Varuskunnille taistelu muurien takaa ja hyvä motivaatio (koska ei ollut paikkaa perääntyä) osoittautui parhaaksi puolustukseksi hyökkääjiä vastaan. Usein varuskuntajoukoilla oli perheensä mukanaan... mikä myös motivoi puolustamaan paikkaa kuolemaan asti. Varuskuntien kyky torjua hyökkäyksiä on pääsyy siihen, että historiassa on niin paljon piirityksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäistä kertaa Hussilaissodissa tykkien ja "käsitykkien" (kömpelöiden pistoolien) kanssa käytetty raeshot oli erittäin tehokas vihollisen jalkaväkeä vastaan. Käytännössä raeshot on joukko pieniä metalli- (tai jopa kivi-) paloja, jotka on pakattu tiiviisti piippuun; ammuttaessa metallipalaset leviävät kuin haulit, tosin paljon tappavammin. Se oli jotain uutta sodankäynnissä, sillä muinaiset tykit eivät kyenneet tällaiseen haulikkotyyppiseen tulitukseen. Merellä raeshotia käytettiin vihollislaivojen kansien tyhjentämiseen, vaikkakin se ei ollut yhtä tehokasta kuin avoimessa muodostelmassa olevien pehmeiden maalien tulittaminen. Ajan myötä pienet metallinpalaset pakattiin erikoiskuoriin - kanisterilaukauksiin - jotka rikkoutuivat ammuttaessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lentokoneet ovat monimutkaisia ​​ja hauraita koneita, varsinkin kun niitä ammutaan. Alusta alkaen, jo Yhdysvaltain sisällissodan aikana, sotilaspalloilla oli omistettu maahenkilöstö - ne, jotka kykenivät korjaamaan käsityön ja pitämään sen lentovälineenä (no, kelluvana). Ensimmäisen maailmansodan aikana jokaisella lentotukikohdalla oli maahenkilöstön joukko, jotka työskentelivät lentokoneiden korjaamiseen, huoltamiseen, aseistamiseen ja huoltamiseen. Tietysti se, että he ja heidän laitteensa olivat korvaamattomia operaatiolle, teki heistä pääkohteita viholliselle, joten lentokenttien rynnäkkö ja pommittaminen tapahtui säännöllisesti. Sodan myötä lentokoneet muuttuivat yhä kehittyneemmiksi, samoin teki maahenkilöstö ... siihen pisteeseen asti, että erikoiskoulutus kestää nyt kuukausia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jonkin aikaa uskontojen välillä käytiin kovaa kilpailua, kun kaikki muut uskonnot yrittivät voittaa ihmisten "sydämet ja mielet". Japanin buddhalaiset, Rooman kristityt, Indonesian hindut ... kaikki kamppailivat saadakseen pyhän kirjoituksen pakanoiden eteen. Vaikka Rooman valtakunnan kristillinen käännyttäminen eteni ajoittain hitaasti, ennen pitkää kirkolla oli lähetystyöntekijöitä ympäri Eurooppaa. Sitten Afrikka, Aasia ja Amerikka seurasivat, ja pakanat käännytettiin kaikkialla - miekalla, jos tarpeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mörssärit ovat pommittaneet puolustusmuureja vuosisatojen ajan piiritysten aikana; niiden pommien ja kranaattien korkea, kaareva lentorata on myös kätevä heittämään räjähteitä asioiden yli, tehden muureista, juoksuhaudoista, bastioneista ja muista vastaavista melko hyödyttömiä. Useimmat historioitsijat pitävät turkkilaisten Konstantinopolin piiritystä ensimmäisenä mörssäreiden käyttökertana, ja he käyttivät niitä entistä tehokkaammin Belgradin piirityksessä vuonna 1456 jKr. Eurooppalaiset mörssärit olivat käytännössä liian raskaita liikuteltaviksi, kunnes Menno van Coehoorn keksi kevyempiä malleja, jotka käyttivät räjähteitä muurien räjäyttämiseen Grave'n piirityksessä. Mörssärit menettivät suosionsa 1800-luvun liikkuvien sotien aikana, mutta niiden suosio kasvoi jälleen ensimmäisen maailmansodan aikana, kun satoja kilometrejä juoksuhautoja kaivettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ohjata laivaa ei ole niin helppoa kuin miltä se näyttää; se on paljon enemmän kuin vain peräsimen kääntämistä. Kun purjeet nostettiin, taitavan perämiehen arvo nousi huomattavasti, vaatien sekä taitoa että voimaa. Kreikkalaisissa kolmikantisissa laivoissa, esimerkiksi, ohjaus saavutettiin kahdella ohjaussoudulla kummallakin puolella perää, joita ohjasi yksi kybernetes ("perämies"), jolla oli yleensä Trierarch ("kapteeni") vieressään huutamassa neuvoja. Hyvällä perämiehellä oli tarkka vaisto siitä, miten hänen laivansa reagoisi erilaisiin olosuhteisiin (tuuli, mainingit, virtaukset ja myrskyt) ja kyky ennakoida viive muuttaessa ohjausta ja milloin laiva vastaisi peräsimeen. Sama pätee yhtä lailla tänään kuin silloinkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkean maaston hallinnan tärkeys on tunnustettu siitä lähtien, kun Sun Tzu neuvoi, että voittoa toivova kenraali tulisi valloittaa se - tai ainakin varmistaa, ettei vihollinen tehnyt niin. Ylämäkeen hyökkääminen tai kivien, keihäiden ja muiden vastaavien heittäminen ylämäkeen oli vaikeaa. Vastaavasti alamäkeen hyökkääminen tai asioiden heittäminen alamäkeen oli helpompaa. Korkean maaston hallussapito tarjoaa myös pidemmät näkölinjat kuin laaksoissa seikkailu. Itä-Han-dynastian kenraali Ji Ling lähetti tähystäjiä korkeille paikoille antamaan varhaisvaroituksen lähestyvistä barbaareista. Hän ei ollut ensimmäinen tai viimeinen, joka sijoitti vartijoita kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>25. lokakuuta 1854 jKr., brittiläinen 93. Highland (Sutherland) -rykmentti oli asemassa yhdessä pienen Kuninkaallisten merijalkaväen joukon ja joidenkin turkkilaisten jalkaväkisotilaiden kanssa lähellä brittiläistä päämajaansa Balaklavan taistelun aikana. Asemoiduttuaan kahden rivin syvyyteen massiivista venäläistä ratsuväkihyökkäystä vastaan, Highlanders ei muodostanut neliötä, vaan sen sijaan pysyi paikoillaan. He ampuivat nopeasti lähestyvää hyökkäystä kohti. Venäläiset hajosivat, ensimmäistä kertaa jalkaväki linjassa oli torjunut lähestyvän ratsuväkihyökkäyksen. Heidän rohkea kestämisensä rohkaisi ympärillä olevia joukkoja ja pelasti päivän. Tapahtuma ikuistettiin William H. Russellin, Lontoon 'Times' -kirjeenvaihtajan, kuvauksessa "ohuesta punaisesta juovasta, joka päättyi teräksen värisellä linjalla", josta tuli "ohut punainen viiva" ... sitä on käytetty siitä lähtien kuvastamaan rohkeaa maltillisuutta kasvokkain rynnännyttä vaaraa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihminen on käyttänyt eläimiä konflikteissa tuhansien vuosien ajan, ja pian ryhtyi suojaamaan näitä arvokkaita lisäyksiä sodankäyntiin. Todennäköisesti ensimmäiset ihmisen tekemät "haarniskat" eläimille ilmestyivät noin 2600 eKr. Uurissa, missä sumerilaisia ​​taisteluvaunuja vetäneet onagerit näyttävät käyttäneen pehmustettuja nahkasuojia rinnassaan; varhaisin todiste eurooppalaisesta hevoshaarniskasta on peräisin 8. vuosisadalta eKr., jolloin kreikkalaiset sotahevot käyttivät itästä todennäköisesti tuotuja kangas- ja nahkakaparissoneita. Vaikka pehmustetut kaparissoneista kehittyivätkin keskiajalla enemmän koristeellisiksi kuin puolustaviksi, niitä käytetään edelleen seremoniallisissa tilaisuuksissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Annetus, katolisen kirkon mukaan, oli tapa vähentää rangaistusta syntien vuoksi ... hintaan. Alun perin katumuksen teko saattoi olla pyhiinvaellus tai hyväntekeväisyystyö. Mutta varhaisrenessanssin aikana annetuksia alettiin myydä rahasta. Quaestores - ammattimaiset "synninpäästäjät" - harjoittivat annetusten rajoittamatonta myyntiä, ja yksi Gutenbergin ensimmäisistä toimeksiantoista kirjanpainajana oli annetusten tukkumyynti saksalaiselle kardinaali Nicolaus Cusanukselle. Niin pahat olivat väärinkäytökset, että käytäntö muodostui protestanttisen reformaation keskipisteeksi, joka repi kirkon hajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maailmansodan loppupuolella, kun kauaskantoiset pommikoneet muuttuivat yhä pelottavammiksi ja yleisemmiksi, useat suunnittelijat alkoivat rakentaa hävittäjiä erityisesti näiden estämiseksi; he kutsuivat niitä "hävittäjiksi". Sotien välisenä aikana, kun kävi ilmeiseksi, että kaikki aikoivat pommittaa kohteita toistensa kotimaissa (italialaisen Giulio Douhetin teorioiden mukaisesti), pyrkimyksenä oli suunnitella hävittäjiä; nämä suunnitelmat ottivat kaksi muotoa: suhteellisen kevyitä ja nopeita taistelijoita pommikoneiden torjumiseksi, ja raskaampia ja pitkän kantaman omaavia hävittäjiä toimimaan huonossa säässä ja yöllä. Kylmän sodan aikana sekä Yhdysvallat että Neuvostoliitto ylläpitivät kokonaisia hävittäjäosastoja (ei sillä, että ne olisivat tehneet paljon hyvää, kun ydinaseet olisivat vapautettu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nuo jännittävät kuvat korkeista linjalaivoista, jotka ampuvat laivueita toisiinsa purjehtiessaan majesteettisesti ja joutuessaan rikkoutumaan, ovat itse asiassa melko tarkkoja... toisin kuin jotkut muut elokuvien historialliset esitykset. Taktiikka, jossa sotalaivasto muodostaa linjan perästä keulaan, kehitettiin jossain vaiheessa ennen vuotta 1555 jaa., jolloin portugalilainen kirjailija Fernão de Oliveira suositteli sitä ihanteellisena taistelumuodostelmana. Muihin muodostelmiin verrattuna jokainen laiva saattoi ampua sivulaidoillaan pelkäämättä osua ystävälliseen laivaan, jotka kaikki kulkivat joko rinnakkain tai vastakkaiseen suuntaan vihollislaivojen kanssa. Ensimmäisen maailmansodan aikana linjataistelua käyttivät edelleen suurvaltojen taistelulaivat ja risteilijät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoden 1943 loppuun mennessä oli käynyt ilmeiseksi, että Yhdysvallat tarvitsi erittäin pitkän kantaman, korkealla lentävän strategisen pommikoneen viedäkseen sodan Japanin kotisaarille ja Japanin teollisuuden ytimeen. Amerikkalaiset kehittivät Boeing B-29 Superfortress -koneen, jonka toimintasäde oli 3 250 mailia (5 230 km), ja britit Avro Lancaster -koneen, jonka kantama oli 2 530 mailia (4 073 km). Pitkän kantaman iskut Japaniin huipentuivat elokuussa 1945 B-29-koneiden heittämiin pommeihin Hiroshimaan ja Nagasakiin. Seuranneessa kylmässä sodassa sekä Neuvostoliitto että Yhdysvallat kehittivät yhä pidemmän kantaman pommikoneita voidakseen pudottaa ydinpommeja toistensa alueelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pudotustankkeja käytettiin ensimmäisen kerran Espanjan sisällissodassa, jotta hävittäjien saattueet voisivat seurata pommittajia pitkän matkan tehtävissä. Kun toinen maailmansota alkoi, Luftwaffe käytti 80-gallonan pudotustankkeja pidentääkseen kuuluisien Stukien pitkän matkan versioiden toimintasädettä maahyökkäyksissä. Sodan aikana jokainen ilmavoima käytti näitä ulkoisia polttoainesäiliöitä kaikenlaisissa hävittäjätehtävissä, ilmavalvonnasta tiedustelulentojen suorittamiseen. Koska nämä säiliöt tekivät hävittäjästä vähemmän aerodynaamisen, vihollisen lähestyessä tankit yleensä heitettiin pois (eli pudotettiin johonkin onnettomaan paikkaan alla). Jälkisodan aikainen suihkuhävittäjien käyttöönotto vain välittömästi korosti toimintasäteen ongelmaa, sillä niiden polttoaineen kulutus on tunnetusti suuri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun tarunhohtoiset Merikansat purjehtivat Egeanmerellä noin 14. vuosisadalla eKr., rosvojoukot ovat ryöstäneet rannikkokaupunkeja. Antiikin aikana illyrialaiset ja tyrrhenialaiset tunnettiin merirosvoista, ja jo 258 jälkeen Kristuksen Herulien ryöstäjät hävittivät kaupunkeja Mustanmeren ja Marmaranmeren rannikoilla. Koska merirosvojen laivasto ei voinut vain purjehtia satamaan ja ryöstää sitä (siihen olivat linnoitukset ja tykit), maihinnousuosastot olivat tarpeen kaupungin valloittamiseksi ja sen ryöstämiseksi. "Merirosvouden kultaisena aikakautena" maihinnousuosastoja johtivat sellaisten henkilöiden kaltaiset kuin l'Ollonnais (Maracaibo), Morgan (Panaman kaupunki) ja Drake (Santo Domingo ja Cartagena) saavuttivat suuria menestyksiä ... ja voittoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla tuntuu olevan pitkä lista marttyyreita, niitä, jotka ovat valmiita kärsimään kidutusta ja kuolemaa uskomustensa vuoksi. Useimmilla heistä - vaikkakaan ei kaikilla - oli syvä vaikutus uskoonsa, usein saaden kaikenlaisia seuraajia kuolemaan jumalan tai jumalien puolesta. Useimpia heistä - vaikkakaan ei kaikkia - pidetään "pyhinä" vain oman uskontonsa ihmisille. Heidän kuolemansa jälkeen kaikenlaiset heidän tavaransa - sandaalit, naulat, luut, kupit ja muut oudot palaset - pidetään myös pyhinä. Ja kaikki nämä reliikit sijoitetaan temppeleihin, kirkkoihin ja luostareihin, joihin uskovaiset voivat tehdä pyhiinvaelluksen nähdäkseen ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla on parantajansa. Muinaisina aikoina papit olivat usein myös lääkäreitä, pitäen uskovaiset terveinä sekä ruumiillisesti että hengellisesti. Katolinen kirkko kunnioittaa useita varhaiskristittyjen parantajia pyhinä, ja keskiajalla perustettiin useita uskonnollisia järjestöjä, jotka ylläpitivät sairaaloita, spitaaleja, sairastuvia, hospitaleja ja alkeellista sairaanhoitoa köyhille ... jotkut tekevät niin edelleen. Katolilaiset eivät olleet yksin. Buddha julisti: "Bodhisattvojen tulisi oppia parantamisen taito auttaakseen muita ja vapauttaakseen heidät kärsimyksestä"; ja islamilaiset tiedemiehet pitivät muinaisten lääkäreiden tiedot elossa Euroopan pimeiden aikojen aikana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka metsästäjät ja ylänköalueiden asukkaat ovat aina olleet taitavia kulkemaan mäkisissä ja vuoristoisissa maastoissa, yleisesti ottaen hiihtolaskenta-alalta muodostettiin Sveitsissä, Itävallassa, Italiassa, Saksassa ja Intiassa vasta renessanssin aikakaudella. Sodankäynnin alusta lähtien korkeiden paikkojen hallitseminen on ollut tärkeää voiton kannalta; nämä alppimuodostelmat - yleensä pienet - eivät vain tiedustelleet maaston muotoja, vaan pyrkivät varmistamaan sen, että se pysyi heidän puolellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Saksan laivasto lähetti kaksi aaltoa pintakauppa-ryöstäjiä toisen maailmansodan aikana, pääasiassa muunnettuja jääkaappilaivoja, jotka olivat yleensä nopeampia ja vahvempia kuin tavalliset kauppalaivat. Ne oli varustettu laivaston tykeillä ja muutamilla torpedeilla ja miinoilla, ja niiden oli tarkoitus aiheuttaa kaaosta Tyynenmeren alueen liittoutuneiden laivaston keskuudessa... Mutta niiden suurin etu saattoi olla, että jotkut niistä oli varustettu laivaston tutkalla, joka pystyi havaitsemaan saaliin horisontin takaa. Itse asiassa tutka auttoi Kormoran-alusta yllättämään ja upottamaan australialaisen risteilijä Sydneyn yhdessä sodan tunnetuimmista tapauksista. Sukellusveneiden, sekä akselivaltojen että liittoutuneiden, täytyi luottaa sonariin kaukaisempien alusten paikantamisessa, koska tutka ei toiminut niin hyvin veden alla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyse hiljaisesta "Sanan" opettamisesta tai voimakkaasta saarnatuolista puhumisesta, uskonnon levittämisen ensisijainen tapa on julkinen puhuminen, johon kuuluvat kaikki puhetaitojen tekniikat. Itse asiassa katolisessa kirkossa ”oratorio” on tila, joka on varattu kirkolliseen julkiseen rukoukseen. Aluksi uskonnollinen puhetaito ulottui vain profeetan äänen kantavuuteen, mutta massamediakausi antoi sille evankeliumin siivet radiossa (esimerkiksi Billy Sunday) ja televisiossa (Billy Graham).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaksoiskääriminen on yksi tuhoisimmista liikkeistä sodankäynnissä, samanaikainen hyökkäys vihollisen muodostelman molemmille sivuille, yleensä toteutettu erittäin liikkuvilla elementeillä, kuten kevyellä ratsuväellä. Sun Tzu pohti "pihtiliikkeen" taidetta, mutta kehotti välttämään sitä, koska vihollinen todennäköisesti pakenisi ennen kuin se voitaisiin saattaa päätökseen; jos heidät todella saarrettaisiin ratsuväen toimesta, hän uskoi vihollissotilaiden taistelevan entistä raivokkaammin, koska he olivat joka tapauksessa tuomittuja. Siitä huolimatta kaksoiskäärimistä käyttivät menestyksekkäästi mm. Miltiades Marathonilla, Aleksanteri Suuri Hydaspesissa ja Hannibal Cannassa. Ja Genghis Khan käytti mongolien "sarvina" tunnettua alkeellista versiota. Lopulta saksalaiset kehittivät sen panssaroidun sodankäynnin huippuunsa - salamasodan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten Nelson DeMille sanoi, "Olemme kaikki pyhiinvaeltajia... mutta joillakin pyhiinvaeltajilla on paremmat kartat." Pyhiinvaeltaja on matkailija tarkoituksella, päästäkseen pyhään paikkaan - siis sekä fyysinen että henkinen matka johonkin erityiseen paikkaan jossakin tietyn uskomusjärjestelmän mukaan. Tämä saattaa olla pyhä kaupunki (Rooma, Mekka yms.), luonnonihme, jolle annetaan merkitys (Sinain vuori, Naj Tunich, Ganges-joki jne.), tai jotain paljon pienempää, mutta yhtä merkityksellistä. Väistämättä jotkut tällaisten paikkojen pyhiinvaeltajista palaavat "nähneenä valon" ja haluavat jakaa valaistumistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rannikkotykin tuki (tyyppi rannikkopommituksesta tunnetaan NGFS) on merivoimien tykkien käyttö - alkaen primitiivisistä kranaatinheittimestä aina moderneihin raketteihin - tarjoamaan tykistötukea maajoukoille rannikkoseuduilla. Nykyaikainen NGFS on usein osa valmistautuvaa tulta ("pehmittäminen") maihinnousuhyökkäyksiä varten. 1600-luvulla, pommilaivat olivat varustettu kahdella tai useammalla kranaatinheitin, joka ampuu räjähtäviä ammuksia vihollisjoukkoihin rantamaalla tai sen lähellä. Amerikkalaisen sisällissodan ja Krimin sodan aikana panssaroidut monitorit tekivät näyttäviä esiintymisiä yhdessä "kelluvien patterien" kanssa. Mutta ensimmäisen maailmansodan aikana, taistelulaivojen, risteilijöiden ja hävittäjien suuret tykit palvelivat paremmin NGFS:ää. Tätä käytäntöä käytettiin laajalti seuraavien kahden suuren sodan monissa maihinnousuoperaatioissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käännettävä teksti: Proselytisointi pyrkii kääntämään toiset omaan uskoon tai vähintään vakuuttamaan heidät siitä, että sillä on joitakin hyviä puolia. Proselytisoijat pyrkivät myös hävittämään tai rajoittamaan muiden uskontojen vaikutusta. Useimmissa uskonnoissa on niitä, jotka pyrkivät houkuttelemaan uusia uskovaisia; Baha'i-uskossa se on voimakkaasti korostettua, ja jokainen uskollinen mormoni lähtee lähetystyöhön proselytisoimaan ovelta ovelle. Monille kuitenkin tällainen toiminta on loukkaavaa, epäkunnioittavaa tai ärsyttävää. Joissakin maissa proselytisointi on itse asiassa laitonta, ja useimmissa sitä ei hyväksytä kouluissa, valtion rakennuksissa ja työpaikoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Tolkienin mielikuvituksessa metsästäjät puhuvat lintujen ja eläinten kanssa, todellisuudessa he liikkuvat metsässä äänettömästi ja ovat tarkkoja ampujia. Vaikka eri sivilisaatioissa on ollut näitä kykyjä omaavia erikoisjoukkoja aiemminkin, ensimmäiset yksiköt, joita kutsuttiin "ranger" -nimellä, olivat Benjamin Churchin ja Robert Rogersin perustamat siirtomaa-ajan metsästäjäjoukot Ranskan ja intiaanien sodan aikana. Vuonna 1775 Manner-Kongressi valtuutti perustamaan kahdeksan metsästäjäkomppaniaa kiusaamaan punatakkeja Yhdysvaltain vallankumouksen aikana; useimmat Euroopan maat seurasivat pian perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aseiden parantuessa asevarustelu kehittyi haarniskojen ja panssariläpäisevien teknologioiden välille, ja se on yhtä vanha kuin sota itse. Myöhäiskeskiajalla keksijät yrittivät käyttää pehmusteita haarniskan sisä- ja ulkopuolella toivoen lievittävän varsijousien nuolien ja piikkien vaikutuksia (mikään ei toiminut kovin hyvin). Maailmansodissa vastaus oli lisätä vain enemmän kerroksia panssaria; taaskaan se ei toiminut kovin hyvin. Toisen maailmansodan jälkeen keksittiin erilaisia "reaktiivisia panssareita". Räjähtävän reaktiivisen panssarin konsepti esitettiin ensimmäisen kerran venäläisen Bogdan Voitsekhovskin toimesta vuonna 1949, ja ensimmäiset tuotantomallit ilmestyivät 1960-luvulla. Useimmat nykyiset taistelupanssarivaunut varustetaan jonkinlaisella reaktiivisella panssarilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sarake, rivi ja neliö. Perusjalkaväen muodostelmat aina modernien aseiden, kuten konekiväärien ja nopeasti ampuvien tykistöjen, tehdessä tiiviin yhteenliittymisen teurastukseksi. Jokaisella muodostelmalla oli etunsa ja haittansa. Kyky muuttaa nopeasti muodostelmaa toiseen oli usein ratkaiseva tekijä jalkaväkiyksikön voiton ja tappion välillä, ja se oli monien harjoitusten aiheena. Näin ollen liikkuvasta sarakemuodostelmasta linjaan siirtyminen, joka kykeni tuomaan kaikki musketit tai piikit taisteluun, oli välttämätöntä; ja voi sitä riviä, joka ei kyennyt nopeasti muodostamaan neliötä, kun kyrassierit - "suuret miehet suurilla hevosilla" - hyökkäsivät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kattavasti käytettyjen rammin johti väistämättä ponnisteluihin vahvistaa runkoja, joita ne murskasivat niin usein. Kreikkalaiset kokeilivat runkojen vahvistamista ylimääräisillä puilla tuennaksi ja rakensivat jopa muutaman erittäin suuren aluksen noin 200 eaa. kaksinkertaisilla rungoilla, toinen ulommaisen sisällä: alukset kuten Tessarakonteres, Thalamegos, Syracusia ja Leontophoros. Valitettavasti useimmat näistä olivat niin kömpelöitä ja raskaita, että ne liikkuivat huonosti ja upposivat äkillisesti. Karthago ei ainoastaan vahvistanut runkojaan tukirakenteilla, vaan myös keulojaan, jotta ne voisivat murskata vihollisaluksia ilman itseaiheutettuja vaurioita. Kun höyry tuli sodankäyntiin, vahvistetut rungot tarkoittivat yhä paksumpia teräslevyjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tykistömiehistöt - ne, jotka käyttivät katapultteja ja kanuunoita - tapettiin usein nopeasti, jos vihollisjoukot pääsivät heidän luokseen. Miehistön erikoisala oli pitkät matkat, ei lähitaistelu. Mutta useimmat tykistömiehet olivat kevyesti aseistettuja siltä varalta, että asiat menisivät päin honkia; esimerkiksi roomalaisilla tykistömiehillä oli pilum, jolla he saattoivat puolustautua vihollisjalkaväkeä vastaan, joka pääsi heidän luokseen, toivoen pitävänsä heidät loitolla, kunnes muut legioonalaiset saapuisivat. Ruutin saapumisen ja taktiikan kehittymisen myötä (jolloin ratsuväen nähtiin olevan pääasiallinen vastavoima kenttätykistölle) tykistömiehistöt varustettiin pistooleilla ja lyhyillä miekoilla, ja he saattoivat tietenkin käyttää työkalujaan (rammataankoja, piikkejä, lapioita ja niin edelleen) torjuakseen ei-toivottua huomiota vihollissotilailta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aseistetun ratsuväen ilmaantuessa taistelukentälle, toista panssaroitua ratsuväkeä käytettiin yrittämään estää heitä ajamasta koko muun armeijan yli. Keskiajalla tämä tapahtui vastakkaisista ritareista koostuvien joukkojen avulla, jotka olivat varustettu turnajaispeitsillä, joissa oli terävät rauta- tai teräksiset pistävät päät, jotka saattoivat lävistää levypanssarin (ritarit kantoivat yleensä myös miekkaa tai tikaria taistellakseen ratsailta pudottuaan). Panssaroitujen ajoneuvojen saapuminen taistelukentälle toi mukanaan uuden erän panssarintorjunta-aseita: panssariläpäiseviä räjähteitä (APHE), räjähtäviä palopommeja (HEI), panssarintorjuntapommeja (HEAT), panssarinläpäiseviä hylkivätekniikkalaukauksia (APDS) ja monia muita ammuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skotlantilaisten itsenäisyyssotien aikana he kehittivät schiltron-ryhmityksen vastatakseen englantilaisten etuihin lukumäärässä ja aseissa. He käyttivät 6-8 jalkaa pitkiä piikkejä estääkseen sekä jalkaväen että ratsuväen, kuten William Wallace, joka asetti schiltronit ympyrään Falkirkin taistelussa vuonna 1298 jKr. Schiltronit saattoivat olla ympyrän muotoisia tai yleisemmin suorakaiteen muotoisia, jolloin ne olivat sekä hyökkääviä että puolustavia toimia, ja ne olivat erittäin hyviä työntämään takaisin suuret määrät englantilaisia miekkamiehiä. Ensimmäinen hyökkäävä schiltronin käyttö on luottoa Robert the Bruce'lle Bannockburnin taistelussa, joka oli loistava voitto skotlantilaisille. Tämän jälkeen suorakaiteen muotoiset schiltronit olivat monissa voitoissa (ja tappioissa), ja ryhmitys omaksuttiin myös walesilaisilla ja flaaminkielisillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kevyt ratsuväki oli tunnettu hävityksestä - ei ryöstöstä tai saalistuksesta, mikä tarkoittaa tavaroiden poisviemistä. Varhaisilla hyökkääjillä tämä oli yleisin ja tehokkain sodankäynnin muoto, koska he eivät yleensä voineet kohdata järjestäytynyttä armeijaa avoimessa taistelussa. Nämä hävitykset saattoivat tuhota kokonaisia alueita, kuten sata vuotta kestäneen sodan aikana suosittu chevauchée (kirjaimellisesti "hevoshyökkäys"), esimerkiksi Mustan Prinssin toteuttama etelä-Ranskassa vuonna 1355 jKr. Profeetta Muhammed saarnasi hävityksen käytön puolesta islamin alkuperäisen laajentumisen aikana, mikä oli täydellinen strategia erittäin liikkuvien arabijoukkojen kannalta. Hävityksenä politiikkana se jatkui Napoleonin ja Yhdysvaltain sisällissotien aikana, jonka jälkeen se jäi pois suosiosta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tiedustelu oli yksi ensimmäisistä tehtävistä, kun ilmapallot ja lentokoneet tulivat sotilaallisiin asioihin, ja se oli entistä tärkeämpää laajoilla, avoimilla valtamerillä. Sillä saattoi olla noloa, jos vihollislaivasto pääsi hiipimään kantaman sisään. Merisotilastiedustelukoneet tekivät ensiesiintymisensä ensimmäisen maailmansodan aikana, yleensä yksipaikkaisia aluksia, jotka laukaistiin vesitasoalusteilta tai taistelulaivoilta, joilla oli lyhyt lentokansi asetettu joillekin tykkitorneista (valitettavasti nämä eivät voineet laskeutua, joten lentäjien piti hylätä lentokoneensa veteen laivan vieressä ja odottaa pelastusta). Sotien välisenä aikana parempien ratkaisujen etsiminen johti katapultteihin ja pidätyslaitteisiin, ja todelliset lentotukialukset tekivät ensiesiintymisensä, kullakin oma pitkän kantaman tiedustelukoneiden komppaniansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun pintasotalaivat - erityisesti hävittäjät, korvetit ja fregatit - saivat sonarin, asiat eivät olleet läheskään niin helppoja sukellusvenemiehistöille. Sonar kehitettiin ensimmäisen maailmansodan loppupuolella, liian myöhään auttaakseen U-veneiden "vitsauksen" voittamisessa. Mutta poikkeuksellisen ennakoivasti seuraavaan suureen sotaan mennessä monet pienemmistä saattolaivoista oli varustettu passiivisella sonarilla ja ne kuuntelivat syvyyksiä etsien merkkejä väijyvästä sukellusveneestä, jotta he voisivat pudottaa syvyyspommeja ja eliminoida sen. Ainoa tapa vastata kaikkeen tuohon pingingiin sukellusveneelle oli ryhtyä "hiljaiseen kulkuun", sammuttaen kaikki tarpeettomat äänet. Moottorit katkaistiin, ilmanvaihto minimoitiin ja miehistö pysyi hiljaa... yleensä hiljaa rukoillen ja toivoen, että vihollinen yläpuolella kulkee heidän ylitseen tietämättömänä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antropologit ja arkeologit ovat ehdottaneet, että neoliittiset metsästäjät käyttivät väijytystä vaarallisen saaliin, ja myöhemmin toistensa, saamiseksi. Joten vihollisen yllättämisen, muutaman iskun tekemisen ja pois juoksemisen taidon hyödyntäminen piiloutumisen ja hiipimisen avulla on ollut sodankäynnin peruspilari pitkään. Väijytys on tarkoitettu iskemään voimakkaampaan viholliseen kovaa, aiheuttamaan suhteettoman suuret tappiot yllätyselementin avulla ja sitten häviämään pensaikkoon taistelun sijaan. Se on ollut suosittu taktiikka ryöstelijöille vuosituhansia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi kevyen ratsuväen suurimmista eduista verrattuna raskaisiin oli se, että kevyet olivat huomattavasti nopeampia ja siksi ihanteellisia ajamaan takaa ja kaatamaan voitetut vihollisjoukot, jälkijoukot ja leirin seuraajat. Itse asiassa heidän liikkuvuutensa ja nopeutensa tarkoitti, että kevyttä ratsuväkeä käytettiin edelleen ensimmäisen maailmansodan alussa, kun taas raskaammat tyypit oli hajotettu. Panssarisodankäynnin kehittyessä erottelu palasi, päätaistelupanssarivaunuja pidettiin "raskaina ratsuväkeinä" ja panssaroituja autoja sekä kevyitä panssarivaunuja, jotka olivat edelleen huomattavasti nopeampia kuin kömpelöt veljensä, "kevyinä". Tarvittaessa mekanisoitu kevyt ratsuväki voi edelleen ajaa voitetun yli hidastumatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma, kuka keksi ensimmäisen kaukoputken, yksittäisen optisen putken, jossa on hiottu linssi kaukana olevien kohteiden suurentamiseksi, mutta se näyttää alkaneen Aasiassa, sillä tiedetään, että kaukoputkia käytettiin arabien ja kiinalaisten valtakunnissa vuoteen 1608 jKr, jolloin hollantilainen Jacob Metius alkoi valmistaa niitä kaupallisesti. Metiuksen laitteessa oli 15mm linssi toisessa päässä ja kaksoiskovera okulaari, joka antoi noin 3x suurennoksen. Se ei ollut vain suosittu merimiesten keskuudessa, vaan myös jokaisella kenraalilla piti olla yksi... samoin kuin heidän tiedustelusotilaillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisinaan vakoojien täytyy paeta, ja suosittu kuva - johon liian monet toimintaelokuvat ovat vaikuttaneet - on, että heitä jahdataan korkean nopeuden takaa-ajossa häijyjen roistojen tai viranomaisten toimesta. (Tosiasiassa, jos tilanne on tämä, agentti yrittää järkevimmin sulautua joukkoon ja livahtaa pois julkisilla kulkuvälineillä.) Mutta toisen maailmansodan ja kylmän sodan aikana useat tiedustelupalvelut järjestivät väistöliikkeiden ajokursseja agenteilleen, opettaen heille esimerkiksi J-käännöstä, voimaliukua, pyrstön heittoa ja PITiä ("tarkka immobilisointitekniikka"). Historiallisia tapauksia vakoojista, jotka ovat välttäneet kiinnijäämisen ajoneuvolla, ei ole olemassa, mutta miksi pilata hyvä tarina?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten kuuluisa (joskin fiktiivinen) Arthur J. Raffles tai (oikea) Bill Mason, kissavarkaat varastavat arvoesineitä. Vakoilijoitakin kutsutaan joskus varastamaan asioita - suunnitelmia, luonnoksia, koodeja... ja taideteoksia. Jälkimmäinen joko nolatakseen ulkomaisen hallituksen tai palauttaakseen kansallisia kulttuuriomaisuuksia, jotka on aiemmin ryöstetty tai varastettu. Kyky livahtaa sisään ja ulos huomaamatta ja jättää viranomaiset hämmentyneiksi on taito, joka on tuonut useamman mestarivaras työllistymään tiedustelupalveluissa. Menestyksekkäimpiä ryöstöjä ei tietenkään koskaan julisteta tai myönnetä uhrien tai agenttien taholta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurten huijausten taidon mukaan jotkut menestyksekkäistä luottamushuijareista – Victor Lustig (joka myi Eiffel-tornin ... kahdesti), Charles Ponzi (jonka "rikastu nopeasti" -huijaus nimettiin hänen mukaansa) ja Ferdinand Demara (tunnetaan nimellä "Suuri Laittaja") – on "lukea uhria" ja sitten mukautua hänen suurimpiin heikkouksiinsa. Olipa kyse sitten pankkitilin tyhjentämisestä tai koko talouden horjuttamisesta (kuten Saksan "Operaatio Bernhard" toisen maailmansodan aikana), huijareiden ja vakoojien temput usein menevät päällekkäin. Molemmat käyttävät esimerkiksi säännöllisesti "kalkkuna-ilmapallo"-temppua, saaden hyväuskoisen uhrin uskomaan, että joku on kuollut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sabotaasi, vakoojien tai vastarintaliikkeen jäsenten toimesta, on vaikea estää ja melko tehokasta. Laajalle levinnyt "yksinkertainen sabotaasi" (kuten renkaiden viiltäminen, polttoaineen saastuttaminen, koneenosien vahingoittaminen, sähköjohtojen katkaiseminen ja muu vastaava) voidaan toteuttaa melkein kenen tahansa toimesta; todella suurten asioiden toteuttamiseen - kuten heinäkuussa 1916 Jersey Cityssä tapahtunut Black Tomin räjähdys, joka tuhosi varastoja ja aluksia täynnä ammuksia ja polttoainetta - vaaditaan koulutusta. Toisen maailmansodan aikana amerikkalainen OSS (myöhemmin nimetty uudelleen CIA:ksi) opetti satoja liittoutuneiden sabotöörejä tunnistamaan koneiden avainkomponentit... ja kuinka räjäyttää ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mikä tahansa vanha juttu - peruukki, lasit, pumpulia poskissa, vatsan ympärille kiedottu pehmuste tai jopa vain vaatteiden vaihto - on naamio, kunhan se muuttaa henkilön ulkonäköä. Naamio on näyttelijöiden, rikollisten ja vakoilijoiden työkalu. Yleensä vakoilussa käytetään naamioita lyhytaikaisesti päästäkseen sisään ja ulos paikoista, yleensä jonkun henkilönä, joka näennäisesti kuuluu sinne; joskus, kuten syvän peitteen agenteille, naamio voi olla hieman pysyvämpi ja saattaa jopa vaatia leikkausta. Kunhan tekaistu ulkonäkö vastaa väärennettyjä henkilöllisyyspapereita, kaikki on hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Romanttinen, historiallinen, veressä kylpevä: Massoud, Che, Mao, Fidel, l'Ouverture, Avraham Stern, Michael Collins ja sadat muut. Vuosisatojen ajan tiedustelupalvelut ovat tukeneet, taloudellisesti tai materiaalisesti, sissijohtajia, jotka taistelevat vallankumouksen tai vastarinnan sotia. Joissakin tapauksissa tämä tuki on avointa ja toisissa salattua. Mutta tavoite on sama, aiheuttaa epämukavuutta konfliktin toisella puolella olevalle vallalle. Vaikka nämä johtajat eivät (yleensä) ole vakoojarenkaiden agentteja, heidän epäsäännöllinen sodankäyntinsä hyödyttää silti sponsoria. Ja tuo yhä enemmän kannattajia heidän lippunsa alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sekä vakoilussa että vastavakoilussa useiden kielten sujuva hallinta on etu. Se auttaa monenlaisissa tehtävissä, kuten valvonnassa ja soluttautumisessa. Vaikka varhaiset vakoojat värvättiin usein pelkästään kielitaitonsa vuoksi, toisen maailmansodan alkaessa useimmilla tiedustelupalveluilla oli omat koulut laittaa agentit oppimaan vihollisen kieltä tai kieliä. Kielten monimutkaisuus vaikeutti joidenkin maiden vakoilemista, kuten japanilaisten ja kiinalaisten kohdalla. Kylmän sodan aikana sekä CIA että KGB perustivat jopa instituutteja tutkimaan kielitiedettä pyrkiessään voittamaan tällaiset haasteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuka voi vastustaa näppäriä pikku vempaimia? Eivät ainakaan vakoilun parissa työskentelevät. Siitä lähtien, kun ensimmäiset vakoojat käyttivät ”näkymätöntä” mustetta ja piilotettuja aseita, maailman tiedustelupalveluiden asevarikot ovat laajentaneet keksintöjen valikoimaansa auttamaan salaisuuksien varastamisessa tai suojelemisessa. Vaikka laitteiden luettelo ei ehkä ole yhtä pitkä kuin James Bond -sarjassa, Brittiläisen salaisen tiedustelupalvelun - paremmin tunnettu nimellä MI6 - väitetään ylläpitävän laajaa (ja tappavaa) kokoelmaa pääkonttorissaan osoitteessa 85 Vauxhall Cross. Mutta tietenkin, kukaan ei ole aivan varma siitä, mitä ne saattavat olla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Operaatio Paperclip" oli pitkäaikainen (1949-1990) OSS/CIA-ohjelma, jonka tarkoituksena oli tuoda tiedemiehiä, insinöörejä ja teknikkoja natsi-Saksasta ja muista maista työskentelemään Amerikassa pääasiassa raketti- ja ydinhankkeissa. Ohjelman lakkauttamiseen mennessä yli 1500 "rakettitieteilijää" oli värvätty, kiristetty tai houkuteltu työskentelemään Yhdysvalloille. Yhtä lailla kuin amerikkalaisen edistyksen tarkoituksena oli estää näiden ihmisten päätyminen Neuvostoliittoon, jolla oli oma "Operaatio Osoaviakhim" tekemässä samaa asiaa. Joukossa oli muun muassa Werner von Braun, Kurt Debus, Hubertus Strughold ja Arthur Rudolph.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viettely, vakoojataktiikkana, on yhtä vanha kuin synti (niin sanotaan); klassisessa hunajapurkkitehtävässä kielletty suhde johtaisi mustamaalaukseen, jonka kautta höynäytetty henkilö joutuisi paljastamaan luokiteltua tietoa tai suorittamaan muita tehtäviä - toisin sanoen toimimaan vietelijän agenttina. Kylmän sodan huipulla Neuvostoliiton KGB ja Itä-Saksan Stasi kouluttivat aktiivisesti agenteja (joita kutsuttiin "pääskysiksi" naisille ja "korpeiksi" miehille) houkuttelemaan ulkomaalaisia... Tämänkaltaisista tapauksista tunnetuin on merijalkaväen Clayton Lonetreesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka vakoojatoimintaa on harjoitettu jo Francis Walsinghamin (Elizabeth I: n "vakoilijamestari") ajoista lähtien, modernin sodankäynnin tulo teki teknologiaan liittyvän tiedon hankkimisesta ensisijaisen tärkeää. Tällainen kieroilu saavutti huippunsa toisen maailmansodan ja sitä seuranneen kylmän sodan aikana. Amerikkalaiset operaatiot, kuten "LUSTY" (saksalaisen ilmailuteknologian paljastaminen ja arviointi) ja Technical Air Intelligence Units (japanilaisten lentokoneiden takavarikointi ja analysointi), kuvaavat tämän tyyppistä vakoilua. Myöhemmin neuvostoliittolaiset ja amerikkalaiset vakoojat kaivoivat tietoa, mitä salaisuuksia he voisivat varastaa tutkimuslaitoksista, ministeriöistä ja tehtaista - työ, jota nykyään tekevät valtion rahoittamat hakkerit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Infantry square on muodostelma, jossa jalkaväki tiivistää rivinsä ja asettuu kaikille sivuille ulospäin, jotta se voisi torjua ratsuväen hyökkäyksiä. Roomalaiset keksivät tämän taktiikan Plutarkhoksen mukaan, koska he joutuivat usein taistelemaan hevosbarbaareja vastaan; esimerkiksi Carrhaen taistelussa legioonat käyttivät nelikulmiota onnistuneesti parthialaisia vastaan. Han-dynastian ratsujalkaväki laskeutui ratsailta ja muodosti neliöitä monissa taisteluissaan pelättyjä Xiongnuita vastaan. Neliömuodostelma, joka jäi pois käytöstä keskiajalla, heräsi uudelleen eloon 1300-luvulla ja oli keskeisessä asemassa Napoleonin sotien aikana. Valitettavasti tiiviisti pakattu jalkaväki – kuten neliössä – oli altis tykistötulelle. Mutta se oli paras keino torjua ratsuväen hyökkäyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pian sen jälkeen, kun konekiväärit oli asennettu kaksitasoisiin hävittäjiin, tehtävästä ammuksetta palanneet lentäjät huvittelivat sukeltamalla ja tulittaen maakohteita... yleensä onnetonta jalkaväkeä ja huoltosaattueita, jotka olivat juuttuneet länsirintaman mutaan. Yleisesikuntien päälliköt näkivät tässä arvon, ja niin maakohteiden räjäyttäminen tuli osaksi ilmataktiikkaa (se oli vähemmän vaarallista kuin ilmataistelut). Lentokonesuunnittelijat alkoivat jopa rakentaa lentokoneita, jotka oli omistettu maahyökkäyksille, kuten Junkers J.1, jossa oli kaksi alaspäin suunnattua konekivääriä. Toisen maailmansodan aikana useimmilla taistelijoilla oli sotakoneita, jotka oli omistettu maakohteiden räjäyttämiseen, useimmat niistä asennettuna useita konekiväärejä ja joitakin pieniä raketteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matopommitus - tunnetaan myös nimillä aluepommitus, kyllästyspommitus ja kuvaileva hävityspommitus - on aalto pommittajia, jotka pudottavat suuria määriä kohdentamattomia räjähteitä aiheuttaakseen mahdollisimman suurta vahinkoa valitulla maapinta-alalla. Tämä koko alueen umpimähkäinen pommittaminen on melko tehokasta, joskin kalliita ammuksissa, tasaiseksi tekemään peltoja ja maatiloja, teollisuusalueita, asuinalueita ja kaikkea muuta. Ensimmäinen matopommien käyttö oli Condor Legionin toimesta Espanjan sisällissodan aikana vihollisjoukkoja vastaan, jotka olivat hajallaan kivisillä rinteillä El Mazucon taistelussa. Toisen maailmansodan aikana kaikki suuret taistelijat turvautuivat matopommitekniikoihin. Lopulta sellainen pommittaminen, joka kohdistui alueille, joilla oli "siviilien keskittymä", kiellettiin Geneven yleissopimuksen 1977 I-protokollalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäistä kertaa toimittajat kuvasivat aluksen termillä "supertukialus" HMS Ark Royalista vuonna 1938, joka oli 685 jalkaa pitkä ja kykeni kantamaan 72 lentokonetta (vaikka tämä ei auttanut paljon, kun se torpedoitui vuonna 1941). Seuraavaksi amerikkalaiset julistivat 45 tuhatta tonnia painavat Midway-luokan tukialukset "superiksi" vuonna 1943; kolme niistä valmistui. Mutta vasta kylmän sodan aikaiset Yhdysvaltojen ja Venäjän ydinvoimalla toimivat tukialukset voidaan ehkä oikeutetusti kutsua supertukialuksiksi. Käytännössä kelluvina kaupunkeina toimivat amerikkalaiset Nimitz-luokan tukialukset voivat kulkea rajattoman matkan 20-25 vuoden ajan kahden ydinreaktorin voimalla, kyydissään yli 5000 laivan ja lentohenkilöstöä, 85-90 lentokonetta ja helikopteria sekä 100-104 tuhannen tonnin paino. Ja tässä ei ole edes huomioitu aluksilla olevia ohjuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivat hiili-, polttoöljy- ja dieselkaudella käyttivät paljon polttoainetta ja ammuksia sodan aikana. Laivan tenderi - tai kuten kuninkaallinen laivasto niitä kutsui, depot-laiva - oli ratkaisu siihen, ettei sotalaivojen tarvinnut kulkea edestakaisin satamaan. Käytännössä nämä olivat liikkuvia huoltotukikohtia, jotka kykenivät täydentämään tai korjaamaan aluksia, jotka tekivät likaisen työn. Usein nämä olivat omistettu tietyn tyyppisille laivoille, kuten maailmansotien aikaisille brittiläisille hävittäjille. Lähes mikä tahansa suurella lastikapasiteetilla varustettu alus voisi toimia tenderinä... ja tekikin niin. Itse asiassa toisen maailmansodan aikana saksalaiset käyttivät muokattuja Type XIV -sukellusveneitä (lempinimeltään 'Milchkuh') täydentämään U-veneitä merellä polttoaineella, moottoriöljyllä, torpedolla ja ruoalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>NATOn mukaan tukahduttaminen on “tulen käyttö, suoraan tai epäsuorasti, vihollisen liikkeen tuhoamiseen, neutraloimiseen tai tukahduttamiseen.” Ennen kuin NATO määritteli termin niin hienosti, Kuninkaallinen Armeija määritteli sen “tulella aikaansaatuun väliaikaiseen tehottomuuteen kohdistuvaksi iskuksi.” Toisin sanoen joku kohti ampuessaan hidastaa heitä… nerokas oivallus, jonka sotilaskomentajat tajusivat kauan ennen NATOa. Mutta tukahduttava tuli vaatii paljon ammuksia, jotka on ammuttava nopeasti, joten sitä ei käytetty usein ennen teollisen aikakauden sodankäyntiä, jolloin siitä tuli yleinen taktiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sodan kehittyessä ja ratsuväen jakautuessa "kevyeksi" ja "raskaaksi", erilaisia hevosia jalostettiin erilaisin kyvyin. Keskiajalla erittäin arvostettu oli destrier - massiivinen, hidas mutta voimakas ratsu ritareille ja aatelisille; mutta paljon yleisempi oli courser, vahva ja nopea. Yleensä asemiesten ja skviirien ratsastamat, nämä olivat taisteluun koulutettuja, kevyesti panssaroituja ja toimivat taistelun sivustoilla, ratsastaen alas jousimiehet, tykistömiehet ja muut. (Samaan aikaan raskaat ritarit heidän destriereillaan taistelivat tietenkin Jumalan, kuninkaan ja kunnian puolesta keskellä.) Arvokas, mutta paljon edullisempi kuin destrier, courser oli keskiajan armeijan työhevonen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ajan kuluessa suolaisessa meressä rakentamisen jälkeen, laivan runko likaantui merielämällä (erityisesti näkinkenkillä ja laivanmadoilla) ja kärsi lahoamisesta ja korroosiosta. Kaikki tämä hidasti sitä huomattavasti, ja runko muuttui vähemmän virtaviivaiseksi ja kestäväksi. Vaikka erilaisia korjaustoimenpiteitä oli kokeiltu vuosisatojen ajan, vasta kuparipäällystystekniikan kehittäminen ja käyttöönotto Royal Navyssä 1700-luvun puolivälissä toi "parannuksen" (vaikkakin Amerikan vallankumous hidasti uudelleenvarustelua). Se osoittautui siunaukseksi merirosvolaivoille, jotka kokivat haasteelliseksi löytää paikan rungon raaputtamiseen ja puhdistamiseen. Näin ollen brittiläisrakenteiset rosvolaivat, kuten kuparipäällysteiset CSS Alabama, Florida ja Shenandoah, olivat sekä nopeita että kykenivät pysymään merellä pitkiä aikoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englantilainen Conrad Hal Waddington oli saanut koulutuksensa biologina ja hänestä tulisi myöhemmin vaikutusvaltainen geneetikko ja filosofi, joka loi perustan "systeemibiologialle". Mutta toisen maailmansodan syttyessä hän vastasi kutsuun ja hänet määrättiin välittömästi operatiiviseen tutkimukseen rannikkokomentoon (Coastal Command). Komentajan B-24 Liberator-pommikoneet olivat poissa käytöstä huollon vuoksi suhteettoman suuren osan ajasta; Waddingtonin tiimi keräsi tietoja ja totesi, että ennaltaehkäisevään huoltoon käytettiin liikaa aikaa verrattuna korjauksiin, jotka olivat välttämättömiä pommikoneiden taisteluvalmiuden ylläpitämiseksi. Näistä löydöksistä syntyi hänen "voimavalmius" (force readiness) -käsitteensä; vaikka säännöllisen huollon laiminlyöminen saattaisi aiheuttaa ongelmia joillekin koneille, paljon harvemmat olivat poissa käytöstä mihinkään tiettyyn aikaan. Itse asiassa rannikkokomentajan pommikoneiden tehokkaat lentotunnit lisääntyivät noin 60 prosentilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The last battles of World War I featured the first appearance of tanks, and generals soon sought a way to destroy these; attacking them from the air seemed a logical approach. But, given that most fighters of the day were unarmored and their weapons could rarely penetrate the tank armor, they weren’t very effective … in fact, the RAF suffered losses approaching 30% among ground-attack aircraft in 1918. But when Europe went at it again in 1939, fighter-bombers devoted to attacking tanks were common, such as the German Stuka, British Hurricane Mk IID, and Russian Sturmovik. As the war progressed, even standard fighters were up-armed with cannons and rockets to make them “tank busters.” </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keihäitä – sekä heitto- että pistokeihäitä – on käytetty esihistoriallisista ajoista lähtien metsästykseen ja sotaan. Pistokeihäät ovat yleensä raskaampia, tukevampia ja niitä käytetään yhdellä tai kahdella kädellä. Pronssikaudella pesällä varustetut metallipäiset keihäät olivat yleisin ase, ja noin 7. vuosisadalla eaa. kreikkalaiset loivat falangin, tiiviin joukkoaseman, jossa hyödynnettiin jopa yhdeksän jalan pituisia pistokeihäitä tiheissä riveissä. Kömpelö kreikkalainen keihäs antoi lopulta tilaa erilaisille sauvaseille, jotka yhdistivät keihään pistovoiman kirveen leikkaavaan reunaan: hilpari, glaive, bill ja piikki ... jälkimmäinen oli hallitseva ase 1500- ja 1600-luvuilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan aikana alkeelliset pommikoneet toimivat yksi-, kaksi- ja kolmikkoina; joten niiden omaksuma muodostelma ei ollut kovin merkittävä, vaikka takaa päin limittyvät tulikentät olivat hyödyllisiä. Mutta toisen maailmansodan massiiviset pommikoneiskut olivat toinen juttu; muodostelmat auttoivat puolustautumaan vihollishävittäjiä vastaan, toimittamaan mahdollisimman paljon pommeja kohteeseen ja estämään pommikoneiden törmäämisen toisiinsa. Kun Yhdysvaltain ensimmäisten päiväsaikaisten tehtävien tappiot miehitetyssä Euroopassa saavuttivat huimaavia määriä, eversti Curtis LeMay kehitti taistelulaatikkomuodostelman elokuussa 1942. Joulukuuhun 1942 mennessä tappiot olivat edelleen korkeat, mutta ne olivat laskeneet huomattavasti. Lyhyessä ajassa "Javelin Down" -taistelulaatikkomuodostelma otettiin käyttöön sekä amerikkalaisten että brittien kaikissa pommitusoperaatioissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun historia kääntyi Euroopassa pimeältä keskiajalta keskiajalle, pehmustetut varusteet korvattiin ritarien jalokivien panssaroimalla bardilla. Caparisonit eivät kestäneet ristinuolien, pitkäjousien ja piikkien kasvavaa tehokkuutta, ja hevosista tuli ensisijaisia ​​kohteita (eivätkä hyvin panssaroituja ratsastajia). Rintapanssarista täydelliseen haarniskaan kehittyvä bardointi kehittyi ensin Lombardian asevarastoissa. Täydellinen barding koostui viidestä pääosasta: chanfron (kasvot), crinière (kaula), croupier (takakappale), flanchard (kyljet) ja peytral (rinta). Näin varustetut destriers hallitsisivat Euroopan sodankäyntiä kolmen vuosisadan ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kesäkuussa 1914 Arthur Longmore pudotti ensimmäisen ilmatorpedon Royal Navy Air Stationilla Calshotissa. Vaikka ilmatorpedoja ei käytetty paljon ensimmäisen maailmansodan aikana (niiden sota-aseet taipuivat räjähtämään osuessaan veteen), useat maat uskoivat niiden potentiaaliin – erityisesti Iso-Britannia, Amerikka ja Japani. Sotien välisinä vuosina kaikki kolme osallistuivat merkittäviin ponnisteluihin kehittääkseen luotettavampia torpeedoja ja suunnitellakseen erityisiä lentokoneita niiden kuljettamiseen. Torpedopommittajat, sekä maalta että lentotukialukselta laukaistut, osoittautuivat melko tehokkaiksi tulevassa sodassa, kuten Tarantossa ja Pearl Harborissa. Vaikka ilmatorpedot ovatkin nykyään yleisesti vanhentuneita, laivastosodankäynti muuttui ikuisesti torpedopommittajien varjossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaiset, jotka kärsivät barbaarien kiusanteosta, jotka vaativat heitä ammuskelemaan heitä, kehittivät testudo - tai ”kilpikonna” -muodostelman torjumaan tuota hulluutta. Käytännössä ulompien rivien joukot asettivat kilpensä muodostaen ympäröivän seinän, kun taas sisemmät nostivat omansa peittämään yläosan. Niin kauan kuin kilpikonna piti, heidät suojattiin sääristä kalloon. Kun vihollinen lopetti heittojen tekemisen, legioonalaiset saattoivat nopeasti hajottaa muodostelman ja jatkaa barbaarilaisten teurastamista. Plutarkhos oli ensimmäinen, joka kuvasi testudoa, jota Marcus Antonius käytti Parthian hyökkäyksessä 25 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyse pappi, lähetti tai jopa profeetta, on hyödyllistä puhua laumansa kieltä. Lähettien kouluttaminen paikallisella kielellä (kuten esimerkiksi katolinen kirkko teki lähettämiensä lähettien kanssa norjalaisille) ja pyhien tekstien kääntäminen, jotta paikalliset voisivat lukea pyhät tekstit itse, on vaikuttanut valtavasti kaiken saarnaamisen menestykseen. Itse asiassa on olemassa jopa kääntämisen suojeluspyhimys (pyhimyksiä on melkein kaikille asioille), eräs Stridonin Hieronymus, joka käänsi heprealaisen Raamatun latinaksi. Mutta kuten buddhalaiset munkit, jotka käänsivät Intian sutrat kiinaksi, joskus pyhä sana mukautettiin ottamaan huomioon kulttuuriset herkkyydet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raskas ratsuväki ei ollut kovin hyvä kaupunkitaisteluissa, ja ratsastavat sotilaat yleensä laskeutuivat hevosen selästä ja liittyivät ryöstelyyn, häpäisemiseen ja muuhun, kun kaupunki oli vallattu. Muurien murtaminen ja itse kaupungin valtaaminen jätettiin köyhän jalkaväen ja tykistön tehtäväksi. Kuitenkin ratsuväki oli erittäin hyvä kauhistuttamaan muurittomia naapurustoja, mellastamaan kaduilla ja ratsastamaan siviilien ja sotilaiden yli, jotka eivät väistäneet heitä. Asiat eivät ole muuttuneet paljon antiikin ja nykyajan välillä; panssarivaunut eivät vieläkään ole kovin hyviä katutaisteluissa, mutta ne ovat erinomaisia läpiajamisessa lähiöissä... Stalingrad, Berliini, Manila jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 5500 vuotta sitten, ennen kirjoittamisen keksimistä sen tallentamiseksi, Hamoukarin kaupungin ihmiset lähellä rikkaita kuparikaivoksia joutuivat ensimmäisen tunnetun kaupunkisodankäynnin kohteeksi, kun Urukin kaupungista tullut armeija hyökkäsi ja taisteli tiensä läpi katujen tappaen suurimman osan väestöstä. Taistelu asutuilla alueilla on taktinen painajainen, mutta keskiajalla jotkut sotilasyksiköt tulivat erikoistumaan siihen. Kun kaupungin muurit oli murrettu, nämä jalkaväkisotilaat tunkeutuisivat aukosta sisään päättääkseen vastarinnan käsirysyssä (koska ratsu- eivätkä ohjusjoukot olleet kovinkaan hyödyllisiä ahtaissa paikoissa), kuten Jerusalemissa ja Konstantinopolissa ristiretkien aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tulitus, joka pelasti nuo Redcoatit useammin kuin kerran, juontaa juurensa kauas ennen musketteja; sitä käyttivät jouset kantavat muodostelmat muinaisissa sivilisaatioissa ampumaan joukon nuolia samanaikaisesti komennolla, korvaten tällöin primitiivisten jousien epätarkkuuden, hitaan tulitusnopeuden ja rajallisen kantomatkan. Ensimmäisen laukauksen jälkeen tuli joko tehtiin riveissä - kuten Agincourtissa, jossa englantilaiset pitkäjousimiehet teurastivat ranskalaiset ritarit - tai "mielensä mukaan". Ottaen huomioon, että suurin osa miliisistä aina 1600-luvulle asti oli kouluttamattomia talonpoikia, taktiikka toimi melko hyvin yhtä kouluttamattomia rynnäkkömiliisejä vastaan. Kun musketti ilmestyi Euroopan taistelukentille, taktiikka omaksuttiin, todennäköisesti ensin Mauricen toimesta Nassaudessa vuonna 1594.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raskas ratsuväki pääsee oikeuksiinsa, kun se voi ajaa takaa voitetun vihollisen, erityisesti niitä, jotka ovat kaaoksessa ja epäjärjestyksessä. Järjestäytynyt vetäytyminen voi nopeasti muuttua pakokauhuksi, kun raskas ratsuväki hyökkää jo merkittäviä tappioita kärsineiden joukkojen kimppuun; seurauksena tilanne, jossa "jokainen on itsensä puolesta", on ihanteellinen nopeasti liikkuvien ratsastajien ja heidän keihäidensä ja sapeliensa kannalta. Itse asiassa yleensä enemmän sotilaita on kuollut pakokauhun aikana kuin taistelussa. Ja tankit toimivat yhtä hyvin kuin raskas ratsuväki muuttaessaan vetäytymisen pakokauhuksi, kuten saksalaiset osoittivat toistuvasti heidän salamasodallaan Euroopan halki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 2800 kamikaze-lentokonetta upotti 34 liittoutuneiden sotalaivaa ja vahingoitti 368 muuta Tyynenmeren sodan viimeisinä, epätoivoisina päivinä... näin ollen noin 14 prosenttia kamikaze-lentäjistä pääsi läpi saaden osuman. Tämän vuoksi on vain vähän ihmeteltävää, että laivaston tykkimiehet kehittivät omat menetelmänsä syöksyvien kamikaze-lentokoneiden torjumiseksi. Vaikka kevyet, nopeasti ampuvat ilmatorjuntatykit, kuten Boforsin ja Oerlikonin automaattikanuunat, saattoivat ja tekivätkin niin, että ne heittivät paljon metallia tulossa olevan lentokoneen tielle, raskaamman ilmatorjunnan (kuten 38-kaliiperin) tuli oli se, joka pystyi pudottamaan yhden taivaalta, jos se osui siihen. Mutta vuoden 1945 alkupuolella radioaaltojen läheisyysyhteys-sytyttimet – seitsemän kertaa tehokkaampia kuin aiemmat – tulivat viimein saataville ja käänsivät sodan suunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seuraavana vuonna 1864 itävaltalais-unkarilaiset kehittivät prototyypin itsekulkevasta meritorpedosta, ja sen jälkeen brittiläinen insinööri Robert Whitehead valmisti niitä, merisodankäynti kehittyi jälleen. Saksalaisilla oli syvä kiinnostus torpedoteknologiaa kohtaan, ja kun saattuejärjestelmä vaikeutti sukellusveneiden toimintaa toisessa maailmansodassa, saksalaiset tiedemiehet kehittivät ohjelmoitavat kuviotorpedot. Nämä seuraisivat ennalta asetettua kuvioita kunnes ne loppuisivat polttoaineesta tai osuisivat johonkin, täydellinen ase alusten muodostelmia vastaan. Seuraavaksi tulivat "kotimatotorpedot", jotka käyttivät akustiikkaa herättämään aaltojen äänet ja seuraamaan niitä vihollisalukseen. Nämä kaksi "ammu-ja-unohda" -asejärjestelmää tekivät asiat synkiksi liittoutuneille saattueille sodan loppuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amiraali Karl Donitz keksi termin Rudeltaktik (tai "laumataktiikka") kuvaamaan hänen strategiaansa sukellusvenesodankäynnissä Atlantilla; liittoutuneet käyttivät termiä “susi-lauma” viitaten massahyökkäykseen, jossa useat sukellusveneet käyttivät hyväkseen saattueita - vähemmän tarkka, mutta enemmän metaforinen. Sodan edetessä, sen sijaan, että sukellusveneet vain harhailisivat etsien torpedoilleen kohteita, ne partioivat erikseen mutta sijoitettuina koordinoidusti linjoille saattuereittien poikki. Kun sukellusvenekapteeni havaitsi saattueen, hän ilmoitti muille "laumasta", joka kokoontui ja käynnisti hyökkäyssarjan kauppalaivastoa vastaan ohittaen ylityöllistetyt saattajat. Se oli erittäin tehokasta, kunnes havaitsemisvälineiden ja sukellusveneiden vastaisten aseiden kehittyminen ratkaisi Atlantin taistelun myöhään vuonna 1944.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Zweihänder' (tunnetaan myös nimellä 'Beidhänder') on kahden käden pitkämiekka, joka oli yleinen 1500-luvulla jKr ja erityisen suosittu saksalaisten ja sveitsiläisten Landsknechtien keskuudessa. Lopulta ne olivat niin tappavia keihäs- ja piikkiaseita vastaan, että sveitsiläiset kielsivät ne, vaikka saksalaiset jatkoivat niiden käyttöä, kunnes musketit yleistyivät. Raskas, pitkä ja kaksiteräinen Zweihänder saattoi katkoa keihäitä ja piikkejä suhteellisen helposti ja ulottui tekemään niin ennen kuin miekkamies oli lävistetty... kuten Fornovon taistelussa vuonna 1495. Tuskin kunnioitettavaa, mutta erittäin tehokasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Miksi kohdata vihollinen suoraan, kun voit iskeä heitä sivusta? Ja jos voit tehdä sen kahdesti, kuinka paljon mukavampaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä oli Hannibalin tavoitteena vuonna 216 eaa. kohdatessa Rooman armeijaa Cannæn taistelussa, antaen vihollisen työntyä eteenpäin ja näennäisesti jakaa hänen joukkonsa. Mutta roomalaiset huomaisivat pian rivejensä murskautuvan molemmilta puolilta hänen afrikkalaisten joukkojensa toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kohtaat suuremman vihollisen, ei ole häpeällistä käyttää petoksen ja harhautuksen keinoja heidän kukistamiseen. Ehkä hieman häpeää, mutta kun olet voittanut vihollisesi, kuka jää kertomaan tarinan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hämärän Verho on yksi tällainen tekniikka, joka käyttää piiloutumista kiertääkseen vastustajan tietoisuuden. Jos he eivät näe sinua, he eivät voi osua sinuun. Mutta ole varovainen: on helppoa eksyä varjojen sekaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On hetkiä, jolloin taistelija saattaa taistelun kuumassa hetkessä huomata itsensä uppoutuneena taistelun punaiseen sumuun. Saattaisi jopa ajatella, että heidän kämmenensä räjähtävät yliluonnollisella voimalla. Uskotaan, että historian soturimunkit ovat hallinneet tämäntyyppistä tekniikkaa, käyttäen tätä "voimaa" iskeäkseen alas yhden tai useamman vastustajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tietenkin tämä on vain kuulopuheita, voittajien sanoja tai ehkä kauhistuneiden selviytyjien kertomaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanotaan, että parhaat taistelijat suunnittelevat kaksi siirtoa etukäteen. Tai enemmän, jos he pystyvät siihen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harkitse 1100-luvun jKr. buddhalaisen taistelumunkin, Benkein, joka suunnitteli jopa seitsemän siirtoa eteenpäin ja varustautui seitsemällä aseella. Benkein hurjuus tulisi tunnetuksi koko Japanissa sen jälkeen, kun hän riisui aseista 999 miekkamiehen, jotka yrittivät ylittää Gojō-sillan Kyotossa. Hänet voitaisiin voittaa vain lähitaistelijan pahimman vihollisen avulla: nuolisateella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinan suullinen historia kertoo, että Valkoisen Kurjen tyylinen kamppailulaji luotiin sen jälkeen, kun Fang Qīniáng tutki sen nimeä kantavan eläimen liikkeitä. Nykyään se tunnetaan pääasiassa käsikädessä käytettävänä tyylinä, mutta se oli kerran aseistettu tekniikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Älä anna eläimen nimen hämätä sinua - Fang käytti havaintojaan kehittääkseen monipuolisen tyylin, joka vähensi etäisyyttä kahden vastustajan välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On jo pitkään liikkunut huhuja kielletystä taistelutyyleistä, salatusta taidosta, jonka raakuudella ei ollut vertaistaan. Ja jotkut sanovat, että tällä tekniikalla oli yksi liike, yksi isku ylitse muiden, jonka tappavuus oli sellainen, että jopa satunnainen harjoitusottelu saattoi johtaa toisen kilpailijan traagiseen kohtaloon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka perinteinen viisaus taistelulajien maailmassa sanookin, että Kobran isku on kadonnut historian saatossa, voi vain ihmetellä, onko joku rohkea (tai uhkarohkea) henkilö onnistunut pitämään sen hengissä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Se on itsestäänselvyys sotilaallisessa maailmassa, että kun oppilas on valmis, mestari ilmaantuu. Ja joskus oppilas ei ole lainkaan valmis ja mestari antaa raakaan selkäsaunan, jonka oppilas tuntee innostuksen kertoa kaikille ystävilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jotkut kannattajat eivät ainoastaan omaksuisi mestarin tekniikoita, vaan myös niihin liittyvät hengelliset ja uskonnolliset järjestelmät - matkustaen kylästä kylään, kansakunnasta kansakuntaan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>