<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokaisella sivilisaatiolla on johtaja. Jotkut sivilisaatiot tarjoavat vain yhden johtajan valinnan, kun taas toisilla on useampi vaihtoehto johtajaksi. Kuten sivilisaatiot, jokaisella johtajalla on oma ainutlaatuinen piirre. Nämä piirteet eroavat sivilisaation piirteistä ja ovat erityisiä jokaiselle johtajalle, vaikka johtajat olisivat samasta sivilisaatiosta. Jokaisella johtajalla on myös oma agendansa, joka perustuu heidän historialliseen persoonaansa, sekä piilotettu sattumanvarainen agenda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
      <Text>Fredrik Barbarossa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
      <Text>Sveabin herttua, Burgundian kuningas, Saksan kuningas, Rooman kuningas. Italian kuningas, Pyhä Rooman keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
      <Text>Saksan mahti elää ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Frederick (myöhemmin saanut lisänimen "Barbarossa" hallitsemastaan ​​vaikeasta italialaisesta luonteesta) keräsi tittelin kuin vihollisia. Kun hän kuoli kesäkuussa 1190 jKr, hänellä oli paljon molempia. Lopulta hän kukisti kaikki haastajat ... lukuun ottamatta kaukaista nopeasti virtaavaa jokea. Historioitsijat pitävät häntä yhtenä suurimmista - ellei suurimmasta - keskiaikaisista pyhän roomalaisen keisarin hallitsijoista (noh, hän oli ensimmäinen). Verrattuna hänen vertaisiinsa, Frederick Barbarossan pitkäikäisyys, kunnianhimo, organisointikyky, taistelukyky, poliittinen oveluus ja keskittynyt armottomuus tekevät hänestä lähes yliluonnollisen "pimeänä" pidettävän sivilisaation aikana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt vuonna 1122 perheeseen, joka väitti polveutuvansa Karolingerista, Fredrik oli perijä Swabian herttuakunnalle - yksi noin 1600 pienestä herttuakunnasta ja kaupunkivaltiosta, jotka muodostivat "Saksan" - jonka hän otti hallintaansa vuonna 1147. Koska hän oli rauhaton tyyppi, uusi herttua lähti kohta setänsä Konrad III:n, Saksan kuninkaan, kanssa tuhoon tuomitulle toiselle ristiretkelle. Ranskalaiset päättivät valita turvallisemman, mutta pidemmän reitin Pyhälle maalle, kun taas Konrad päätti kulkea suoraan Anatolian läpi, jossa hänen voimansa tuhoutuivat Seljuk-Turkkilaisten käsissä Dorylaeumin taistelussa, jonka jälkeen he perääntyivät rannikolle, jolloin suurin osa selviytyjistä hylkäsi joukkonsa ja lähti kotiinpäin. Kuitenkin, uskollisuutensa ansiosta Fredrik erottui joukosta ja osoitti taitonsa verenvuodatuksessa. Näin ollen, kun Konrad kuoli vuonna 1152, hän nimitti Fredrikin seuraajakseen sen sijaan, että valitsisi oman poikansa (joka oli sitten vain kuusivuotias).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>4. maaliskuuta Frederick kruunattiin "valituksi" Saksan kuninkaaksi Frankfurtissa; viisi päivää myöhemmin hänet kruunattiin Romanien kuninkaaksi Aachenissa (eivätkä roomalaiset varsinaisesti halunneet häntä, mikä selittää kruunauksen saksalaisessa kaupungissa). Saksan maat olivat tuohon aikaan kiistelevien ruhtinaiden, herttuoiden ja muiden heikkojen kuninkaallisten palapeli, jotka vaativat alueita aina suurista alueista kuten Baijerista joihinkin liian pieniin paikkoihin, joita ei voitu paikallistaa (jos oli käytettävissä mitään hyviä karttoja). Frederick huomasi, että ainoa tapa palauttaa järjestys oli antaa heille yhteinen tavoite... Saksan keisarillisten oikeuksien täytäntöönpano Italiassa. Ja, sen sijaan että kuristaisi feodalismia, kuten tapahtui muilla alueilla, hän yritti palauttaa sen täysin ja lahjoa saksalaisia herroja ylellisillä myönnytyksillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jos Fredrik halusi palauttaa saksalaiset takaisin loistoonsa, jota he nauttivat Karolus Suuren ja Otto Suuren aikakaudella, esimerkiksi ajamalla karkeasti yli italialaisten, hänen oli hemmoteltava paavia. Lisäksi Fredrik halusi purkaa rakkaudettoman ja tärkeämpänä lapsettomaksi jääneen avioliittonsa Adelheidin kanssa. Maaliskuussa 1153 hän solmi sopimuksen Konstanzin kanssa paavi Eugene III:n kanssa, jossa Fredrik lupasi puolustaa paavia, olla tekemättä rauhaa sissiläisten tai muiden todellisen kirkon vihollisten kanssa ja ottaa Rooman takaisin epäkunnioittavilta tasavaltalaisilta. Ja hän pääsi eroon Adelheidista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nyt tekosyyn ja Pyhän Isän siunauksella Frederick marssi etelään lokakuussa 1154. Ensin hän voitti Milanon alistumaan, sitten ryösti ja hävitti itsepäisen Tortonan. Frederick sai Rautakruunun ja näin ollen hänestä tuli Italian kuningas. Pavia, Bologna, Toscana, pian hän lähestyi Roomaa. Siellä hän tapasi uuden paavin Adrian IV:n Vatikaanissa. Seuraavana päivänä, 18. kesäkuuta 1155, Adrian kruunasi Frederick I:n Pyhän saksalais-roomalaisen keisarin St. Pietarin basilikassa saksalaisten joukkojen hurraamisen ja roomalaisten kivikovan hiljaisuuden keskellä. Kiittämättömät paikalliset alkoivat pian mellakoimaan, ja Frederick vietti kruunajaispäivänsä tuoden rauhaa kaupunkiin tuhansien kuolleiden roomalaisten kustannuksella. Saatuaan hienon ensimmäisen Italian kierroksen Frederick palasi takaisin Saksaan paavi matkassaan, hyökkäsi Spoletoon ja tapasi samalla lähetystön Bysantin keisarilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Palattuaan Kaiser Rotbart (niin kuin saksalaiset häntä kutsuivat) huomasi, että aateliset olivat mukana perintöjuonitteluissaan. Hän ratkaisi levottomuudet taidokkaasti vaihtamalla arvonimiä ja tiluksia niin, että prinssit ja herttuat menettivät uusien alaistensa tuen. Näin esimerkiksi Fredrik siirsi Baijerin herttuakunnan serkulleen, joka oli silloin Saksin herttua, ja teki entisestä Baijerin herttuasta uuden Itävallan herttuan. Ja niin edelleen. Matkalla hän avioitui Burgundin Beatricen kanssa vuonna 1156, mikä teki hänestä Burgundin kuninkaan vuonna 1178.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ei lepoa paholaiselle, kuten sanotaan. Keisari Fredrik Barbarossa johti neljä lisähyökkäystä Italiaan (vuosina 1158, 1163, 1166 ja 1174), lähinnä ratkaistakseen kerta toisensa jälkeen kuka istuu Pietarin tuolilla. Hän myös aikoi käsitellä normannien Sisiliaa useita kertoja, mutta pysyi häiriintyneenä Pohjois-Italiassa tapahtuneista kapinoista ja levottomuuksista Reininmaalla. Viidennessä hyökkäyksessä Italiaan, jossa häntä vastusti Lombardiliiga, mukaan lukien eri italialaiset kaupungit, mutta myös Sisilia ja Konstantinopoli, nyt ikääntynyt mutta yhä pelottava Fredrik kukistui Alessandrian taistelussa vuonna 1175. Eurooppa oli järkyttynyt. Kun saksalaiset herttuat kieltäytyivät tuomasta apua, Fredrik hävisi ratkaisevasti Legnanossa lähellä Milanoa toukokuussa 1176. Pyhä saksalais-roomalainen keisari ei ollut muuta vaihtoehtoa kuin suostua Anagnin rauhaan, jossa hän tunnusti Aleksanteri III: n paaviksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Frederick vietti seuraavan vuosikymmenen ”rauhallisesti”... kostamalla saksalaisille herttuoille (mukaan lukien hänen serkkunsa), jotka eivät tukeneet hänen yritystään Italiassa, ja asettamalla italialaiset taas kerran heidän paikalleen liittoutumalla paikallisten maalaisaatelien kanssa useiden tuittupäisten toskanalaiskaupunkien kukistamisessa. Mutta vanha sotaratsu tuntui olevan levoton. Hän ei varmasti ollut pehmeä. Vuonna 1189 jKr hän liittyi uuden paavin kutsusta Kolmanteen ristiretkeen yhdessä Ranskan kuningas Filip II:n ja Englannin kuningas Richard I:n kanssa. Mutta hän ei koskaan päässyt kohtaamaan Saladinia, sillä hän hukkui kesäkuussa 1190 yrittäessään ylittää Salephinjoen hevosensa selässä sen sijaan, että olisi käyttänyt ruuhkattomampaa siltaa. Jollain tapaa sopiva loppu Barbarossalle (liian paha hevosen puolesta kuitenkin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuten historiassa, Saksaa Fredrik Barbarossan aikana pidetään voimakkaana mahtina, joka voi uhata voimakkuutensa ja sotavoimansa avulla valloittaa vastustajansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Saksan kaupungit voivat tulla tuottaviksi nopeasti ja lisätä toisen, kolmannen ja seuraavien alueiden tuotantoa monta kääntöä aikaisemmin kuin vastustajansa. Läheiset kaupunkivaltiot voidaan helposti sulauttaa Frederikin "Pyhään Rooman valtakuntaan". Etsi hänen hyökkäävän kaupunkivaltioon, jolla on hedelmällisiä maita ja resursseja sen sijaan, että yrittäisi käyttää aikaa diplomaattisesti houkuttelemalla sitä. Nykyaikana Saksa lisää U-veneen, johtavan yksikön, joka on suunniteltu taloudellisesti häiritsemään vastustajiaan. Raskaan teollisuuspohjansa ansiosta Saksa voi sitten painostaa eteenpäin voittoon millä tahansa rintamalla, jonka he valitsevat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
      <Text>Catherine de Medici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
      <Text>Bretagnen herttuattaren, Ranskan kuningattaren puoliso</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
      <Text>Se on hyvin leikattu; nyt sinun täytyy kylvää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Catherine de Medici, joka gallicized-Italian kielestä Catrinaksi, on saanut huonon maineen historioitsijoilta, osin johtuen hänen de Medicin perheen siteistään ja osittain hänen omaa armottomuuttaan pitääkseen Valoisin (Capetian-bloodlineen distaff-haara) valtaistuimella hinnalla millä hyvänsä. Siitä huolimatta, mitä hänestä sanotaan, ilman Catherinea on epätodennäköistä, että Valoisin talo olisi selvinnyt haasteistaan, eikä Ranska olisi kestänyt ajan kokeiluja ja koettelemuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Katherine syntyi uskomattoman rikkaaseen ja vaikutusvaltaiseen de Medicin perheeseen, joka käytännössä hallitsi Firenzen kaupunkia, oli kuninkaiden pankkiiri ja paavin valitsijoiden joukossa (hänen iso-eno oli tuolloin paavi Leo X). Kaikkien raporttien mukaan hänen isänsä Lorenzo, josta tuli herttua Urbinoa Leolta, oli ”yhtä tyytyväinen kuin olisi saanut pojan” hänen syntymästään. Hänen älykkyytensä ja lahjakkuutensa ("tytöksi") lisäksi herttuakunta mahdollisti hänen väittää olevansa jalosukuinen, mikä avasi hänelle kaikenlaisia mahdollisuuksia. Ei vähiten useita kuninkaallisia kosijoita; hylättyään James V:n Skotlannista ja muita, hän meni naimisiin Ranskan kuninkaan toisen pojan kanssa järjestetyssä avioliitossa, jonka de Medicin paavi Clemens VII järjesti lokakuussa 1533 - vasta 14-vuotiaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nuori morsian näki vain vähän miehensä, prinssi Henrin, sillä hän oli kiireinen monien rakastajattariensa kanssa. Mutta vuonna 1536 Henrin vanhempi veli Francis sairastui ja kuoli, tehden Henristä dauphinin... ja Katarinasta Ranskan dauphinen. Ei ainoastaan niin, mutta yhtäkkiä Katarina osoittautui erittäin hedelmälliseksi - ja sitkeäksi. Kahdeksan vuoden yrittämisen jälkeen hän synnytti pojan vuonna 1544. Seuraavana vuonna hän synnytti tyttären Henrille kuuluisan lääkärin Jean Fernelin antaman neuvon mukaisesti, joka oli huomannut joitain anatomisia "epäsäännöllisyyksiä" pariskunnassa. Mitä ikinä Fernelin neuvo oli ollut, se todella toimi, sillä Katarina synnytti Henrille lisäksi kahdeksan lasta (ihmeellinen saavutus ottaen huomioon synnytyksen aikaisen kuolleisuuden).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun Henrikin isä kuoli maaliskuussa 1547, Katarina tuli Ranskan kuningattareksi. Vaikka Henri oli hyvin ihastunut rakastajattareensa Diane de Poitiersiin, hän kohteli Katarinaa kankean kunnioittavasti, mutta ei antanut hänelle mitään poliittista vaikutusvaltaa - antaen jopa erään linnan, jota Katarina kovasti halusi, Dianelle. Vuonna 1556 Katarina oli kuolla synnyttäessään kaksosia, eikä hän enää kestänyt raskautta. Hän omistautui lapsilleen ja käytti perheensä rikkautta sekä kuningattaren asemaansa varmistaakseen, että lapset saivat parhaan mahdollisen koulutuksen, eivätkä heiltä puuttuneet mitkään tarpeet ja he olivat suojassa isältään, joka ei osoittanut paljoakaan kiinnostusta lapsiinsa, lukuun ottamatta vanhinta poikaansa. Katarina, jolla oli jonkin verran mainetta "mustan taiteen" harrastajana, lähetti jopa maineikkaan Nostradamuksen hoville elokuussa 1556 ennustamaan hänen seitsemän lapsensa horoskoopit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kesäkuussa 1559, osana hänen 13-vuotiaan tyttärensä Elizabethin välitöntä naimakauppaa Espanjan kuningas Filip II:n kanssa, Henri vaati päästä mukaan turnajaisiin. Se ei ollut paras mahdollinen päätös, sillä hän loukkaantui pahasti ja kuoli kahden viikon kuluttua. Francis II, joka oli jo Skotlannin kuningas avioiduttuaan Maria Stuartin kanssa, tuli Ranskan kuninkaaksi 15-vuotiaana. Guise-veljekset ja kardinaali Lorraine tekivät käytännössä vallankaappauksen ottamalla haltuunsa Louvren palatsin vallan. Catherine, jolla oli kaikki poliittinen älykkyys ja oveluus perintönä de Mediciltä, päätti työskennellä Guise-ryhmän kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Catherine, joka oli de facto sijaishallitsija, vaikka hänellä ei ollutkaan vaatimusta siihen asemaan, ryhtyi vahvistamaan omaa valtaansa ja vaikutusvaltaansa. Käyttäen "uutta auktoriteettiaan" hän pakotti Diane de Poitiersin palauttamaan kruununjalokivet (joita Henri oli hänelle antanut) sekä château'n, jonka Catherine oli aikaisemmin halunnut; Catherine asetti entisen kuninkaan rakastajattaren sivuun. Äiti kuningatar onnistui pitämään itsensä pois Guisejen verisestä vainosta protestantteja vastaan, sekä epäonnistuneesta Bourbonien yrityksestä syrjäyttää heidät. Hän teki myös yhteistyötä uuden kantajan Michel de l'Hopitalin kanssa lakien puolustamisessa Guisejen yrityksiä kiertää niitä vastaan, erityisesti heidän kuolleiden protestanttien pakkomielteensä suhteen. Mutta hän saattoi myös olla armoton puolustaessaan poikansa asemaa kuninkaana; kun Condén prinssi nosti armeijan ja hyökkäsi katolisiin kaupunkeihin, hän määräsi hänet hoviin ja vangitsi hänet heti hänen saapuessaan. Hänet pelasti vain Francisin äkillinen kuolema.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta Catherine ei ollut pelkästään ilonpitoa ja leikkejä vaan hän järjesti myös ylellisiä hovijuhlia - niin kutsuttuja joyeuse magnificences - pienimmästäkin syystä: häitä, vuosipäiviä, kastejuhlia, juhlapäiviä ja melkein kaikki mahdolliset tapahtumat. Näissä juhlissa Catherine kuuluisa L'Escadron Volant ("Lentävä Eskadroona") käytti juoniaan, naiset, kuten Lady Isabelle de la Tour ja Baroness Charlotte de Beaune Semblancay. "Eskadroona" oli joukko viehättäviä nuoria aatelisnaisia, joita Catherine käytti suhteiden luomiseen hovin vaikutusvaltaisten miesten kanssa, jotta hän saisi selville "sisäpiirin" tietoja, joita hän käyttäisi juonissaan. Yhdessä salamurhien ja kiristyksen kanssa tällaiset oivallukset auttoivat häntä torjumaan uhkia sekä Ranskaa että hänen asemaansa siinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Catherine tuskin missasi askeleen astuessaan hallitsemaan 10-vuotiasta Charles IX:ää. Jos jotain, hän vain kasvoi entistäkin voimakkaammaksi. Poika, joka oli oikukas ja sairas, itki kruunajaisissaan; Catherine piti tiukasti huolta hänestä ja jopa nukkui hänen makuuhuoneessaan. Käytännössä Catherine hallitsi Ranskaa, mutta maa kohtasi vakavia ongelmia. Hän ryhtyi hoitamaan niitä tyypilliseen de Medicin tapaan. Hän kutsui Ranskan uskonnolliset johtajat, sekä katoliset että hugenotit, ratkaisemaan oppidifferenssejä; kun se epäonnistui, hän antoi Saint-Germainin ediktin edistääkseen uskonnollista suvaitsevaisuutta. (Valitettavasti Guisen herttua hyökkäsi ja surmasi hugenottipalveluksen, mikä käynnisti 30-vuotisen Ranskan uskonsotien.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun protestanttiruhtinaat keräsivät armeijan vastauksena verilöylyyn vuonna 1562, epäonnistuneiden neuvotteluiden jälkeen Katarina heitti kuninkaallisen armeijan heidän kimppuunsa. Kun protestanttinen Antoine de Bourbon kuoli haavoihinsa ja epävakaan katolisen Guisen herttuan murhattua, hän antoi vuoden 1563 Amboisen ediktin ("rauhan ediktin") lopettaakseen levottomuudet. Sitten hän kutsui sekä hugenot että katoliset herrat valloittamaan Le Havren englantilaisilta, jotka sekaantuivat jälleen Ranskan asioihin. Paitsi St. Bartholomew'n päivän verilöylyn jälkeen, jonka määräsi kuningas Kaarle IX, asiat olivat varsin vakaita "italialaiselle kuningattarelle". Sitten Kaarle kuoli 23-vuotiaana. Toinen poika, hänen suosikkinsa, kruunattiin Puolan kuninkaaksi vuonna 1573 (joka ei kestänyt kauan) ja sitten Ranskan kuninkaaksi Henri III vuonna 1574.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mutta Henri, joka oli jo aikuinen ja sekä henkisesti että fyysisesti terve, osoittautui veljiään vähemmän taipuisaksi. Vaikka hän oli vuosikymmenen ajan riippuvainen Katherinen valvonnasta hallinnon yksityiskohtien suhteen, hän yhtäkkiä Bloisissa vuonna 1588 erotti kaikki hänen nimeämänsä ministerit kruunusta, mikä käytännössä lopetti hänen vaikutusvaltansa hallitukseen. Henri myös liikkui edelleen voimakasta Guise-perhettä vastaan, joka oli hänen äitinsä liittolaisia, tappaen herttuan ja kahdeksan muuta perheenjäsentä. 69-vuotiaana vuoteenomana Catherine oli stoalainen uutisten saadessaan. Kuukauden sisällä, tammikuussa 1589, hän kuoli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Vaikka Ranska onkin virallisesti kulttuurinen toimija, se on vaarallinen vastustaja. Catherine tulee tietoiseksi aikeistasi ja pystyy käyttämään vakoojiaan ja voimakasta teollisuusajan armeijaansa suojellakseen omia etujaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kuten Kleopatra ja Qin Shi Huang, Ranska haluaa olla suuri tekijä ihmeiden pelissä. Onnistuminen siinä tekisi heistä merkittäviä kilpailijoita kulttuurivoiton puolesta. Catherinen johdolla heidän pitäisi olla tietoisia kaikista kilpailijoistaan, mikä antaa heille mahdollisuuden keskittyä vain niihin ihmeisiin, joita he voivat olla varmoja rakentavansa ensimmäisenä. Toisena prioriteettina ihmeiden jälkeen ovat hyvin sijoitetut châteaut, jotka ovat myös hyödyllisiä kulttuurivoittoja varten. Kaikki tämä [ICON_Culture] kulttuuri auttaa heitä liikkumaan nopeasti politiikan puussa ja saamaan käyttöönsä armeijat ja joukot ennen monia kilpailijoitaan. Jos heillä on ne yhtä aikaa Garde Impériale:n kanssa, ole varovainen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Kleopatra VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
      <Text>Ptolemaioksen kuningatar Ylä- ja Alaegyptissä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
      <Text>Iankaikkisuus oli silmissämme ja huulissamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleopatra Thea Philopatoria pidettiin hyvin kiehtovana hänen aikanaan (vaikka kauneusihanteet ovat varmasti muuttuneet sen jälkeen). Hän myös onnistui välttämään ajan kulumisen, kuolemaan 40-vuotiaana. Mutta tuossa lyhyessä elinaikanaan hän oli naimisissa kahden veljensä kanssa, oli suhteessa kahden Rooman vaikutusvaltaisimman miehen kanssa ja menetti imperiumin. Täysi elämä kenen tahansa mittapuun mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt vuonna 69 eaa. Ptolemaios XII:n ja Kleopatra V:n tyttärenä, nuori Kleopatra julisti olevansa jumalatar Išiksen reinkarnaatio, tyypillinen väite poliittisesta legitiimiydestä. Muutamien myrkkyjen ja teloitusten jälkeen naispuolisten Ptolemaiosten keskuudessa, 14-vuotiaana hänestä tuli isänsä sijaiskuningatar. Neljä vuotta myöhemmin, maaliskuussa 51 eaa., hänen isänsä kuoli, jättäen hänet ja 10-vuotiaan veljensä Ptolemaios XIII:n yhteisiksi hallitsijoiksi. Vaikka hän oli nyt naimisissa nuoremman veljensä kanssa, Kleopatra - seitsemäs samanniminen hallitsija - ei aikonut jakaa valtaa veljensä kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Elokuuhun mennessä vuonna 51 eaa. kaikki filiaalisen harmonian varjot olivat kadonneet. Kleopatra poisti Ptolemyn nimen virallisista asiakirjoista ja laittoi oman kuvansa uusiin rahoihin. Ptolemy, yllättäen järkevästi toimiessaan, piiloutui. Palatsivallankumous vuonna 48 eaa., jonka johti eunukki Pothinus ja Ptolemyn opettaja Theodotus, syrjäytti Kleopatran ja teki Ptolemy XIII:sta yksinvaltiaan. Vaikka Kleopatra aloitti kapinan, hän joutui pian itse piiloutumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sillä välin kenraali Gnaeus Pompeylla oli huono onni olla vastakkaisella puolella Julius Caesarin kanssa viimeisimmässä Rooman sisällissodassa. Kun asiat menivät pieleen, Pompey pakeni Aleksandriaan turvaan. Enemmän tai vähemmän nero Ptolemy, Pothinuksen neuvojen mukaan, murhasi Pompeyn toivoen miellyttävänsä Caesaria, epäonnistuen kuitenkin pahasti. Kun Julius saapui kahden päivän kuluttua, hän oli raivoissaan ja ilmoitti aikovansa teloittaa vuorollaan Ptolemyin ja Pothinuksen. Pothinus kiihotti paikallista väkijoukkoa vastustamaan. Caesar laskeutui joukkoineen maihin. Hän valtasi pääkaupungin ja asettui siten välittäjäksi dynastisten sisarusten riidassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seuraavissa neuvotteluissa Pothinus, joka toimi Ptolemaioksen puolesta, oli avoimesti röyhkeä Julius Caesarille, mikä oli toinen laskuvirhe (ja todella huono urasiirto). Kleopatra oli salakuljetettu palatsiin, jossa hän lumosi 52-vuotiaan Julian. Ensimmäinen tapaaminen stoalaisen roomalaiskenraalin ja tulisen egyptiläiskuningattaren välillä täytyi olla spektaakkelimainen, sillä yhdeksän kuukautta myöhemmin hän synnytti heidän poikansa. Mutta ennen sitä Caesar julisti sisaren ja veljen yhteishallitsijoiksi, valvoi uudelleen vihkimyslupauksia, teloitti Pothinuksen, kesti piirityksen palatsissa ja kukisti kapinan kaupungissa (polttaen vahingossa suuren osan siellä olevasta suuresta kirjastosta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ptolemy XIII ei ollut tyytyväinen maanpaikkaansa, joten hän kokosi armeijan ja haastoi Caesarin ja Kleopatran taisteluun. Hän kärsi tappion Niilin taistelussa ja hukkui jokeen. Caesar vahvisti Kleopatran valta-aseman Egyptissä ja naitti hänet nuoremmalle veljelleen Ptolemy XIV:lle, jotta paikalliset pysyisivät tyytyväisinä. Vaikka avioliitto oli teeskentelyä, Caesar ja Kleopatra jatkoivat hehkuvaa suhdettaan ja siirtyivät pian Roomaan. He ottivat mukaan myös Ptolemy XIV:n ja Caesarionin (Juliuksen poika). Kleopatra ja hänen egyptiläinen joukkonsa asettuivat yhteen Caesarin maatiloista, kun taas Caesarin vaimo Calpurnia asui heidän kotonaan Roomassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tämä kahden vuoden idylli päättyi maaliskuun iduilla. Caesar ei ollut koskaan nimennyt poikaansa perillisekseen, vaan valitsi sen sijaan grandneffinsä Octavianin. Roomassa ei ollut näkyvissä mitään näköaloja ja häntä yleisesti vihattiin valtaeliitin toimesta - paitsi Caesarin ystävän Marc Antonyn. Cleopatra palasi Aleksandriaan. Pian Ptolemy XIV kuoli, huhuttiin hänen kuolleen sisarensa käsissä. Cleopatra teki Caesarionistaan ​​yhteishallitsijan ja määräsi hänet seuraajakseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Seuraavan Rooman sisällissodan aikana triumviraatti, jonka johtajana oli Octavianus, taisteli Juliusta vastaan. Anthony saapui Egyptiin, jossa Cleopatra tapasi hänet tavanomaisella loistokkuudellaan ja hurmasi hänet niin, että hän valitsi viettää talven 41 eaa. hänen kanssaan sen sijaan, että olisi jatkanut sotaa. Sekä Anthony että Cleopatra nauttivat varmasti tästä ilonaiheesta, sillä joulukuussa 40 eaa. hän synnytti Anthonylle kaksi kaksosta. Ja aivan niin, hän myös käski Anthonya tappamaan viimeisen elossa olevan sisarensa, Arsinoen, ennen kuin kenraali palasi sotatantereelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Neljä vuotta myöhemmin Anthony palasi, jonka väitettiin tekevän sotaa itäpuolella olevia partheja vastaan. Kuitenkin hän jäi jälleen Cleopatran verkkoon ja meni naimisiin hänen kanssaan egyptiläisellä seremonialla, vaikka hän oli tällä hetkellä naimisissa Octavianuksen sisaren kanssa. Laajat alueet, jotka Anthony valloitti Armeniassa ja Mediassa, annettiin Egyptille, ja koko suuri Ptolemaioksen hallintoalue jaettiin Cleopatralle, nuorelle Caesarionille (joka julistettiin Horuksen pojaksi ja "kuninkaiden kuninkaaksi") ja Anthonyin kaksosille. Se oli kuuluisa pisara, joka sai Octavianuksen vakuuttamaan Rooman senaatin "mobilisoimaan" sodan Egyptiä vastaan 33 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kahden vuoden taistelujen jälkeen Anthonyn joukot kohtasivat Octavianin joukot meritaistelussa Actiumin rannikon läheisyydessä Länsi-Kreikassa. Päättäväisesti voitettuaan Anthony otti kirjaimellisesti miekkansa käteen. Cleopatra oli läsnä taistelussa oman egyptiläisen laivastonsa kanssa, mutta pakeni ennen kuin taistelu oli ohi (mikä ehkä osaltaan vaikutti Anthonyn kohtaloon). Kuukausien sisällä Octavian hyökkäsi Egyptiin vähäisen vastarinnan kanssa. Anthonyn jäljelle jääneet joukot hylkäsivät Cleopatran ja avasivat kaupungin portit Octavianille 30. elokuuta 30 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kun hänen joukkonsa etenivät ja ympäröivät hänet palatsissaan tai ehkä hautakammiossaan, Kleopatra teki itsemurhan kietomalla kyyhkyisensä rintaansa (vaikkakin jotkut väittävät hänen ottaneen sekoituksen kevätvuohenmarjaa ja oopiumia). Caesarion vangittiin ja teloitettiin, ja Egypti sulautui osaksi keisarikuntaa. Roomassa Octavianuksesta tuli keisari; kuolemassa Kleopatrasta tuli legenda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cleopatra on Qin Shi Huangin pääkilpailija ihmeiden kilpajuoksussa; hän käyttää viehätysvoimaansa (ja kauppahyötyjään) kannustaakseen vahvoja ystäviään hyökkäämään hänen puolestaan, sen sijaan että piiloutuisi Suuren Muurin taakse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Egypti alkaa suoraan joen varrelta, josta he saavat bonuksia kaupunginosien ja ihmeiden rakentamiseen. Nuo ihmeet ovat erityisen arvokkaita, kun lähellä on sfinksejä, mikä antaa Egyptille nopean alun kaikilla pelin alueilla. Jos Kleopatra voi ystävystyä muiden voimakkaiden sivilisaatioiden kanssa (mahdollisesti, koska he saavat [ICON_Food] Ruokaa käymällä kauppaa hänen kanssaan), hän voi jatkaa ihmeiden rakentamista. Tämä asettaa hänet etenemään kohti mitä tahansa voittotyyppiä, vaikka hän on erityisen vahva kulttuurivoiton tavoittelussa sekä ihmeiden että sfinksejen avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
      <Text>Mohandas Karamchand Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
      <Text>Mahatma, Intian Bapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
      <Text>Elä kuin kuolisit huomenna; opi kuin eläisit ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Harvoin voi legitiimisti kutsua itseään maansa bapuksi (gujaratiksi "isä"); vielä harvemmat saavuttivat sen nimen ilman paljon verta vuodattamatta. Mutta Mohandas Gandhi, paremmin tunnettu maailmalla nimellä Mahatma (sanskriitiksi "kunnioitettava") Gandhi, voi sen. Hän edisti satyagraha-lähestymistapaa (termin, jonka hän loi, kirjaimellisesti "totuusvoima") eli vastarintaa tyranniaa vastaan massiivisen kansalaistottelemattomuuden kautta, taktiikkaa, jota hän kehotti käytettäväksi kotimaansa itsenäisyyden saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gandhi syntyi hindukauppiaiden kastiin Britannian vallan alla olleeseen Intiaan. Hän oli neljännen vaimon poika Porbandarin pienestä valtiosta. Nuorena Gandhi ei ollut vielä tulevan itsensä uhraavan hyväntahtoisuuden ilmentymä. Itse asiassa hänen sisarensa kerran huomautti, että yksi hänen lempiharrastuksistaan lapsena oli "kääntää koirien korvia". Poikana häntä kuvailtiin myös levottomaksi kuin elohopea... joko leikkien tai harhaillen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gandhi meni järjestettyyn avioliittoon 13-vuotiaana 14-vuotiaan tytön kanssa, mikä oli tuolloin tavallista. Hän ei ilmeisesti nauttinut kokemuksesta, ja myöhemmin piti käytäntöä "lasten avioliiton julmana tapana". Hän kuitenkin hyötyi siitä, sillä vuonna 1885, kun hän oli 15-vuotias, hänen vaimonsa synnytti heidän lyhytaikaisen lapsensa. He saivat neljä muuta lasta, kaikki poikia, joten "julma tapa" ei näyttänyt vaikuttavan hänen aviomiehen velvollisuuksiinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hänen avioliittonsa johti hänet pitämään vuoden taukoa toiselta asteelta. Mutta Mohandas oli keskinkertainen oppilas, mutta myös kärsivällisen ujo, mikä ei ollut hyvä yhdistelmä, kun hän oli koulussa Rajkotissa. Eräässä lopullisessa arvioinnissa luki osittain "hyvä englannissa, kohtuullinen matematiikassa ja heikko maantiedossa; käytös erittäin hyvä, käsiala huono." Tällaisten taitojen kanssa, mikä muu ura kuin lakimiehen? Vuonna 1888 hän lähti Intiasta Lontooseen opiskelemaan asianajajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hänen isänsä kuoltua Gandhin äiti ei halunnut hänen lähtevän, antaen hänelle siunauksensa vasta sen jälkeen, kun Gandhi oli luvannut pidättäytyä viinistä, naisista ja lihasta. Hänen kastinsa piti meren ylittämistä epäpuhtaana asiana; kun hän kuitenkin jatkoi, he julistivat hänet "ulkopuoliseksi". Kesäkuussa 1891 Gandhi läpäisi lakitutkinnon ja lähti matkaan kohti Intiaa. Hän yritti aloittaa toimintansa Bombaissa, mutta epäonnistui pahasti - ilmeisesti koska hän oli haluton rankasti tenttaamaan todistajia, mikä ymmärrettävästi ansaitsi hänelle harvoja asiakkaita. Siksi 24-vuotiaana Mohandas hyväksyi vuoden mittaisen sopimuksen intialaisen Dada Abdulla &amp; Companyn kanssa edustaakseen heidän etujaan Natalissa, Etelä-Afrikassa, toisella kulmalla laajalle leviävässä brittiläisessä imperiumissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gandhi nautti jonkin verran ammatillisesta menestyksestä Etelä-Afrikassa, mutta häntä vaivasivat rotuennakkoluulot ja suvaitsemattomuus, joita hän siellä kohtasi. Seuraavat kaksikymmentä vuotta hän taisteli etnisten vähemmistöjen oikeuksien puolesta, vaikka äskettäin löydettyjen kirjoitusten paljastaa hänen suhtautumuksensa afrikkalaisten asemaan olleen vähemmän myötätuntoinen. Täällä Gandhi alkoi hioa ja opettaa filosofiaansa "passiivisesta" vastarinnasta. Hänet vangittiin useita kertoja vastustuksesta niin kutsuttuja "Mustia lakeja" vastaan, joiden mukaan kaikkien ei-valkoisten oli annettava sormenjälkensä hallitukselle. Kun hallitus määritteli vain kristilliset avioliitot laillisiksi Etelä-Afrikassa, Gandhi järjesti ja johti massiivisen väkivallattoman protestin. Kaikki tämä raivo juontui ainakin osittain hänen varhaisista kokemuksistaan Etelä-Afrikassa, kuten joutuessaan erotetuksi ensiluokkaisesta junavaunusta tai lyödyksi vankkurikuskin toimesta, koska hän ei antanut sisäpaikkaansa valkoiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka Gandhi näytti vastustavan sitä loputtomiin, hän osoittautui jonkinlaiseksi imperiaalipatriotiksi sotien aikana. Boerin sodan aikana hän koulutti 1100 intialaisvapaaehtoista toimimaan kenttäsairaalanhoitajina ja kantajina rintamalla; lopulta Gandhi ja 37 muuta henkilöä saivat Sotamitalin palveluksestaan ja uhrauksistaan. Vuonna 1906 britit aloittivat jälleen sotatoimia, tällä kertaa zulujen kanssa. Gandhi koulutti jälleen vapaaehtoisten joukon kantamaan haavoittuneita (jäljelle jääneet saivat "lupauksen" hakea eteläafrikkalaista kansalaisuutta). Hänen henkilökohtaiset kokemuksensa sodasta vakuuttivat hänet siitä, että ainoastaan ei-väkivaltaiset menetelmät voivat toivoa voittavansa mahtavan kuninkaallisen armeijan... eikä edes silloin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuonna 1915 Gandhi palasi Intiaan. Melkein välittömästi hän ärsytti suurinta osaa tärkeistä henkilöistä: brittiläisiä hallintojohtajia, kun hän ilmaisi nöyryytyksensä siitä, että hänen täytyi puhua englantia omassa maassaan, ja intialaisia aatelisia, kun hän moitti heitä loistokkuudestaan ja kehotti heitä pitämään jalokivensä ja rikkautensa köyhempien maanmiestensä hyväksi. Näin Gandhi aloitti pitkän kampanjansa vapauttaakseen maansa englantilaisesta vallasta. Mahatma seurasi kahta polkua - hän yritti häpeämään sortajia ja vaati uhrauksia sortajilta vastustamisessa. Seuraavien kolmenkymmenen vuoden ajan Gandhi kehotti Intialaisia käyttämään passiivista vastarintaa, johti lakkoja, marssien jälkeen toinen toisensa jälkeen, paastosi itsensä kyvyttömyyteen asti, kesti lukemattomia pahoinpitelyjä ja vietti vuosia vankilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vaikka Gandhi koki vakavia takaiskuja ja vuosia turhautumista, hän jatkoi ärsyttämistä valtarakenteita vastaan. Vuonna 1946 Britannia, joka oli uupuneena ja käytännössä vararikossa, suostui luopumaan Intiasta, mutta päätti jakaa siirtomaan hindujen ja muslimien välillä, mikä Gandhi oli voimakkaasti vastustanut. Kun noin 15 miljoonaa ihmistä yritti päästä "oikealle" puolelle jakoaviivaa, heidän liikkeensä laukaisi uskonnollisen väkivallan aallon, jossa muslimeja teurastettiin joukoittain Intiassa, samalla kohtalolla uhkasi hinduja Pakistanissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Uudet maat olivat kaaoksessa. Gandhi vastasi tilanteeseen aloittamalla paaston, kieltäytyen syömästä ennen kuin väkivalta loppuisi. Hämmästyttävästi hänen paastonsa toimi; edustajat molemmista maista ja uskonnoista lupaavat lopettaa tappamisen ja pyysivät häntä lopettamaan paaston. Hän teki niin miljoonien helpotukseksi. Ironisesti, kaksitoista päivää myöhemmin Mohandas Gandhi murhattiin militantin hindulaisen nationalistin, Nathuram Godsen, toimesta Birla Housen puutarhassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gandhi on rauhan rakentamisen mestari, eikä koskaan julista sotaa, ellei hän saa takaisin menetettyä aluetta. Hän kasvattaa suuria kaupunkeja ja toivoo, ettei kukaan halua taistella häntä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Gandhi on varhainen uskonnon omaksuminen, rakentaa pyhiä paikkoja, sijoittaa Askelluskaivot niiden viereen ja saa vahvan [ICON_Faith] uskongeneraation käyntiin (joka vahvistuu vielä enemmän, jos hän voi pysyä rauhassa). Mutta hän ei ole eksklusiivinen uskonnon pelaaja; hän ei itse asiassa koskaan rakenna inkvisitoreita, joten muut uskonnot voivat pysyä (ja palkita hänet seuraajien uskomuksillaan). Jos hänellä ei ole mahdollisuutta voittaa uskonnollista voittoa, hän yrittää tavoitella joko tiede- tai kulttuurivoittoja, missä hänen mahdollisuutensa voittoon ovat parhaat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
      <Text>Gilgamesh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Urukin kuningas, puolijumala</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
      <Text>Taiteellinen suu lausuu sanoja; karkea suu tuo oikeusjuttuja; makea suu kerää makeita yrttejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historioitsijat tietävät hyvin vähän puolilegendallisesta (tai oikeastaan lähes täysin legendaarisesta) Gilgameshista. Gilgamesh-epoksessa, jota pidetään ensimmäisenä suurena kirjallisuusteosena ja joka on kaiverrettu nuolenpääkirjoituksella savi-tauluihin noin neljätuhatta vuotta sitten, hän on puolijumala, jolla on yliluonnollista voimaa ja joka sattuu olemaan kaupunkivaltio Urukin kuningas Sumerian sivilisaatiossa. Hän käytti suuria lihaksiaan rakentaakseen Urukin korkeat muurit suojellakseen rakasta kansaansa barbaari-invaasioilta. Hän käytti niitä myös zigguraattien rakentamiseen ympäri maaseutua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>On yleisesti hyväksyttyä, että Gilgamesh eli ja hallitsi muinoin Mesopotamiassa. Häneen viitataan ohimennen (tai ainakin hyvin samankaltaisiin nimiin) useissa ei-kiilteisissä teksteissä, jotka ovat säilyneet enemmän tai vähemmän ehjinä. Qumranista löytyneellä jälkirullalla, joka tunnetaan nimellä jättiläisten kirja (n. 100 eKr.), Gilgamesh esiintyy yhtenä entisiä kuninkaita kuvanneista hahmoista. Roomalaisen Aelianon kreikkalaistyylisessä teoksessa, joka on kirjoitettu noin vuonna 200 jKr., mainitaan hänet Babylonin entisen kuninkaan seuraajana. Theodore Bar Konain noin vuonna 800 jKr. kirjoittamassa tekstissä luetellaan Gilgamesh Abrahamin aikana eläneiden kahdentoista kuninkaan viimeisenä. Ja Tell Haddadin kaivauksista löytyneiden tekstinpätkien mukaan Gilgamesh haudattiin joenpohjaan, jonne Eufraatin uhrilahjoja tekevät urukilaiset hänet laskivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja siinä se oli Gilgameshin elämän historiallisen todistusaineiston suhteen. Palataan siis legendaan, joka on paljon viihdyttävämpää...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sumerilaisessa tarinassa "Inanna ja huluppu-puu" jumalatar istuttaa uudelleen huluppa-puun, joka oli temmattu juuriltaan suuressa myrskyssä hänen pyhässä lehdossaan lähellä Urukkia. Hän suunnitteli sen kasvavan siihen pisteeseen, jossa hän voisi käyttää sitä tuolien ja sängyn valmistukseen. Kuitenkin köyhää puuta piinasivat käärme "joka ei pelännyt loitsua" sen juurilla, paha naispuolinen henki (lilitu) sen rungossa, ja sen oksilla hirviömäinen Anzu-lintu, joka saattoi hengittää tulta ja vettä. Inanna pyysi veljeään auringonjumalaa auttamaan häntä pääsemään puusta eroon näistä tuholaisista, mutta hän kieltäytyi. Mahtava Gilgamesh ei, ja kun hän löi käärmeen, muut pakenivat. Inanna sai sängyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Toisessa tarinassa, joka toistetaan Eepoksessa, Ishtar - rakkauden ja sodan jumalatar - nähdessään lihaksikkaan Gilgameshin puhdistuneena ja hiukset sidottuina, luhistuu himon valtaan. Hän pyytää Gilgameshia avioliittoon ja lupaa hänelle "rikkaan sadon" vastineeksi. Mutta Gilgamesh kieltäytyy olemaan hänen leikkikalunsa, ja hän suuttuu niin paljon, että saa vanhempansa Anun ja Antumin antamaan hänelle luvan vapauttaa "Taivaan härän", jotta se voisi lävistää puolijumalan kuoliaaksi. Kaikki Uruk vapisee, kun härkä tulee alas ammuen ja sihisten; sadat kuolevat, kun maa halkeaa sen kavioista. Gilgameshin "kumppani" Enkidu hyökkää härän kimppuun, ja Gilgamesh pian liittyy häneen. Yhdessä he surmaavat pedon. Ishtar puolestaan ​​on kiivennyt kaupungin kuuluisille muureille ja huutaa sotureille kirouksia, mutta pakenee, kun Gilgamesh uhkaa häntä. Kun Ishtar ja hänen seuraajansa surevat härkää (ja Ishtar yrittää selvittää, mitä kertoa vanhemmilleen), Gilgamesh kylpee kansansa ihailussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ja sitten on tarina Gilgameshista ja Alijäämaailmasta. Tämä tarina alkaa Gilgameshin valituksella Enkidulle siitä, että yksi hänen omaisuudestaan (tarkalleen mikä ei ole selvää: yhdessä käännöksessä rumpu, toisessa pallo - antaen jonkinlaisen kuvan siitä, mikä oli tärkeää maan lapsuudessa) on pudonnut alijäämaailmaan. Enkidu tarjoutuu noutamaan sen. Iloisena siitä, että joku muu ottaa vastuun huolimattomuudestaan, Gilgamesh selittää yksityiskohtaisesti, mitä hänen ystävänsä ei saa tehdä alijäämaailmassa, jos hän aikoo palata. Hän tekee tietysti kaiken sen. Ja niin Enkidu jumiutuu, kunnes Gilgamesh saa vakuutettua jumalat Enki ja Shamash avaamaan halkeaman maassa. Hänen ystävänsä aave hyppää esiin. Mutta ei kauan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Eepoksessa surun murtama Gilgamesh matkustaa tapaamaan esi-isäänsä, viisasta Utnapishtimia, joka oli hylännyt maalliset omaisuutensa ja rakentanut suuren laivan selvitäkseen Suuresta Tulvasta. Vanha mies neuvoo Gilgameshia luopumaan etsinnästään kuolemattomuuden suhteen, mutta kertoo hänelle harvinaisesta kasvista, joka tekee kuninkaasta nuoren uudelleen. Gilgamesh onnistuu lopulta saamaan tämän kasvin joen pohjasta, jossa se kasvaa, mutta käärme varastaa sen. Käärmeen poistuessa se luopuu nahastaan ja tulee siten uudelleen nuoreksi. Masentuneena kuningas palaa kotiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kuitenkin Gilgamesh - muinaisen sumerilaisen kuningaslistan mukaan - eli 126-vuotiaaksi. Ei huono ikä nykystandardeilla mitattuna, ja todella spektaakkelimainen nälän, sodan, likaisuuden ja taudin aikakaudella, jolloin pieninkin nuha saattoi tappaa. Näiden pitkien selviytymisvuosien täyttämiseksi Gilgamesh ja hänen poikansa ja seuraajansa Ur-Nungal uudelleenrakensivat jumalatar Ninlilin temppelin Nippurin pyhässä kaupungissa, aivan Urukin alapuolella joessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Takaisin faktaan... noh, ehkä. Vuonna 2003 saksalainen arkeologitiimi väitti löytäneensä Gilgameshin hautakammion entisen Eufrat-joen uomasta, joka oli peittynyt Irakin autiomaan hiekkaan. Magneettikuvantamislaitteet, jotka olivat kuulemma tarpeeksi tarkkoja erottamaan kuivuneen sedimentin muinaisista mudatöistä, osoittivat puutarhan aitauksia, rakennuksia ja muureja, joista löytyi puolijumalan hautakammio. Sotatoimet ovat estäneet kaiken yrityksen kaivaa, mutta kaikkien toiveena on, että jonain päivänä arkeologit kaivavat esiin mahtavan Gilgameshin luut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gilgamesh on arvokkaampi liittolaisena kuin mikään muu johtaja pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ensimmäisenä kirjoitetussa historiassa Sumeria loistaa heti alusta asti. Heidän Sotavaununsa ja Zigurattinsa ovat rakennettavissa ensimmäisestä vuorosta lähtien, ja Gilgameshin erityiskyvyt (perustuen yhteisiin sotiin) tulevat myös aikaisin, avaten hallinnon "Ulkomaankauppa" kanssa. Gilgamesh rakentaa Sotavaunuja ja metsästää alussa Villileirejä, joten hän voi hyödyntää "Eeppinen tehtävä" kykyään. Hän myös hajaantaa lähellä olevien jokien reunat Ziguratteilla edistääkseen varhaisessa [ICON_Science] Tieteessä ja [ICON_Culture] Kulttuurissa. Muut sivilisaatiot houkutellaan liittoutumaan Gilgameshin kanssa saadakseen Enkidun seikkailu-bonusta yhteisissä sodissa. Nopealla alulla ja muutamalla onnistuneella yhteisellä sodalla Sumeria voi siirtyä hallitsevaan asemaan, jonka he voivat ylläpitää voittoon saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
      <Text>Gorgo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
      <Text>Spartan kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
      <Text>Kaupunki on hyvin linnoitettu, jos sen muurina on miesten muodostama seinä tiilien sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Spartan kuninkaan tytär, Spartan kuninkaan vaimo, Spartan kuninkaan äiti - ehkä hämmästyttävintä Gorgossa on se, että tiedämme hänestä niin paljon klassisen kreikkalaisen historian naisten melkein täydellisen poissaolon vuoksi. Jopa kuningattaria mainitaan harvoin Herodotoksen, Xenofonin ja Thukydideen teoksissa. Ei ole yllättävää, sillä suurin osa antiikin kreikkalaisista historioitsijoista oli ateenalaisia, ja ateenalaiset pitivät naisten olevan näkymättömiä - vielä vähemmän kuultuja - julkisilla paikoilla. Kuten Pericles väitettiin sanoneen eräässä puheessaan: "Naisen suurin kunnia on olla vähiten puhuttu, olitpa heitä ylistävä tai arvosteleva." Gorgo oli tämän katsannon mukaan hämmästyttävä poikkeus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt noin 513 eKr., Gorgo oli ainoa lapsi Agiad-kuninkaasta, Kleomenesta. Hänen isänsä hallitsi Spartaan rautaisella otteella ja harjoitti usein omaa etupolitiikkaa, murskasi Argoksen, puuttui ateenalaisiin asioihin ja auttoi muovaamaan Peloponnesoksen liittoa. Gorgo oppi paljon isältään. Hänen lapsuudestaan tiedetään vähän; hän oli todennäköisesti tavallinen (tai jos hän olisi ollut "kaunis", mainintoja siitä olisi löytynyt "historioista"), mutta älykäs, kuten silloin, kun hän neuvotti isäänsä olemaan luottamatta Aristagoraseen Miletoksesta, joka haki tukea jonialaiselle kapinalle persialaisia vastaan. Hän kasvatettiin ja koulutettiin todennäköisesti samalla tavalla kuin muutkin jalosukuiset spartalaisnaiset: opetettiin lukemaan ja laskemaan, tanssimaan ja laulamaan, ratsastamaan ilman satulaa ja ajamaan vaunuilla sekä kannustettiin päivittäiseen voimakkaaseen liikuntaan (mukaan lukien painimiseen ja voimisteluun).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mitkään hänen muut ominaisuutensa eivät voineet olla spartalaisnaisen ominaisuuksien veroinen kuin Gorgolla, joka oli itsevarma ja suorasanainen. Hän ei ollut turhamainen eikä materialistinen, jos Herodotoksen tarinoihin on uskominen (mikä on kyseenalaista, sillä hän luotti enemmän huhuihin kuin faktoihin), hän osoitti spartalaisen ylenkatseen teeskentelyä kohtaan ja kerran luuli, että vieraalla hovissa ei ollut käsiä, koska hän antoi orjiensa pukea hänet. Toisen tarinan mukaan aikuisena Gorgo syytti hienosti pukeutunutta vierasta siitä, ettei hän pystynyt "edes naisen rooliin" todellisten spartalaisnaisten joukossa.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
    <Text>Näyttää siltä, että Gorgo meni naimisiin Leonidas I:n kanssa, joka oli hänen puolisisarensa poika, vuoteen 490 eKr. mennessä, jolloin hänen isänsä kuoli. Sparta oli ainutlaatuinen siinä, että sillä oli kaksi kuningasta, jotka palvelivat samanaikaisesti. Vaikka molemmilla oli teknisesti yhtä suuri valta, kun Leonidas nousi valtaistuimelle seuraten Cleomenesia Agiad-dynastiassa, Gorgo onnistui nostamaan miehensä yli toisen kuninkaan Leotychidaksen vaikutusvallan ja päätöksenteon suhteen. Sotaisan kaupunkivaltion kuningattarena hänen "älykkyytensä" palveli Sparta hyvin useita kertoja. Ennen Persian hyökkäystä Kreikkaan vuonna 480 eKr. maanpaossa oleva Demaratus lähetti varoituksen Spartalle Xerxeen suunnitelmista; viestin piilottamiseksi hän kaiversi sen puupalaseen ja peitti sen sitten vahalla. Kun se saapui, ei kuninkaat eikä viisi eforia (kansalaisten valitsemat kuninkaiden neuvonantajat) tienneet, mitä tehdä näennäisesti tyhjän laatan kanssa, kunnes Gorgo neuvoi Leonidasta poistamaan vahan puusta. Historioissa mainitaan useita tapauksia, joissa hän on läsnä neuvostossa antamassa neuvoja kuninkaille tai kokoukselle.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>On tuntematonta, saiko ylpeä kuningatar Leonidakselta enemmän kuin yhden lapsen - hänen poikansa Pleistarchus I - mutta ottaen huomioon hänen aikataulunsa ennen Leonidaksen marssia kuolemaan Thermopylain taistelussa, on täysin ymmärrettävää, jos hän ei saanut. Ja kun muista spartalaiskuningattarista oli syytetty aviorikoksesta (erityisesti Helenasta), Gorgo kuvataan usein hylkäävän tarpeettomat edistymiset hyveellisesti. Mutta sitten hänet mainitaan kuuluisasti todenneen, että vain spartalaisnaiset synnyttävät todellisia miehiä ... joten ehkä kukaan muu ei ollut arvokas. Myöhemmin historioitsijan Plutarkin mukaan Gorgo kysyi mieheltään mitä tämä haluaa hänen tekevän kun 300 spartalaista marssi pohjoiseen tietäen, että heidän kuolemansa on välttämätön. Leonidas kehotti häntä "menemään naimisiin hyvän miehen kanssa ... synnyttämään hyviä lapsia." Ei ole merkintöjä siitä, että hän noudatti miehensä neuvoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>On todennäköistä, että sekä persialaisten hyökkäyksen edellä että sen jälkeen Gorgo matkusti ympäri Kreikkaa auttaen Leonidasta koota kreikkalaisten kaupunkivaltioiden yhteistä puolustusta. Koko Leonidaksen hallituskausi oli käytännössä Spartaan ponnisteluja liittouman luomiseksi, erityisesti liiton Ateenan kanssa, johtavan merivaltojen kanssa. Gorgo Ateenassa oli varmasti sensaatio; loppujen lopuksi Ateenassa pidettiin skandaalimaisena, että nainen - naimisissa tai ei - nähtiin julkisesti... ja Gorgo ajoi sitten vaunuja kaduilla. Vielä skandaalimaisempaa, jos hän ajoi perinteisessä spartalaisessa naamiokuvassa, joka koostui lyhyestä, ohuesta hameesta ja tunikasta, joissa kädet ja jalat olivat paljaina, kun athenalaiset naiset käyttivät raskaita vaatteita, jotka peittivät kaiken paitsi kasvot, jalat ja kädet. Spartan naisilla oli tuolloin asema ja kunnioitus, jota heidän sukupuolensa ei tunnettu muualla Kreikassa, ja epäilemättä Leonidas ja Gorgo käyttivät sitä hyväkseen neuvotteluissaan, vuorotellen shokkia ja charmia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Thermopylain 300:n tappion jälkeen Gorgon poika nousi kuninkaaksi, ensin setänsä ja sitten serkkunsa toimiessa sijaiskuninkaana, kunnes Pleistarchus otti kruunun omiin käsiinsä vuonna 478 eaa. Vaikka on todennäköistä, että hän jatkoi antamaan neuvoja hänelle ja Spartalaisille loppuun Persian sodan ajan, hänen miehensä kuoleman jälkeen Gorgo katosi kreikkalaisten historioitsijoiden kertomuksista. Hänen omaa kuolemaansa ei ole merkitty muistiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuka olisi parempi hallitsemaan kaupunkielämää kuin kreikkalaiset? Spartalaisena Gorgo voi käyttää kaupunkijärjestelmän voimaa ja joustavuutta valmistautuakseen mihin tahansa voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kreikka johtaa alkupeliä [ICON_Culture] kulttuurituotannolla. Gorgon kanssa tämä tapahtuu käymällä sotaa ja saamalla [ICON_Culture] kulttuuripisteet tappoista, tai asettamalla Akropoliin mäelle juuri kaupungin keskelle alueiden ja ihmeiden lomaan. Yhdessä ilmaisen Vapaan korttipolitiikan slotin kanssa, Kreikka on hallitseva hallitusvoima koko pelin ajan. Tutkimalla siviilit, jotka tehostavat heidän voittostrategiaansa, heillä on täysi valikoima politiikkoja paikoillaan auttamassa heitä matkan varrella. Hallitusjärjestelmä on joustava tukemaan mitä tahansa voittotietä, vaikka Kulttuurivoitto on helppo valinta Kreikalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Norjan kuningas, tunnettu nimellä Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
      <Text>Hänen täytyy saavuttaa voitto, jonka edessä lippu kannetaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina tyytymätön, Harald - myöhemmin saanut lisänimen Hardrada (joka tarkoittaa löyhästi "kova hallitsija") omalta kansaltaan - Norjan kuningas yritti vaatia Tanskan kruunua vuonna 1048 AD (ja useita kertoja sen jälkeen) ja sitten Englannin kruunua vuonna 1066 AD. Hänen pyrkimyksensä jälkimmäiseen oli hänen kohtalokas. Mutta ennen kuolemaansa Stamford Bridgessä, Harald Hardrada oli varmasti johtanut laajalle levinnyttä elämää, matkustanut kaukaisiin maihin ... ja tappanut ihmisiä siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Sigurdsson syntyi noin vuonna 1015 Ringerikessa Asta Gudbrandsdatterin ja tämän toisen miehen Sigurdin, yhden Skandinavian varakkaimmista päälliköistä, lapseksi. Harald vietti nuoruutensa kuten useimmat viikinkipojat – painiskellen, seurustellen halukkaiden viikinkineitojen kanssa ja uneksien sankarillisista unelmista. Hän oli kolmesta puoliveljestään nuorin kuningas Olafin (vuoden hänen kuolemansa jälkeen pyhimykseksi julistetun) suvusta. Kapina vuonna 1028 pakotti Olafin maanpakoon Kiovan Rusiin, josta hän palasi kaksi vuotta myöhemmin takaisin valtaistuimelleen. Näiden vuosien aikana puoliveljet, erityisesti Harald, olivat yllyttäneet tukea Norjan päälliköiltä. Seuranneessa taistelussa Stiklestadin taistelussa tanskalaista kuningas Knutia (”Suuri”) vastaan, Olaf kuoli ja Harald haavoittui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tultuaan terveeksi Ruotsissa, Harald saapui Novgorodiin rusien kanssa noin 500 miehen kanssa ja hänet toivotettiin lämpimästi tervetulleeksi suuren herttua Jaroslav "Viisaan" toimesta. Tarviten kipeästi pelottavia sotureita ja sotilasjohtajaa, Jaroslav otti viisaasti vielä nuoren Haraldin vastaan. Seuraavina vuosina Harald osallistui Jaroslavin sotaretkiin, mukaan lukien Puolaa vastaan vuonna 1031, useita kapinallisia vasalleja vastaan sekä pencheneg-heimoa ja muita nomadeja vastaan. Etsiessään suurempaa mainetta ja erityisesti vaurautta, Harald siirtyi etelään Konstantinopoliin palvelukseen bysanttilaisessa keisarikunnassa vuonna 1034 kuten niin monet viikingit teki kiertäessään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Johtajana Varjagi-vartiossa Harald näki ensin toimintaa arabipiraatteja vastaan Välimerellä ja maalla heidän tukijoitaan vastaan ​​Aasiassa. Skalldi Arnorssonin mukaan, joka myöhemmin kirjoitti Haraldin saagan (luultavasti hänen pyynnöstään, joten faktat saattavat olla hiukan liioiteltuja), vuoteen 1035 mennessä hän komensi kaikkia vartijoita, palveli keisari Michael IV: tä uskollisesti, taisteli taisteluissa Jerusalemin ympärillä, johti bysanttilaista sotaretkikuntaa Sisiliaan ja nautti paljon muista seikkailuista. Kaikki tämä teki Haraldista hyvin, hyvin rikkaan (sekä ryöstön että keisarin palkintojen vuoksi). Vuonna 1042 hän palasi Rusiin ja meni naimisiin Yaroslavin tyttären Ellisifin kanssa, nyt kun hänellä oli asema ja paljon rahaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta kaikki tämä kiertely ja ihmisten tappaminen oli saanut Haraldin ikävöimään kotia. Cnutin pojat olivat jättäneet Norjan seikkaillessaan Englannissa ja jättäneet Olafin avioton Magnus Hyvän valtaistuimelle. Harald palasi Ruotsiin, kokoontui siellä armeijan ja alkoi ryöstää Tanskan hallintoalueita Itämeren rannoilla. Vuonna 1046 saavutettiin kompromissi Haraldin ja Magnusin (joka oli ehkä hyvä mutta ei niin viisas) kesken, jossa he jakaisivat Norjan hallinnan - vaikka Haraldin oli myös jaettava puolet huomattavasta varallisuudestaan ​​konkurssissa olevalle Magnusille. Kaksi vuotta myöhemmin Magnus kuoli sopivasti ilman miespuolista perillistä; mutta hyvä kuningas päätti kuolinvuoteellaan jakaa valtakuntansa, asettaen Sweyn Estridssonin Tanskan valtaistuimelle ja jättäen Haraldin Norjan valtaistuimelle. Harald ei ollut tyytyväinen ja vietti seuraavat kaksi vuosikymmentä sodassa Sweynin kanssa yrittäen "saada takaisin" Tanskan valtaistuimen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joka vuosi Harald - nykyään lempinimeltään "Hardrada" - ryösti Tanskan rannikkoja kuten ennenkin, surmaten paikallisia ja polttaen kaiken, mitä ei voitu kuljettaa takaisin Norjaan laivalla. Vuonna 1048 hän ryösti Jyllannin ja seuraavana vuonna hän ryösti Hedebyn, joka oli tuolloin Tanskan tärkein kauppakeskus. Ja niin se jatkui vuosia. Mutta Haraldin alaisuudessa ei ollut aina kuolemaa ja tuhoa; hän uudisti lakikoodin, tutki maansa pohjoisreunoja ja työskenteli nopeuttaakseen kristinuskon leviämistä Skandinaviassa. Hän myös perusti standardoidun rahan Norjaan, ehkä lisätäkseen veroja. Aina veronmaksun tarkkailija, hän matkusti valtakunnassaan talvella ja syytti maanviljelijöitä ja kauppiaita maksujen laiminlyönnistä; hänen vakiotuomionsa oli silpoa tai teloittaa rikollinen heti paikalla, joten hänen hallintonsa oli taloudellisesti vakaampi kuin monien muiden. Harald sopi jopa Sweynin kanssa, allekirjoittaen ehdottoman rauhan kahden viikinkikuningaskunnan välillä vuonna 1064.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Noin tuolloin Haraldin suunnitelmat kiinnittyivät Englannin kruunuun, vain pohjoisen meren yli. Harthacnutin, Cnutin pojan ja oletetun Englannin kuninkaan (tai ainakin suuren osan siitä) kuoleman jälkeen vuonna 1042 valtaistuin siirtyi Edward the Confessorille. Harald oli tuolloin kiireinen turvaamassa Norjan valtaistuinta, joten hän ei kiinnittänyt paljoa huomiota asiaan. Kuitenkin kun Edward kuoli tammikuussa 1066, Harald Hardrada vaati Englannin kruunua, ja oli äärimmäisen ärtynyt, kun Harold Godwinson, yksi Edwardin neuvonantajista, julistettiin sen sijaan kuninkaaksi. Vaikka Haroldin vaatimuksen Britanniaan syyt olivat monimutkaisia, ne tuntuivat järkeviltä viikinkien mielestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka he olivatkin kumpikin oman maansa kuninkaita, Harthacnut ja Magnus olivat sopineet, että jos toinen kuolee, toinen perii hänen kuningaskuntansa lisätäkseen sen suureen "Viikinkimaahan". Koska Harald oli tullut Norjan yhteiskuninkaaksi Magnuksen kuoleman jälkeen, hän väitti, että sopimus koskisi häntäkin. Oli korkea aika, että Englanti täyttäisi sopimuksen Edwardin kuoleman jälkeen. Kun he eivät tehneet niin, hän kokosi armeijan ja lähti sotaretkelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Harald liittoutui Tostig Godwinsonin, Haraldin veljen, kanssa, joka oli närkästynyt, koska hänet oli riistetty Northumbrian kreivikunnasta ennen vanhan Edwardin kuolemaa, sekä viikinkikreiveistä Shetlannissa ja Orkneysaarella ja jopa joistakin King Malcolm Skotlannista. Kaiken kaikkiaan Haraldilla oli raporttien mukaan noin 9 000 sotilasta (toiset olivat ryöstämässä ja ryöstämässä ja yleensäkin aiheuttamassa helvettiä) suorassa käskyvallassaan, kun hän valtasi Yorkin ja siirtyi sitten etelään. Harold, joka oli roikkunut Etelä-Englannissa odottaen Williamin johtamaa normannien hyökkäystä, siirtyi nyt pohjoiseen noin 15 000 miehen kanssa, mukaan lukien useita haarniskoituneita ritareita. Nämä olivat erot, kun kaksi kohtasi toisensa lähellä Stamford Siltaa. Meleessä haarniskoitumaton Harald Hardrada sai nuolen kurkkuunsa ja kuoli kuten oli elänytkin: hyökkäämällä taisteluun pelottavien kertoimien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hardrada on merivalta, kuten Englanti ja Espanja, mutta hän pyrkii hallitsemaan meriä nopean norjalaisen iskunsa ponnahduslautana rannikkokohteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hardrada on merien kiusaaja. Hän hyökkää heikkojen laivastojen kimppuun halliten heitä suuremmilla laivastoillaan, ryöstäen heidän rannikkojaan ja jos heidän rannikkokaupunkejaan ei ole tarpeeksi hyvin suojattu, valloittaen nekin. Hän on erityisen vaarallinen keskiajalla, kun sekä pitkälaiva että berserker ovat aktiivisia. Uskonto (joka toimii puukirkkojen voimalla) ei yleensä ole hänen tyypillinen painopisteensä, mutta on olemassa mukavia lisääviä uskomuksia (kuten "oikeutetun sodan" uskontunnustus), jotka voivat täydentää hänen sotilaskampanjoitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
      <Text>Hojo Tokimune</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
      <Text>Kamakura-shogunaatin shikken, keisarillinen Japani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
      <Text>Ainoa syy, miksi soturi on elossa, on taistella, ja ainoa syy, miksi soturi taistelee, on voittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Syntynyt Tokiyorin, Kamakuran shogunaatin viidennen shikkenin (regentin) ja käytännön johtajan, vanhimpana poikana Tokimune tunnustettiin syntymästään alkaen Hojo-klaanin tokusoksi (pääksi) ja valmennettiin tiukasti isänsä seuraajan asemalle. 18-vuotiaana vuonna 1268 hänestä tuli shikken itse. Kuollessaan 34-vuotiaana Tokimune olisi muokannut Japania sen ytimeen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Välittömästi tokimunen noustessa shikkeniksi, hän kohtasi kansallisen kriisin. Kiinan mongoli-imperiumin kublai-khaani lähetti lähettilään vaatimaan japanilaisia ​​liittymään "tribuuttisopimukseen" mongolien kanssa tai muuten kohtaamaan hyökkäyksen ja valloituksen. Vaikka monet japanilaisen hallituksen jäsenet, mukaan lukien kuninkaallisen perheen jäsenet, kehottivat kompromissiin, teini-regentti torjui mongolien vaatimuksen lähettäen lähettiläät takaisin (muodosta ei ole merkintöjä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seuraavien neljän vuoden aikana Mongolin lähettiläät tekivät neljä kertaa saman vaatimuksen, johon Tokimune vastasi samalla tavalla. Odottaen Mongolin kärsimättömyyttä, hän lähetti japanilaisen joukon eteläiselle Kyushun saarelle valmiina hyökkäykseen. Vuonna 1274 hyökkäys tapahtui, kun noin 25 tuhatta mongolilaista ja korealaisjoukkoa valtasi pienet, syrjäiset saaret. Jumalainen tuuli pakotti mongolilaivaston palaamaan kotiin, ja uhka oli ohi ... ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka hyökkäys tapahtui, Kublai oli järkevä mies ja lähetti viisi lähettilästä neuvottelemaan maksuista uudelleen vuonna 1275. He kieltäytyivät lähtemästä ilman vastausta, joten Tokimune toi heidät Kamakuran kaupunkiin ja mestautti heidät. Viisi uutta lähettilästä lähetettiin vuonna 1279 ja he kärsivät saman kohtalon. Keisarillinen hovi näki katastrofin uhkaavan ja käski kaikkia temppeleitä ja pyhäkköjä aloittamaan rukoukset voiton puolesta mongoleita vastaan. Tokimune ryhtyi vahvistamaan rannikkoa todennäköisillä hyökkäyspaikoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1281 saapui paljon vakavampi voima kuin aiemmin - noin 140 tuhatta mongolialaista ja liittolaista noin 4000 laivalla - ja asettui vastakkain koko Japanin armeijan ja laivaston kanssa Tokimunen johdolla. Mongolit kärsivät tappion Tsushiman ja Shikanon saarten maihinnousuyrityksissä, mutta saivat jalansijan Ikissä, mutta vetäytyivät myöhemmin Hiratonin saarelle. Kolme päivää myöhemmin japanilaiset hyökkäsivät hyökkääjän laivastoa vastaan, aiheuttaen huomattavia tappioita ja hämmennystä - tarpeeksi, jotta suurin osa mongolien komentajista purjehti takaisin Kiinaan jättäen noin 100 tuhatta johtajatonta sotilasta jäljelle. Elokuussa tuli kuuluisa kamikaze (tyyfoni), joka pieksi mongolien laivoja kaksi päivää, upottaen suurimman osan niistä (mukaan lukien lippulaiva, jossa oli korealainen amiraali). Pian Tokimunen samurait tuhosivat 100 tuhatta sotilasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Japani pelastui, eikä sitä uhannut enää koskaan hyökkäys toisen maailmansodan loppuun asti. Tokimune pystyi keskittymään muihin asioihin, kuten zen-meditaation harjoittamiseen ja buddhalaistemppelien rakentamiseen, kuten Engaku-ji-temppelin muistolle niistä samurajeista, jotka olivat kuolleet voittaessaan mongolit. Teininä ja nuorena miehenä hän oli kannattaja Ritsu-buddhalaisuuden sektistä, mutta kääntyi zen-buddhalaisuuteen jossain vaiheessa ennen hyökkäystä. Niin omistautunut uskolleen, että Tokimune kuolinpäivänään "ottaa tonsuurin ja tulee zen-munkiksi" (mahdollisesti hieman myöhään löytääkseen todellisen valaistumisen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kiitos osittain Mongolien voiton ansiosta Tokimunen ohjauksessa, zenbuddhalaisuus alkoi levitä samuraiden keskuudessa nopeasti. Jotkut saattoivat uskoa opetuksiin tosissaan, kun taas toiset ottivat sen todennäköisesti ylös mielistelläkseen shikkeniä. Tämä tähän asti merkityksetön usko levisi ensin Kamakuraan, Hojojen valtapaikalle, ja sieltä keisarilliseen pääkaupunkiin Kyotoon. Tokimune myös liitti zenin "moraaliseen" bushido-koodiin (vanhan filosofian moderni termi), joka korosti säästäväisyyttä, sotataitoja, uskollisuutta ja "kunniaa kuolemaan asti". Neo-konfutselaisuudesta syntynyt bushido sekoitettiin Tokimunen aikana shintoon ja zeniin, mikä lisäsi viisautta ja rauhallisuutta muuten väkivaltaiseen koodiin. Lopulta myöhemmin Tokugawa-shogunaatin aikana jotkut näistä bushidon opetuksista formalisoitiin japanilaisen feodaalilain mukaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lisäksi shrinejä pystytettiin samuraille, jotka olivat kaatuneet pysäyttäessään mongolihordia. Tokimune aloitti useita aloitteita auttaakseen heitä käytännöllisemmin, vaikka hän kuolikin ennen kuin useimmat aloitteista olivat käyttöön. (Hänen poikansa, Sadatoki, saattaisi nämä loppuun.) Shōen-maa-alueita annettiin kyunineille (upseereille) ja myoshuille (maanomistajille), jotka eivät olleet vielä saaneet palkintoa, ja maa, jonka he olivat myyneet tai pantanneet tuodakseen joukkoja, palautettaisiin heille ilman rangaistusta. Erityinen komissio, tokusei no ontsukai ("hyveellisen hallinnon edustajat"), huolehtisi yksityiskohdista. Toisen asetuksen mukaan, temppelien maille, jotka olivat pantanneet omaisuuttaan, palautettaisiin omaisuus ilmaiseksi zen-luostareille kiitollisuutena rukouksista, jotka oli lausuttu hyökkäysten aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kuitenkin kaiken tämän ylenpalttisuuden keskellä, Hojo Tokimune kuoli äkillisesti tuntemattomasta syystä sairastuttuaan vuonna 1284. Tokimune oli palvellut sankarillisesti Japania ja häntä palvottiin siitä. Mutta massiiviset kulutukset hyökkäyksen torjumiseksi ja Zenin levittämiseksi heikensivät Kanakuran shogunaattia ja Hojo-klaania (hän käytti paljon perheen varallisuutta näihin pyhätöihin), jolloin he heikkenivät ja korvattiin 50 vuotta myöhemmin Kenmu-restauraatiolla ja pian sen jälkeen Ashikaga-shogunaatilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hojo johdolla Japanin "soturin tie" on rakentaa mukava ja tiivis rannikkovaltakunta ja yhdistää siihen uskonnollinen ja [ICON_Culture] kulttuurillinen kehitys sotilaallisen edistyksen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Japani saa yhtä hyvän sivustavaikutuksen asettamalla Pyhät Paikat ja Kampusalueet vierekkäin kuin asettamalla ne vuoria vasten. Hyvän maaston löytäminen ei siis ole huolenaihe Japanille, vaan sen sijaan he voivat luottaa tiheään kaupunkisuunnitteluun. Hojo menestyy rannikolla, missä hänen maa- ja merivoimansa ovat tehokkaampia - varo heitä vesikarttoissa! Vaikka he saattavat vaikuttaa vain sotilasmahtina, Hojon johtajuuden alla Japani voi kilpailla uskonnon tai [ICON_Culture] kulttuurin alalla tehokkaasti. 1900-luvulla heidän elektroniikkateollisuutensa voi käynnistyä ja tehdä heistä uhkan voittaa [ICON_Culture] kulttuurilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
      <Text>Mvemba a Nzinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
      <Text>Mwene Kongo, kastettu Afonso I:ksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
      <Text>Hyvät teot tekevät hyviä naapureita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Melkein kaikki, mitä tiedetään Kongon kuninkaan Afonso I:n pitkästä hallintokaudesta, perustuu hänen kirjeenvaihtoonsa Portugalin kuninkaiden Manuel I:n ja Joao III:n kanssa. Harvat aikalaiset, jotka olivat todellakin läsnä hovissa, eivät sanoneet paljon... tai jos sanoivat, niin se kirjattiin vähän. Onneksi Afonson kirjeet ovat pitkiä, yksityiskohtaisia ja joskus jopa oivaltavia; suurin osa niistä on valituksia huonosti käyttäytyvistä portugalilaisista seikkailijoista, siirtolaisista, virkamiehistä ja kauppiaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt Mvemba a Nzinga, Mwene Kongon (kuninkaan) Nzinga a Nkuwun ensimmäinen poika, viidennestä dynastiasta. Tämä tuleva perijä oli kolmekymppinen, kun portugalilaiset saapuivat M’banza Kongon pääkaupunkiin toukokuussa 1491, seurattuaan tutkimusmatkailija Diogo Caon reittiä. Hänen isänsä kääntyi heti katolilaisuuteen (mahdollisesti muiden kuningaskuntien käännyttämistarinoita kuultuaan, viisas päätös), ja otti portugalilaisen nimen Joao I; Mvemba kastettiin myös ja nyt hän oli Afonso. Afonso kutsuttiin pois hallinnoimastaan Nsundin provinssista, ja opiskeli "jumalaapelkäävien" pappien ja portugalilaisten "neuvojien" kanssa kuninkaalle. Pappien raporttien mukaan hän oli innokas ja "oikea" kristityn oppilaan kannattaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Itse asiassa Afonso oli niin omistautunut uskolleen, että hän tuhosi paikallisia taide-esineitä, jotka saattaisivat loukata katolisten herkkyyksiä, ja käynnisti ohjelman kääntymyksen edistämiseksi maakunnassa. Hänen liittonsa katolilaisten portugalilaisten kanssa auttoi häntä hyvin, kun hänen isänsä kuoli. Kongon kuninkaita valittiin, eikä ollut takeita siitä, että kääntynyt voisi seurata isänsä jalanjälkiä, huolimatta vanhan miehen uskosta. Mutta Afonson äiti, älykäs nainen, onnistui pitämään kuninkaan kuoleman salassa, kunnes hänen poikansa voisi palata pääkaupunkiin ja koota seuraajia. Kun ilmoitus tehtiin lopulta, Afonso oli läsnä kannattajiensa (taivaallisten ja muiden) kanssa ja tuli välittömästi Mwene Kongoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta kaikki ei ollut ruusuilla tanssimista Kongon puutarhassa. Afonson velipuoli Mpanzu oli viikossa koonnut armeijan marssimaan M'banzaa vastaan (aika nopeaa, ottaen huomioon, että Kongossa oli nelipäiväinen viikko). Hän luopui kristinuskosta, ja hänen armeijansa kasvoi nopeasti niiden joukossa, jotka palvoivat Nzambi a Mpungua, luojaa, joka oli olemassa vain fyysisen maailman ulkopuolella. Kun Mpanzu yritti hyökätä pääkaupunkiin, Jumala puuttui peliin. Pyhän Jaakobin ja viiden "taivaallisen ratsastajan" ilmestys ilmestyi taivaalle, ja pakanallinen joukko pakeni taistelukentältä. Ihme, jonka Afonso kuvailee kirjeessään (joten ehkä hieman puolueellisesti), lopetti kaiken vastustuksen hänen hallintoaan kohtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Näyttää siltä, että ihme sai myös Afonso I:n varmistamaan, että hänen kuningaskuntansa oli oikeudenmukaisen polun kulkemisessa, sillä hän käytti suuren osan ajastaan ​​yrittääkseen tehdä Kongosta katolisen. Hän perusti "Kongon roomalais-katolisen kirkon", rahoittaen sen kirkkoja ja kouluja kuninkaallisesta aarrekammioista (enimmäkseen kansalta kerätyillä veroilla). Vuoteen 1516 mennessä M'banzassa raportoitiin olevan 1000 oppilasta, joille opetettiin lukemista, kirjoittamista ja hyvänä katolilaisena olemista. Afonso käytti paljon aikaa yrittäessään yhdistää Kongon uskonnollisia perinteitä Euroopan kristinuskon kanssa; se ei kuitenkaan toiminut. Hän myös lähetti osan sukulaisistaan ​​Eurooppaan opiskelemaan, mukaan lukien hänen poikansa Kinu a Mvemba, joka korotettiin piispaksi Vatikaanin toimesta vuonna 1518.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Afonso sai vaivannäöstään nimen "Kongon apostoli" kirkkoisiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka Afonso oli vankka katolilainen, hän oli hieman vähemmän ihastunut portugalilaisiin. Vaikka hän vaikutti olevan avoin modernisaatiolle, hän kieltäytyi hyväksymästä portugalilaista lakikoodia, kun sitä esitettiin, ja hän esti lakien sallimisen maan myymisestä portugalilaisille etsijöille. Mutta orjuuskysymys osoittautui kaikkein kiistanalaisimmaksi. Sarjassa kirjeitä vuodesta 1526 lähtien Afonso tuomitsi portugalilaisten väkivallan, joka rakensi Atlantin orjakauppaa; itse asiassa hän uhkasi sulkea orjakauppiaat, jotka toimivat hänen maa-alueillaan. Hän syytti maansa vakauden heikentymisestä portugalilaisten orjakaupan voimistumista Kongon eteläisissä provinsseissa. Mutta monet hänen omista aatelisistaan hyötyivät ihmiskaupasta, joten ainoa todellinen rajoitus, jonka Afonso onnistui toteuttamaan, oli kuninkaallinen komitea, joka määritteli kaikkien myyntiin tarjottavien henkilöiden aseman (vapaana vs. eri orjuuden tiloissa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Despite this, Afonso signed the Regimento of 1512 by which the Kingdom of Kongo accepted Portuguese institutions, granted extraterritorial rights to Portuguese living in the land, and allowed the sale of “legitimate” slaves to Portuguese merchants. With Portuguese help and with Portuguese tradesmen, Afonso rebuilt the capital city using stone. With Portuguese armaments and Catholic blessings, his troops expanded the kingdom south and east. The Kongo crown also controlled all external trade, and Afonso increased the export of ivory and raffia to Europe to fill his coffers, helping pay for all these “modern” benefits.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun Afonso lähestyi elämänsä loppua, useat hänen monista jälkeläisistään alkoivat juonitella jälkimainingeissa. Vuonna 1539 vanha kuningas vältti salamurhan käydessään pääsiäispalveluksissa, suunnitelmaan osallistui useita Kongon portugalilaisia. Vuonna 1542 (tai ehkä 1543, koska Kongossa olevat asiakirjat ovat mitä ovat), Afonso kuoli hiljaa. Hänen poikansa Perdo seurasi Afonsoa, mutta ei menestynyt hyvin, sillä hänet syrjäytettiin muutaman vuoden kuluttua yksi Afonso monista lapsenlapsista (nimeltään Diogo).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Mvemban Kongo on maa, joka on täynnä ilmeisiä paradokseja: Uskonnollinen sivilisaatio ilman [ICON_Faith] uskonnon tuotantoa tai pyhiä paikkoja ja joka voi kasvaa valtavaan [ICON_Citizen] väestöön sademetsän keskellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kongon alkuisku on hankkia niin paljon sademetsää tai metsää kuin mahdollista (mikä ei pitäisi olla ongelma, ellei Brasilia ole lähellä). Käyttämällä Mbanzaa (joka tarjoaa runsaasti [ICON_Housing] asumista aikaisin keskiajalla) ja [ICON_Food] ruokaa näiltä sademetsä tai metsälaatoilta, he pystyvät kasvattamaan suuria kaupunkeja nopeasti. Mvemba valitsee myös suurimman uskonnon pelissä ja levittää sen useimpiin kaupunkeihinsa, jotta Kongo voi kopioida kaikki uskomuksista saatavat bonukset (ilman että heidän tarvitsee tuottaa yhtäkään [ICON_Faith] uskoa!). Jos he lopulta saavat [ICON_Faith] uskoa, he voivat käyttää sitä suosia suuria ihmisiä, mikä vahvistaa heidän Nkisi-sivilisaation kykyä tuottaa runsaasti suurteoksia korkeasti parannetuilla saannoilla. Yhdistämällä uskonnosta ja suurteoksista saatavat bonussaannot, he voivat olla kilpailija mille tahansa voitolle, vaikkakin [ICON_Culture] kulttuuri on täydellinen valinta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
      <Text>Pedro II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Brasilian keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
      <Text>En tiedä nobelimpaa tehtävää kuin ohjata nuoria mieliä ja valmistella huomisen miehiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tulevan keisarin koko nimi syntymänimeltään oli Pedro de Alcântara João Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocádio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga, Bragançan talosta, Portugalin kuninkaallisen suvun hallitsijalinjasta; helpompi tapa kutsua häntä on Pedro II. Syntynyt joulukuussa 1825 Rio de Janeirossa (ensimmäinen brasilialainen hallitsija, joka syntyi itse Brasiliassa) Pedro I:n ja hänen itävaltalaisen vaimonsa lapsena, Pedro oli vain vuoden vanha, kun hänen äitinsä kuoli; Pedro kasvoi ja sai klassista koulutusta useiden lastenhoitajien ja holhoojien hoivissa. Raskaan päivittäisten opintojen ohjelman avulla hänen eettisiä arvojaan ja persoonallisuuttaan pyrittiin viljelemään, joka oli hyvin erilainen kuin hänen impulsiivinen ja vastuuton isänsä. Hänen nuori kasvatuksensa selittää paljon hänen elämästään: aina arvokas, etäinen, vaikuttavan rauhallinen ja tylsän vakava.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
    <Text>Pedro II oli Brasilian keisari, joka kruunattiin vain 14-vuotiaana. Hänen isänsä luopui kruunusta Pedro II:n hyväksi, jotta hän voisi keskittyä dynastisiin asioihin Euroopassa. Pedro II otti aktiivisen roolin valtion asioissa ja hänen hallintokaudellaan Brasilian politiikka oli suhteellisen vakaa. Hän oli taitava poliittinen välittäjä ja onnistui pitämään maan hallituksen tasapainossa tukemalla vuorotellen sekä liberaaleja että konservatiiveja. Pedro II:n aikana Brasilian hallitus vaihtui 36 kertaa, mutta siirtymät tapahtuivat järjestyksessä ja ilman väkivaltaa. Vaikka hän oli nuori, hän oli hyvin palvellut neuvonantajien ja ministerien toimesta, jotka hän itse valitsi. Poliittisesti Pedro II oli taitava ja hänen hallintokautensa oli suhteellisen rauhallinen, vaikka se olikin ajoittain hämmentävä korruptoituneille poliitikoille, kasvattajille ja sotilasjohtajille.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>This afforded Pedro II the chance to pursue his belief that Brazil needed to modernize to assure its rightful place in the world. Either directly or through his cabinet, Pedro sponsored the construction of Brazil’s first paved road, the Unido e Industria linking Rio de Janeiro to Juiz de Fora; the first steam railroad running from Santos to São Paulo; first telephone service in 1877; participated in the laying of the first Brazil-Europe submarine telegraph cable; and the issuing of Brazil’s first postal stamp. Anticipating the addiction of the Industrial Age, he encouraged coffee production rather than sugar … although humans have a pretty strong addiction to that too. Indeed, he was increasingly beloved, mainly because every Brazilian was getting richer and their lives getting easier. There was even a feeling of prosperity among the shanty inhabitants along the Amazon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ulkomaiset suhteet eivät olleet yhtä myönteisiä, sillä useat maat olivat "huolestuneita" Brasilian hämmästyttävästä taloudellisesta kasvusta ja kasvavasta poliittisesta vaikutusvallasta. Kaksi vähäistä tapahtumaa johti brittiläisen konsulin antamaan ensin ultimaatin ja sitten käskyn kuninkaalliselle laivastolle takavarikoida Brasilian kauppalaivoja korvauksena. Pedro kieltäytyi alistumasta kiusaamiseen ja mobilisoi oman armeijan valmistautuakseen sotaan Britannian hallintoalueita vastaan alueella; Britannian hallitus pehmensi nopeasti kantaansa ja ehdotti rauhanomaista ratkaisua kansainvälisen välitystuomioistuimen kautta. Melkein heti tämän jälkeen vuoden kestänyt julistamaton sota Uruguayn kanssa - päättyi Brasilian miehitykseen Salton ja Paisandun kaupungeissa - vaati Pedron huomion. Tuskin tämä konflikti oli ratkaistu, kun Paraguay hyökkäsi; seurauksena oleva ja kallis "Kolmiliiton sota" kesti vuoteen 1870 ja johti ehdottomaan Brasilian voittoon. Kirkon kanssa käyty konflikti (1872-1875) ratkaistiin neuvottelujen avulla, mutta jätti Pedron ilman papiston tukea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Silti diplomaattinen voitto Iso-Britanniasta ja sotilaalliset voitot Uruguaysta ja Paraguaysta tekivät Pedro II:sta suositumman kuin koskaan keskiverto brasileirojen keskuudessa. Hän pyrki nyt hyödyntämään tätä suosiotaan kestävimmän perinnön luomiseksi - orjuudesta vapauttamiseksi Brasiliassa. Keisari näki orjuuden viimeisenä suurena esteenä, joka esti Brasilian siirtymisen "moderniin aikaan", sekä "Jumalan loukkauksena". Hän oli vapauttanut omat orjansa vuonna 1840 ja uhannut luopua valtaistuimesta vuonna 1850, ellei lainsäädäntö julista Atlantin orjakauppaa laittomaksi, minkä se pikaisesti tekikin. Ymmärtäen, että äkillinen vapauttaminen tuhoaisi Brasilian talouden, Pedro II ajatteli, että orjuuden asteittainen poistaminen olisi vähemmän traagista kuin siteen vain repiminen pois. Vuonna 1871 hän valvoi "vapaan syntymän lakia", jonka mukaan kaikki orjanaisten lapset katsottiin kansalaisiksi syntyneinä vapaina kansalaisina. Seuraavien vuosien vähemmän kiistanalaisten lakien sarja laajensi yhä enemmän oikeuksia brasilialaisille orjille, huipentuen täydelliseen vapauttamiseen vuonna 1888. Jälkimmäinen, joka heikensi tukea monarkialle plantaasinomistajien keskuudessa, osoittautui Pedro II:lle lopulliseksi kohtaloksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Pedro II oli omalla tavallaan nero, joka tuki voimakkaasti koulutusta, taidetta ja tiedettä Brasiliassa. Hän osoitti olevansa huomattavasti älykkäämpi kuin useimmat aikalaisensa hallitsijat, itse asiassa suurin osa ihmisistä. Hän voitti oppineiden kunnioituksen, kuten Darwinin, Pasteurin ja Nietzschen, ja oli ystäviä taiteilijoiden ja kirjailijoiden kanssa ympäri maailmaa. Hän kirjeenvaihtoi Longfellowin, Emersonin ja oikeustieteilijä Oliver Wendell Holmesin kanssa, ja vuonna 1876 hän oli ensimmäinen ulkomainen valtionpäämies, joka vieraili Yhdysvalloissa, missä hän matkusti ympäri maata San Franciscosta New Orleansiin ja Washingtoniin. Amerikkalaiset sanomalehdet raportoivat matkansa "puhtaan voiton" kun hän vaikutti ihmisiin ja poliitikkoihin avoimuudellaan, oivalluksillaan ja ystävällisyydellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Näennäisesti turvattuna kansansa suosiossa Pedro lähti toteuttamaan elinikäistä matkahaavettaan. Seurasi kolme matkaa Eurooppaan ja pitkä vierailu Yhdysvalloissa. Pitkien poissaolojen aikana Pedro huomasi vieraantuvansa niistä Brasilian yhteiskunnan osista, joita hän oli edistänyt, nimittäin nousevasta keskiluokasta ja uudesta liberaali-ajatteluisesta opiskelijasukupolvesta. Hän ei myöskään enää nauttinut kirkon, ylimystön tai armeijan järkähtämätöntä tukea. Vaikka hän oli edelleen rakastettu kansansa keskuudessa, jolla oli kummallinen tapa osoittaa se, niin marraskuussa 1889 väkivallaton sotilasvallankaappaus pakotti hänet luopumaan kruunusta tasavallan hyväksi (joka ei kestänyt kauan). Ikääntyneenä ja sairaana Dom Pedro ajettiin maanpaossa Eurooppaan, jossa hän kuoli kaksi vuotta myöhemmin Pariisissa. Toisin kuin Brasilia, Ranska järjesti "kansansa isälle" valtion hautajaiset; vuonna 1925 Pedron jäännökset palautettiin hänen kotimaahansa, jossa hän haudattiin Petropoliksen katedraaliin, jota hän auttoi rahoittamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Yhtä paljon kuin Qin Shi Huang himoitsee ihmeitä, Pedro himoitsee Suuria Henkilöitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Pedro tarjoaa aina runsaasti kilpailua Suurille Henkilöille kotinsa Sademetsästä. Päätös siitä, mitkä Sademetsän laatoista pitää jättää paikoilleen adjasenssin vuoksi ja mitkä taas poistaa tilaa kaupunginosille, on aina hankala päätös Brasiliassa. Kun kaupungit on kuitenkin rakennettu oikein, ne voivat olla voimakkaasti [ICON_Faith] uskonnon, [ICON_Culture] kulttuurin ja [ICON_Gold] kullan tuottajia - kaikki hyödyllisiä varoja, kun tavoitteena on Suurten Henkilöiden saanti. Karnevaalien pitäminen voi myös auttaa heitä ansaitsemaan vielä enemmän Suuria Henkilöitä. Karnevaalien painotus Suurille Taiteilijoille antaa heille hieman etua Kulttuurivoiton tavoittelussa, mutta Suurten Henkilöiden tuotanto voi johtaa heidät tehokkaasti mihin tahansa voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
      <Text>Perikles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
      <Text>Ateen strategos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
      <Text>Vain siksi, että et kiinnosta politiikasta, ei tarkoita, että politiikka ei kiinnostuisi sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pericles oli ehkä vaikutusvaltaisin kreikkalainen puhuja ja kenraali aikanaan, ja häntä kutsuttiin "Ateenan ensimmäiseksi kansalaiseksi" aikalaiskirjailija Thukydideen toimesta (joka kuitenkin näki politiikan perustuvan omien etujen ja pelon varaan, joten hänen mielipiteeseensä on suhtauduttava varauksella). Itsekeskeisesti Pericles teki Deloksen liiton - joka jatkaisi taistelua Persian valtakuntaa vastaan - Ateenan proto-imperiumiksi. Hän pyrki myös tekemään Ateenasta Kreikan taiteellisen ja kulttuurisen keskuksen, ja oli melko menestyksekäs siinä. Häntä on kutsuttu "populistiksi" hänen tukensa vuoksi kehittyvälle ateenalaiselle demokratialle (mihin hän itse varmasti naureskelisi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt noin vuonna 495 eaa. Cholargoksessa, Ateenan esikaupungissa, Perikles oli yleisen ja poliitikon Xanthippuksen ja Agaristen, voimakkaan Alkmaionidien perheen tyttären, liiton tuote. Herodotus ja Plutarkhos raportoivat molemmat, että Agariste näki unen muutama yö ennen Perikleen syntymää "että hän oli synnyttänyt leijonan." Olivatko näyn ja hänen tulevan uransa välillä yhteyksiä vai oliko syynä se, että hän syntyi epätavallisen suurella kallolla - syy miksi häntä aikalaiskirjailijat kutsuivat "Squill-head"iksi, joka sai nimensä kreikkalaisesta merisipulista (se oli julmaa, mutta silti hauskaa) - Perikles oli introvertti nuori mies, joka nautti retoriikan harjoittamisesta filosofisesti oppineiden perhetuttavien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Perheensä yhteyksien vuoksi oli ehkä ennalta arvattavissa, että Pericles astuisi Ateenan poliittiselle areenalle. Jossakin vaiheessa varhaisella kolmikymppisellä iällään hän toimi Cimonin johtavana syyttäjänä. Cimon oli konservatiivisen ryhmän johtaja, jota syytettiin Ateenan etujen laiminlyönnistä oman etunsa hyväksi. Vaikka Cimon vapautettiin syytteistä, kaksi vuotta myöhemmin Pericles onnistui saamaan kilpailijansa karkotetuksi (kaupungista kymmeneksi vuodeksi) syytettynä Cimonin avusta Spartan hyökkäyksessä. Tämän jälkeen Pericles tuli yhdeksi Ateenan demokraattisen liikkeen johtavista hahmoista edistäen populistista sosiaalipolitiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pericles vietti seuraavan vuosikymmenen vahvistaen asemaansa ja miellyttäen alaluokkia. Yksi hänen ensimmäisistä sponsoroimistaan asetuksista käytti valtion varoja köyhien pääsylippujen maksamiseen teatteriin, toinen tarjosi anteliaita palkkoja kaikille, jotka toimisivat valamiehinä athenelaisessa korkeimmassa oikeudessa. Liitossa muiden "demokraattien" kanssa (edistäen demos, tai kansan, asiaa), Pericles pyrki rajoittamaan Areopagoksen, aristokraattisen neuvoston, roolia hallitsevana kaupunkina ja nostamaan Ecclesian, athenelaisen kansankokouksen, asemaa. Hänen mielestään oli ratkaisevaa, että Ateena suosi julkista, jota hän piti hyödyntämättömänä resurssina ja tärkeänä tekijänä tulevassa athenelaisessa hallitsevuudessa Kreikassa. Tässä hän antoi vähitellen alaluokille mahdollisuuden päästä poliittiseen järjestelmään ja julkisiin toimiin, joista heidät oli tähän asti suljettu pois. Näin voi väittää, että länsimaisen demokratian juuret ovat imperiumin unelmissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kaikessa tällaisessa poliittisessa toiminnassa hän osoitti olevansa mestarillinen puhuja, joka yhdisti sekä sofistien että filosofien taidot (ja hän oli saanut opetusta molemmilta parhailta). Hänen vastustajansa väittivät kuitenkin hänen puolisonsa Aspasian kirjoittaneen monet hänen kuuluisista puheistaan – vakava loukkaus mille tahansa valtiomiehelle, joka saavutti menestyksensä naisen avulla, erityisesti Ateenassa, jossa naiset olivat toisen luokan kansalaisia (parhaassakin tapauksessa). Ephialteksen murhan aiheuttama raivo antoi Pericleelle mahdollisuuden vahvistaa auktoriteettiaan. Cimonin ja muiden vastustajien puuttuessa "demokraattien" nyt haastamaton johtaja nousi Ateenan haastamattomaksi (jos tiesi mikä oli hyväksi oman onnensa kannalta) johtajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Toisen Persian hyökkäyksen tappion ja Spartan sekä sen Peloponnesolaisten liittolaisten vetäytymisen jälkeen vuonna 479 eaa. Pericles kootu Delialainen liitto, Aigeian kaupunkivaltioiden sotilasliitto suojellakseen kreikkalaisia etuja ... tai ainakin niitä, jotka olivat tärkeitä Periclesille. Epäonnistuneen hyökkäyksen jälkeen persialaisia vastaan vuonna 454 Ateena painosti siirtämään koko liiton aarteen - joka oli kerätty phoros ("vero") jäseniltä persialaisten tuhoamien temppelien jälleenrakentamiseksi - Delokselta Ateenaan. Kolme vuotta myöhemmin Periclesin toinen määräys määräsi ateenalaiset painot ja mittaukset koko liitolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Perikles käytti valtion kassaa Ateenan kunnian puolesta, rahoittaen erilaisia rakennusprojekteja, erityisesti rakennuksia kaupungin akropoliilla: Athena Niken temppelin, Erechtheumin ja massiivisen Parthenonin, jonka rakennustyöt aloitettiin noin vuonna 447 eKr. Hän väitti, että liittolaiset maksavat Ateenalle puolustuksestaan (kaupungilla oli suurin laivasto) ja koska niin oli, hänellä ei ollut velvollisuutta selittää, miten rahat käytettiin. Hän myös käytti varoja (sekä omiaan että liiton varoja) tukemaan kuuluisia näytelmäkirjailijoita kuten Sofokles, Aiskhylos, Euripides ja Aristofanes (jotka eivät rikastuneet kaikilta ilmaisilta esityksiltään). Kuvanveistäjät, kuten Fidias ja Myron, kaunistivat kaupunkia marmorilla ja kivellä. Filosofit Protagoras, Zeno ja Anaxagoras olivat Perikleen henkilökohtaisia ystäviä, vaikka suuri Sokrates pidättäytyi ylenpalttisesta huomiosta. Voisi väittää, että Perikles rahoitti kreikkalaisen kultakauden...käyttäen toisten 9000 talenttia kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tähän mennessä Pericles oli valittu strategokseksi (kenraaliksi) vuonna 458 Ateenan ja sen liittolaisten yhdistetyille joukoille. Ja tarpeeksi nopeasti hän aloitti ensimmäisen peloponnesolaissodan, ainakin Thukydideen ja Plutarkhoksen mukaan, vaikka he eivät olleetkaan objektiivisia tarkkailijoita. Kaikkien tietojen mukaan Pericles oli vakuuttunut siitä, että sota Kreikan hallinnasta Spartan ja Ateenan välillä oli väistämätöntä. Ja niin hän lähetti athenalaiset joukot tukemaan Korcyran kiistassa Korintin, Spartan liittolaisen kanssa vuonna 433. Ehkä Pericles etsi tappelua, ja kun Ateena hylkäsi Spartan vaatimukset lopettaa Peloponnesolaissota ja Delian liiga, niin he aloittivat sen. Sparta raunioitti Attikan maaseudun; Pericles evakuoi kaikki ihmiset Ateenan ja valmistautui kulumiseen peloponnesolaisia vastaan. Mutta vuonna 429 eKr raju tauti iski tungokseen joutuneeseen kaupunkiin. Joukossa oli niitä, joihin se iski ... Pericles, joka ei voinut väitellä enterobakteerin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuka olisi parempi hallitsemaan kaupunkielämän puolta kuin kreikkalaiset? Ateenalaisena Perikles voi käyttää kaupunkijärjestelmän voimaa ja joustavuutta asettaakseen itsensä voittoon millaisessa tilanteessa tahansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Johtamalla Kreikkaa, Perikles pystyy johtamaan varhaisessa vaiheessa [ICON_Culture] kulttuurituotantoa liittoutumalla kaupunkivaltioiden kanssa tai asettamalla akropoliin kukkulalle suoraan kaupungin alueiden ja ihmeiden keskelle. Yhdistettynä ilmaiseen Wildcard Policy -paikkaan Kreikka on hallitseva hallituspelaaja koko pelin ajan. Tutkimalla heidän voittostrategiansa tehostavia siviilisaatioita, heillä on täysi valikoima politiikkoja auttamassa heitä matkan varrella. Hallitusjärjestelmä on joustava tukemaan mitä tahansa voittopolkua, vaikka kulttuurivoitto sopii Kreikalle helposti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
      <Text>Pietari I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
      <Text>Jumalan armosta, erinomainen ja suuri hallitsijakuningas, Venäjän kaikkien tsaari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
      <Text>Muista ruokkia kansasi. Sotilaiden vatsat eivät tyydy tyhjiin lupauksiin ja toiveisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa hän ansainnut lempinimen "Suuri" tai ei, Pyotr Alexeyevich onnistui varmasti saavuttamaan vaikuttavia saavutuksia neljän vuosikymmenen valtakautensa aikana Venäjällä. Hänen kuolemansa aikaan Venäjä oli modernisoitu, länsimaistunut, valistunut ja vallankumouksellistunut (ainakin kulttuurin ja tieteen näkökulmasta). Sarjassa onnistuneita sotia, Pietari oli saanut satamat Mustallamerellä ja Itämerellä ja tehnyt Venäjästä "pelaajan" Euroopan politiikassa. Kaiken kaikkiaan hänen perintönsä kaikuu yhä Venäjällä ja Itä-Euroopassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Peter vältti vanhempien puoliveljiensä Feodor III:n ja Ivan V:n rajoituksia, jotka olivat molemmat fyysisesti heikkoja ja sairaita, ja jälkimmäinen "heikko mielinen". Näin ollen, kun Feodor kuoli lapsettomana toukokuussa 1682, Boyar Dumavalitsi kymmenenvuotiaan Petterin tsaariksi, ja hänen äitinsä Natalya Naryshkina toimi regenttinä. Mutta kapina Streltsyjä (venäläinen palatsin vartija), joka oli suunniteltu kunnianhimoisen Sophia Alekseyevnan toimesta, Ivanin sisaren ja Petterin puolisisaren, pakotti bojaarit julistamaan Ivanin ja Petterin "yhteishallitsijoiksi", joista Ivanille annettiin etusija. Turmoilissa osa Peterin perheestä ja ystävistä tapettiin Streltsyjen toimesta Sophian määräyksestä... ja Peterillä oli pitkä muisti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sophia nimitettiin sijaiskuninkaaksi, mitä nuoren Peterin mielestä ei niin paljon väliä ollut, sillä hän oli enemmän kiinnostunut mallilaivojen rakentamisesta, purjehduksesta ja leikkisistä sotapeleistään runsaan lelusalmeensa kanssa. Ja tietysti hänen opiskeluistaan. Peter oli älykäs (voitaisiin sanoa "loistava") ja hänen isänsä palkkasi Venäjän valistuksen suurimpia miehiä - "oppineita druzhina" - hänen opettajakseen. He opettivat hänelle kaikki ne sotkuiset käsitteet, jotka olivat suosittuja Euroopassa tuolloin: hyväntahtoinen absolutismi, tasa-arvo (tietysti vain ei-royaaleille), tieteellinen edistys, sananvapaus, "Kirjallisuuden tasavalta" ja joukko muita eurooppalaisia tapoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kaiken tämän oppimisen keskellä hänen äitinsä yritti häiritä häntä järjestetyllä avioliitolla Eudoxia Lopukhinan kanssa vuonna 1689, mutta se ei onnistunut, ja kymmenen vuotta myöhemmin Peter pakotti Eudoxian luostariin Suzdaliin. Peterin puolisisarta vastaan suunnittelemat vallankaappausyritykset olivat vielä isompi häiriö. Sophia liikkui ensimmäisenä, kun Streltsy kapinoivat, ja Peter pakeni saavuttamattomaan ortodoksiluostariin kerätäkseen omat joukkonsa. Lopulta Sophia syrjäytettiin ja hänet pakotettiin luostariin (Peterillä näytti olevan joitain omantunnon kysymyksiä naisten surmaamisesta). Yhteishallinta ikääntyvän ja lähes sokean Ivanin kanssa jatkui, mutta nyt Peterillä oli todellinen valta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Piirtäen kaikkea sitä valistunutta ajattelua, jonka hän oli omaksunut, Peter toteutti lähes välittömästi laajoja uudistuksia, jotka tähtäsivät Venäjän modernisoimiseen eurooppalaisella tavalla. Hän kohtasi hieman vastustusta - Streltsyjen, bojaarien, Bashkirsien ja Bulavinin kosakkien kapinoiden - mutta hänen vastauksensa oli aina nopea ja armoton. Hän toteutti "sosiaalisen modernisaationsa" yhtä päättäväisesti, ja osoittaakseen Venäjän edistystä sivistyneeseen suuntaan (joka oli yhä ylämäkeen taistelemista), Peter vaati hovimiehiään, virkamiehiään ja upseereitaan ajamaan partansa ja pukeutumaan modernisti. Itse asiassa hän asetti veron partoille ja kaavuille syyskuussa 1698.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kuitenkin jotta kaikki tämä edistyminen voisi jatkua, Venäjän tarvitsi helpomman tavan yhdistää Eurooppaan: merisatamat, jotka avaisivat Pietarin valtakunnan valmiille tavaroiden ja tiedon vaihdolle lännen kanssa. Pohjoisessa Itämeri oli jäykän niskainen ruotsalaisten hallussa; etelässä Ottomanien hallitsi Mustanmeren ja Persian Safavidit Kaspianmeren. Edes harkitakseen sotaa tällaisten voimakkaiden naapureiden kanssa Pietarin tarvitsi liittolaisia ja tukijoita Euroopan monarkkien keskuudessa. Hän lähti "suurelle lähetystölle" vuonna 1697 saadakseen heidät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vaikka hän ei onnistunut suunnitelmissaan - pakottaa Venäjä menemään yksin raskaan painon kanssa - Pietari näki Euroopan ensin kädestä pitäen Amsterdamista Lontooseen, Leipzigiin ja Wieniin, ja oli viehättynyt. Hän opiskeli laivanrakennusta Alankomaiden Itä-Intian seuran kanssa ja palkkasi laivanrakentajia ja merimiehiä menemään Venäjälle. Hän kävi kuuluisan Frederik Ruyschin luona, joka opetti häntä piirtämään hampaita ja keräämään perhosia. Englannissa hän tapasi kuninkaan ja oppi "modernista" kaupunkisuunnittelusta Manchesterissa. Valitettavasti Streltsien kapina pakotti Pietarin lyhentämään eurooppalaista lomaansa. Palattuaan kotiin Pietari kidutti ja teloitti noin 1200 streltsiä ja lopulta hajotti ärsyttävät Streltsit ja loi uuden keisarillisen kaartin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Pietari ei saanutkaan liittolaisia, hän saa Venäjän mukaan sotaan turkkilaisia vastaan. Suuri Pohjan sota kuitenkin pakottaa hänet tekemään väliaikaisen sopimuksen heidän kanssaan, vaikka hän onnistuu pitämään valloitetun Azovin, strategisen linnoituksen, jossa Don-joki laskee Mustaanmereen. Kun puolalaiset ja liettualaiset pitivät ruotsalaiskuninkaan ja sotilasneron Kaarle XII kiireisenä kuolemalla paljon, Pietari valloitti Inkerinmaan Itämereltä ruotsalaisilta vuonna 1703 ja perusti kaupungin, josta tulisi uusi Venäjän pääkaupunki, Pietari. Kun Kaarle oli saanut lyötyä puolalaiset, Pietari oli valmis ruotsalaisten hyökkäykseen. Taitavasti perääntyen, kärsimällä tappioita, venäläiset voittivat lopulta suuren voittonsa Poltavassa, mikä käytännössä päätti sodan. Lopulta vuonna 1721 Pietari sai uusia alueita valtakuntaansa: Liivinmaan, Viron, Inkerinmaan ja merkittävän osan Karjalasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Pietari Suuri vietti elämänsä loppua uudistamalla maataan. Hän osallistui Venäjän ortodoksisen kirkon uudelleenjärjestelyyn; kun kirkon perinteinen johtaja, Moskovan patriarkka kuoli, tsaari kieltäytyi nimeämästä hänen seuraajaansa ja perusti sen sijaan Pyhän Synodin hallitsemaan sitä. Hän loi lain, joka kielsi miehiä liittymästä luostareihin ennen 50 ikävuotta, koska hän uskoi, että heidän tuotteliaat vuotensa menisivät hukkaan. Hän antoi asetuksen, joka määräsi oppivelvollisuuden, poisti maatilan ja kotitalouden verot (tosin hän otti käyttöön henkilöveron), ja aloitti Peterhofin palatsin rakentamisen jälkeläistensä nautittavaksi. Hän ei koskaan päässyt näkemään sitä itse, sillä hän kuoli helmikuussa 1725 52 vuoden iässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Peterin Venäjä on leviävä ameeba, jota et halua naapuriksesi. Hän on erinomainen imeyttämään kaiken maan, teknologian ja sivistyksen ympärillään!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Peterin bonukset ovat ihanteellisia suurten alueiden valloittamiseen maalla. Ensinnäkin koska jokainen kaupunki alkaa suurena, ja toiseksi koska Lavrat saavat lisää laattoja kaupunkiinsa, kun Suuri Henkilö käytetään. Venäjän kaupungit saavat nopeasti paljon laattoja. Yhdistä tämä Peterin kykyyn imeä [ICON_Science] tieteellistä ja [ICON_Culture] kulttuurista tietoa johtajilta näiltä aloilta, ja sinulla on erittäin voimakas valtakunta, joka voi voittaa minkä tahansa tyyppisen voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
      <Text>Filip II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
      <Text>Espanjan kuningas, Portugalin kuningas, Sardinian ja Sisilian kuningas, Napolin kuningas, Milanon herttua, Englannin ja Irlannin kuningas (lyhyesti) ja 17 Alankomaiden provinssien herra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
      <Text>Joku päivä, pystyn katsomaan maailman karttaa, mutta se ei enää ole maailmankartta vaan Espanja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiitos hänen Habsburg-edeltäjilleen, Felipe (joksi hänet nimettiin syntymässä) peri suuren osan maailmasta. Hänen hallintoalueisiinsa kuului paitsi suurin osa Euroopan merkittävistä osista myös alueita kaikilla Eurooppalaisten tuntemilla mantereilla – mukaan lukien Filippiinien saaret, jotka on nimetty hänen mukaansa. 71-vuotisen elämänsä aikana hän osoitti olevansa paitsi kuuluisa despooti myös kirjallisuuden, musiikin ja taiteen ystävä. Hän kokoeli yhden historian suurimmista taide- ja harvinaisten kirjojen kokoelmista San Lorenzo de El Escorialissa (hänen palatsissaan Madridin ulkopuolella). Hän oli syvästi uskonnollinen, ja teki Escorialista Hieronymite-luostarin, augustiinilaisen koulun ja suurimman pyhäinjäännöksien kokoelman Vatikaanin ulkopuolella. Hänen elinaikansa kattoi Espanjan kultakauden, joka johtui joistakin ilmeisistä syistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt toukokuussa vuonna 1527 AD, kaukana enemmän kuin sananlaskullinen hopealusikka, Filip oli Pyhän saksalais-roomalaisen keisarin Kaarle V:n ja Infanta Isabellan poika Portugalista. Yhdentoista kuukauden ikäisenä hän sai uskollisuusvalan Kastilian Cortesilta, ja hänen tulevaisuutensa oli varmistettu. Poika kasvatettiin hovissa ja opetettiin muun muassa Juan Siliceon (tulevan Toledon arkkipiispan) ja humanisti Juan de Estrellan toimesta. Hänen sotilaallinen koulutuksensa annettiin Juan de Zúñigan, Kastilian komentajan ja kuuluisan Alba herttuan johdolla, jonka kanssa Filip palveli Italian sodassa vuonna 1542.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vakuuttuneena siitä, että poikansa oli hyvin valmistautunut, sairas keisari aloitti valtaistuimiensa luovuttamisen Philipille, aloittaen Sisilian ja Napolin valtaistuimista vuonna 1554. Jo Milanon herttua 27-vuotiaana Philip II oli kuningas. Vuonna 1555 Charles ilmoitti julkisesti Alankomaiden yleisille tilaisuuksille, että hän vetäytyy luostariin ja Philip hallitsee maata tästä lähtien. Charles luopui sitten Espanjan keisarin valtaistuimesta tammikuussa 1558 vähäisin juhlallisuuksin. Philip hallitsi nyt valtakuntaa, jossa todella aurinko ei koskaan laskenut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lukuun ottamatta epämiellyttäviä tapahtumia, kuten Aragonin asianajajan teloitusta, kun hän vastusti Filipin Aragonin lakien rikkomusta, sotilaiden sijoittamista Navarraan sen lakien vastaisesti, ja laittomia nimityksiä kastilialaisille virkamiehille Pamplonassa (Philip vaikutti pitävän espanjalaisia lakeja ärsyttävinä), Filipin varhainen hallintokausi oli melko lempeä. Hän oli kuitenkin ilmeinen vakaumuksellinen kuninkaiden jumalallisesta oikeudesta - että Jumala oli tehnyt hänestä Espanjan kuninkaan ja että koska Jumala ei voisi tehdä virhettä, hänkään ei voisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäinen kirje lähetettiin hänen serkulleen Mariaan Portugalista vuonna 1543; hän kuoli kaksi vuotta myöhemmin synnytyksen yhteydessä onnettomalle Don Carlosille, joka myöhemmin käskystä vangittiin Madridin Alcazariin, missä hän kuoli kuuden kuukauden kuluttua. Vuosikymmen myöhemmin Filip nai Englannin ja Irlannin kuningatar Marian, joka tunnetaan paremmin nimellä "Verinen Mary", mikä teki hänestä Englannin ja Irlannin kuningaspuolison... mutta Mary kuoli vuonna 1558. Maryn hautauksen jälkeen vuorossa oli Valois'n Elisabet, Ranskan kuningas Henri II:n tytär, vuonna 1559 solmittuaan Cateau-Cambresisin rauhan, joka lopetti sodan Espanjan ja Ranskan välillä. Hän synnytti Filipille kaksi tytärtä, mutta kuoli itse vuonna 1568. Lopulta, palatessaan perheeseen, hän meni naimisiin oman sisarentyttärensä Annan kanssa vuonna 1570. Hän eli vuosikymmenen ennen kuolemaansa, mutta synnytti hänelle miesperillisen jälkeläisen (josta tuli Filip III).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta hänen ongelmansa toisen naisen kanssa muuttivat sivilisaatiota. Filipin avioliiton myötä Maria Tudorin, Henrik VIII:n vanhimman tyttären, kanssa hänestä tuli - tai ainakin hän piti itseään - Englannin kuningas. Kun Maria kuoli ja britit korottivat kaulaansa ja valitsivat valtaistuimelleen Elisabet I:n sen sijaan, että hyväksyisivät Filipin vaatimuksen, hän ärsyyntyi. Pahempaa vielä, Elisabet edisti isänsä perustamaa Anglikaanista kirkkoa ja alkoi purkaa verenhimoisen Marian palauttamaa katolisuutta. Englanti oli jälleen protestanttinen, ja sitä Filip ei voinut sietää. Pahempaa kuin se, Elisabet kannusti englantilaista siirtokuntaa Uudessa maailmassa ... ja antoi hiljaisen tukensa englantilaisille "piraateille", jotka saalistivat Espanjan merenkulkua siellä. Se oli enemmän kuin mies saattoi kestää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sitten vuonna 1585 Elisabet lähetti englantilaisen armeijan auttamaan protestanttisia hollantilaisia, jotka kapinoivat Espanjan hallintoa vastaan. Se oli viimeinen pisara. Kaksi vuotta myöhemmin Elisabetin suosikki Sir Francis Drake johti onnistuneen iskun Cadizin satamaan, tuhoten useita Filipin sotalaivoja. Rakentaen uudelleen laivastonsa, Filip käynnisti "Espanjan armadan" heinäkuussa 1588; se oli täydellinen katastrofi. Ja siirti voimasuhteen protestanttisessa Englannissa sen eduksi. Kolme muuta armadaa kokoontui, mutta vuosien 1596 ja 1597 omat hävisivät ja vuoden 1599 armada joutui ohjautumaan Azoreille torjumaan brittiläisiä iskuja. Anglo-espanjalainen sota jatkui laimeasti vuoteen 1604 saakka, sen jälkeen kun sekä Filip että Elisabet olivat kuolleet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Espanjan heikennyttyä Philip kohtasi kasvavan ongelmatulvan. Kapina Alankomaissa, sota Osmanien valtakuntaa vastaan Välimerellä, uskonnolliset sodat Ranskassa, levottomuudet Cortesissa monissa paikoissa, osallistuminen Italian sotien suohon paavin pyynnöstä, levottomuudet siirtokunnissa. Ja hän oli rahaton. Kaarle V oli taannut Philipille 36 miljoonan dukaatin velan ja miljoonan dukaatin vuotuisen alijäämän. Philip jätti lainat maksamatta neljä kertaa vuoteen 1596 mennessä. Valtakunnan tulojen väheneminen meriltä (osittain niiden brittiläisten merirosvojen ansiosta) ja osallistuminen niin moneen konfliktiin vain pahensivat asioita. Joidenkin historioitsijoiden mukaan Philipin taloudelliset ongelmat liittyivät paljon Espanjan laskuun suurena valtana seuraavalla vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ei ole ihme, että Filip - vaikka vielä Euroopan voimakkain hallitsija - vetäytyi sänkyyn El Escorialissa syyskuussa 1598 eikä koskaan noussut siitä enää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Philip johtaa toista maailmanlaajuista meri-imperiumia, mutta toisin kuin Englanti, tämä on johtava ehdokas voittamaan uskonnollisen voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Philip haluaa kaikkien omaksuvan rakkaan katolisuutensa. Hän haluaa perustaa pienen valtakunnan kotimaanosansa rannikolle ja lähteä sitten purjehtimaan löytääkseen lisää asutuspaikkoja. Jos hän ei voi löytää rauhallisia paikkoja asuttaa muilla mantereilla, hän käyttää Conquistadoreitaan voimalla saadakseen jalansijan. Kerran siellä, Missiot ja Aarrelaivasto -sivilisaatiokyky takaavat, että ulkomaalainen läsnäolo on hänelle tuottoisaa. Hän aikoo taistella vastaan kaikkia, jotka eivät seuraa hänen uskontoaan, kunnes hän on kääntänyt koko maailman hänen uskomuksiinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin Shi Huang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
      <Text>Huangdi Qin-dynastiasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
      <Text>Kiina kärsi loputtomista sodista sen takia, että siellä oli feodaalilordien ja kuninkaiden olemassaolo. Korjasin tämän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Autokraattinen ja armoton Ying Zheng saattoi olla juuri sitä, mitä Kiina tarvitsi Warring States -kauden lopettamiseksi ja alueen yhdistämiseksi. Tunnettu kirjojen polttamisesta ja uppiniskaisia tiedemiehiäan teloituksesta, hän loi myös Suuren muurin perustan, loi kansallisen tie- ja kanavajärjestelmän ja etsi elämän eliksiiriä. Kun hän yhdisti Kiinan, hän piti saavutustaan niin suurena, että hän otti itselleen suuren nimen: Qin (hänen kansansa) Shi (ensimmäinen) Huang (keisari). Hänen suuruutensa vuoksi 'Huangdi'-titteliä käyttäisivät kiinalaiset hallitsijat seuraavat kaksi vuosituhatta. Ja sivilisaatio palkittiin Terrakotta-armeijalla, joka toimi ikkunana hänen suuruuteensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Monumentaalisen "Suuren historioitsijan muistiinpanojen" mukaan vauva Zheng syntyi Qin-prinssi Yirenin ja sivuvaimo Zhao Jin lapsena Handanin kaupungissa vuonna 259 eaa. Kun Zhengin isä kuoli lyhyen kolmen vuoden hallintakauden jälkeen, 13-vuotias poika astui valtaistuimelle. Pojan ollessa liian nuori johtamaan Qin:ia - joka oli jo sodassa kaikkien muiden "seitsemän sotivan valtion" (Qi, Yan, Han, Wei, Chu ja Zhao) kanssa - valta oli manipuloivan pääministeri Lü Buwein käsissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pian tarpeeksi Lu aloitti juonittelun nuorta kuningasta vastaan. Todella pitkäaikaisen juonen. Pääministeri oli aiemmin löytänyt ja ylentänyt Lao Ain hoviin, joka pian houkutteli kuningattaren äidin Lady Zhaon ja sai kaksi poikaa häneltä. Vuonna 238 eKr. kuningas Zheng lähti juhlallisesti kaupunkiin Yong. Lao Ai, Lu:n avustuksella, kaappasi kuningattaren äidin suuren sinetin, keräsi armeijan ja kapinoi. Zheng käski suurinta kenraaliaan Lord Changpingiä hyökkäämään; seuraavassa taistelussa satoja kapinallisia tapettiin ja Lao Ai pakeni. Lao Aista tarjottiin miljoonan kuparikolikon palkinto. Kuka voisi vastustaa niin paljon kuparia? Pian suuri karkulainen oli pidätettynä. Suurin osa hänen kannattajistaan mestattiin, ja Lao revittiin viiteen osaan, kun hänen koko perheensä (mukaan lukien hänen pojansa) teloitettiin "kolmanteen asteeseen". Lady Zhao asetettiin kotiarestiin, kunnes hän kuoli vuosia myöhemmin. Lü Buwei teki itsemurhan myrkyllä ennen kuin hänet voitiin vangita. Vuoteen 235 e.Kr. mennessä kaikki oli ohi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lukuun ottamatta pariin salamurhayritykseen selvinneen Ying Zhengin huomio kiinnittyi muiden sotivien valtioiden kukistamiseen. Ensimmäisenä kaatui Han, joka valloitettiin noin vuonna 230. Qinilla oli paljon kyvykkäitä komentajia, mukaan lukien kuningas itse. Ja mainittiinko jo, että hän oli armoton? Kun Zhaoa kohtasi luonnonkatastrofi (joka ei ole tarkemmin määritelty historioissa) vuonna 229, Zheng vapautti kenraalinsa Wang Jianin, joka valloitti valtakunnan nopeasti vuodessa. Vuoteen 223 mennessä Yan, Wei ja Chu oli kaikki voitettu ja liitetty Qiniksi. Älykkäänä johtajana Qi:n Tian-kuningas lähetti 200 000 ihmistä, pääasiassa talonpoikia, aseistettuina parhaiten kuin pystyivät, suojelemaan läntisiä rajojaan, jotka rajoittuivat Qinin alueeseen. Valitettavasti Zheng hyökkäsi pohjoisesta, vangitsi kuninkaallisen perheen ja liitti Qi:n osaksi Qinia. Ja julisti sitten itsensä Qin Shi Huangiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hänen välittömän tavoitteensa hallita koko Kiinaa tyydyttyä, keisari ryhtyi siihen uudistamaan sitä haluamallaan tavalla. Ensin hän lakkautti perinnöllisen vasallijärjestelmän ja perusti Jun (komentajakunnat), Xian (piirikunnat) ja Xiang (kunnat), jotka kaikki järkevästi hallittiin suoraan keisarin toimesta. Hän yhdenmukaisti kiinalaisen painon, mittayksiköt, valuutan - luoden banliang-kolikon noin 210 helpottaakseen verotuksen seuraamista - ja melkein kaiken muun, mukaan lukien kärryjen akselien pituuden. Jälkimmäinen helpottaakseen näiden kärryjen kulkua uuden tieverkon yli hänen valtakunnassaan. Hänen ministerinsä Li Sin johdolla standardoitiin kiinalainen kirjoitusjärjestelmä, poistamalla valloitettujen valtioiden väliset erot ja luomalla siten yhden suuren kielen, joka kestäisi ajan testin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Hänen suurin ponnistuksensa kohdistui kuitenkin kaiken sen "sumean" ajattelun kitkemiseen, joka vallitsi koko Kiinassa. Vaikka Warring States -aika oli veren ja tulen aikaa, se oli myös vapaan ajattelun ja liberaalin filosofian aikaa, joka johti joitakin sivilisaation suurimmista oivalluksista ihmisen tilasta. Koko kuningaskuntien alueella sadat ajattelukoulukunnat, jotka yhdistivät konfutselaisuuden ja taoismin muiden filosofioiden kanssa, aloittivat suuren kultaisen aikakauden. Mohismin koulukunnan kirjoitukset ("kaikki ovat tasa-arvoisia taivaan edessä"), Yin-Yang-koulukunta (naturalismi ja viisi elementtiä), maanviljelijät ja synkretistit sekä logiikkarit jne. vaikuttivat syvästi kiinalaiseen elämäntapaan ja yhteiskunnalliseen tietoisuuteen. Koska kaikki tämä ajattelu ja keskustelu yhteiskunnan jäsenten keskuudessa ei ollut hyväksi yksinvaltiaalle, Qin Shi Huang julisti, että kaikki muut ajattelukoulukunnat ovat kiellettyjä ja että jatkossa vain "oikeusoppia" (noudattaa lakia ja elää oikeudenmukaisesti) hyväksytään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Aloittaen vuonna 213 eaa. hänen uuden, vielä manipulatiivisemman pääministerinsä Li Sin toimesta keisari määräsi kaikkien kirjojen - lukuun ottamatta astrologiaa, ennustamista, lääketiedettä, maanviljelyä ja historiaa hänen suuresta valtakunnastaan - kerättäväksi ja poltettavaksi. Kiellettyjä tekstejä omistavat, erityisesti Shi Jing ("Laulujen kirja") ja Shangshu ("Historian klassikko"), olivat saaneet rangaistuksen. Suuren historioitsijan kirjoituksien mukaan (joka oli varmasti hyväksyttävä teksti), Qin Shi Huang oli haudannut elävältä noin 460 oppinutta henkilöä, jotka olivat piilottaneet kielletyt kirjat. Vaikka modernit kiinalaiset historioitsijat väittävät tämän olevan vain konfutselainen myytti, siitä on tullut loistava tarina. Totuudesta riippumatta on tosiasia, että valtakunta pyrki hallitsemaan oppineisuutta ja ajattelua sen laajalla alueella ja poistamaan keisarin hallinnon älylliset haasteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kaiken tämän oikean ajattelun huolimatta Qin Shi Huang lähetti alamaisensa etsimään elämän eliksiiriä, juomaa, joka myöntäisi hänelle kuolemattomuuden, jotta hän voisi jatkaa suuruutensa kokemista. Retkiä lähetettiin meren yli (useimmat eivät palanneet, ehkä viisaasti, kun otetaan huomioon, miten hän reagoi epäonnistumiseen), ja kolmesti hän itse kävi Zhifu-saarella etsimässä huhuttua "Kuolemattomuuden vuorta". Mutta hän ei koskaan löytänyt eliksiiriä eikä vuorta ja kuoli syyskuussa 210 eaa. vieraillessaan itäisillä alueillaan. Li Si pelkäsi kapinaa, jos uutinen vuotaisi, joten hän salasi keisarin kuoleman, kunnes karavaani palasi lopulta pääkaupunkiin Xianyangiin, jossa Huangin toinen poika Huhai (Li Si huijasi vanhemman pojan tekemään itsemurhan) julistettiin uudeksi keisariksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Qin on ensimmäinen keisareista ja siksi hänen täytyy olla ensimmäinen uskomattomien ihmeiden rakentamisessa hänen perinnölleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kiina on lopullinen eristäytyjä, rakentajien sivilisaatio. Qin pystyy mobilisoimaan tuottavamman työvoiman kuin mikään muu johtaja, ja pelin alkuvaiheessa hänen rakentajansa voivat käyttää latauksiaan suoraan hänen rakastamiinsa ihmeisiin. Kun he omistavat nämä ihmeet, heidän ruutiaseensa ja Kiinan muuri auttavat heitä pitämään kiinni maasta ja ihmeistä, joita he ovat kehittäneet. Dynastisen syklin kyvyllään he saavat vielä enemmän tehosteita. Jos he pystyvät saavuttamaan monet näistä lisäpaineista, heidän edistymisensä molemmilla edistyksen puilla pitäisi olla nopeaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Saladin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>al-Malik al-Nasir, myöhemmin Egyptin ja Syyrian sulttaani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
      <Text>Taistelut ratkaistaan valmistautumisen, lukumäärän ja Jumalan avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, hänen vihollistensa (ja niitä oli monta) tuntema nimellä Saladin, oli kurdilainen aatelismies, joka nousi komentamaan uskollisten arabien armeijoita Egyptin ja Syyrian ensimmäisenä sulttaanina. Hän syntyi Tikritissä noin vuonna 1138, hänen henkilökohtainen nimensä oli Yusuf, mutta hänen antamansa nimi oli laqab; "Salah ad-Din" tarkoittaa löyhästi käännettynä "uskon oikeamielisyyttä". Ja oikeamielinen Saladin olikin, hänen isänsä Najm ad-Din Ayyub antoi hänelle sotilaallisen ja uskonnollisen koulutuksen, hän oli entinen Tikritin linnoituksen vartija. Ayyubin perhe sotkeutui riitaan ja karkotettiin Tikritistä - lähtien kuulemma samana iltana, kun Saladin syntyi - ja päättyen Mosulissa vuonna 1139.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Poika Saladin osoittautui varsin älykkääksi ja jatkoi koulutustaan Damaskoksen kaupungissa (jonka hänelle kehittyi erityinen kiintymys), kun hänen isänsä nimitettiin Baalbekin linnoituksen komentajaksi Imad ad-Din Zengin, Mosul, Damaskoksen, Aleppon ja Haman atabegin (vapaasti käännettynä "kuvernööri") toimesta. Saladin oli erityisen hyvä aritmetiikassa ja matematiikassa, uppoutuen Euclidin teoksiin ja Almagestiin. Hän pystyi siteeraamaan arabiadynastian aristokratian sukututkimuksia ja historiaa, sekä kuuluisia arabihevosia (jälkimmäinen todennäköisesti hyödyllisempää kuin edellinen). Ja hän pystyi lainaamaan Hamasahia, kymmenen osan kokoelmaa arabiaksi kirjoitettua runoutta, pitkään. Mutta lähes vääjäämättä hän vetäytyi sotilasuralle, jota hänen perheensä odotti häneltä, mukaan lukien hänen äidinpuoleinen isoisä Nūr ad-Dīn, joka oli seurannut Imadia Syyrian emiirinä Seljuk-imperiumin palveluksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saladinin sotilaspalvelus alkoi 26-vuotiaana hänen setänsä Asad ad-Dīn Shīrkūhin suojeluksessa, joka oli vaikutusvaltainen kenraali Nur al-Dinin palveluksessa. Kampanjassa ristiretkeläisiä ja egyptiläistä vallankaappaajaa Dirghamia vastaan Fatimidikalifi al-Adidin pyynnöstä Saladin erottui hyökkäyksessä Bilbaista ja taistelussa Niilin länsipuolella Gizan lähellä, jossa hän johti oikeaa siipeä. Siirryttyään Aleksandriaan Saladin marssi kaupunkiin vastustamatta ja hänet otettiin avosylin vastaan -ja rahalla, aseilla ja tarvikkeilla. Kun ylivoimainen ristiretkeläis-egyptiläinen joukko lähestyi, Asad vetäytyi viisaasti pääosan joukostaan kanssa jättäen Saladinin ja pienen joukko-osaston puolustamaan kaupunkia. Hän teki sen loistavasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Asiat pian monimutkaistuivat. Asad joutui kolmiodraamaan Shawarin, Egyptin Fatimid-kalifaatin vizierin kanssa, joka pyysi apua ristiretkeläisten kuninkaalta Amalric I:ltä Jerusalemista. Vuonna 1169 Shawar murhattiin (todennäköisesti Saladinin toimesta), ja myöhemmin samana vuonna Asad al-Din Shirkuh kuoli. Vaikka Nur ad-Din valitsi Asadille korvaajan - joka ei ollut Saladin - Fatimid-kalifaatti päätti nimittää Saladinin syyttömistä syistä Egyptin uudeksi vizieriksi. Seuraavina kuukausina Saladin vältti salamurhayrityksen katkeroituneilta egyptiläisiltä virkamiehiltä ja murskasi Fatimid-joukkojen kapinan. Niin päättäväisesti, että hän ei koskaan enää kohdannut kapinaa Egyptissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Arabialaisten historioitsijoiden mukaan kesäkuussa 1171 Saladin "määrättiin" Nur ad-Dinin toimesta uudelleenperustamaan Abbasidikalifaatti Egyptissä. Kun al-Adid kuoli, ja sen jälkeen kun Saladin oli teloittanut tai murhannut muutamia virkamiehiään, Egypti oli vahvasti hänen hallinnassaan. Saladin pelasi aikaa seuraavaan onnenpotkunsa asti, ja samalla hän nujersi Temppeliritarit ja ryösti Gazan, vangitsi ristiretkeläisten linnan Eilatista, joka oli aiheuttanut hankaluuksia muslimikaupankäynnille Aqabanlahdella, ja kukisti nubialaisten hyökkäyksen, ottaen nubialaiskaupungin Ibrimin haltuunsa. Kun hän kuljetti osan saaliista Nur al-Dinille Damaskokseen lahjaksi - mukaan lukien "parhaimman rodun aasin" (osoittaen Saladinin hevostajua) - hän käytti tilaisuutta hyväkseen ja hävitti ristiretkeläisten hallinnat. Ja niin, hän miehitti myös Jemenin, ajoi sieltä kuulumattomia pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nur al-Dinin kuoltua toukokuussa 1174, Saladin julisti nopeasti Ayyubidien dynastian perustetuksi Egyptissä ... ja tietenkin hän itse oli sulttaani. Vaikka Nur al-Dinin 11-vuotias poika oli julistettu seuraajaksi kalifina voimakkaiden emiirien ryhmän toimesta, Saladin pelkäsi anarkiaa Syyriassa ja sen myötä uskottomien menestystä. Mutta hän kohtasi mahdottoman valinnan: ottaa Syyria haltuunsa nuorelta as-Salih Ismaililta, mikä oli kiellettyä Koraanissa, tai odottaa epätodennäköistä kutsua hyökkäykseen. In sha'Allah, kun as-Salih vietiin pois Aleppoohon kunnianhimoisen setänsä toimesta, joka suunnitteli eliminoida kaikki kilpailijat, Damaskoksen emiiri joutui vetoamaan Saladiniin tuen saamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kohtalon käsi oli kädessä; Saladin kiiruhti halki välisen autiomaan 700 valitun soturin kanssa ja liittyen emiireihin ja beduiinien heimoihin, hän saapui Damaskokseen, jossa hänet otettiin vastaan yleisen suosion voimin sen asukkaiden toimesta (ei typeryyttä heissä). Jättäen yhden veljistään vastuuhenkilöksi sinne, Saladin pian vähensi muita kaupunkeja, jotka olivat olleet uskollisia entiselle kalifille. Seuraava vuosi oli tapahtumarikas, Saladinin onnistuessa välttämään useita salamurhayrityksiä (mukaan lukien pari Ismaili-sektiläisten, "Assassins", tekemää). Lopulta Syyrian selviytyvät emiirit tunnustivat hyvän asian ja julistivat Saladinin sulttaaniksi niin Syyriassa kuin myös Egyptissä. Tehden rauhan Assassinsien ja muiden häiriötekijöiden kanssa omassa valtakunnassaan, jotka kaikki tunnustivat, että olisi oikeutettua potkia eurooppalaiset pois pyhältä maalta, Saladin valmisti islamin voimat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Saladinin sota kristittyjä vastaan raivosi hänen kuolemaansa saakka vuonna 1193. Ayyubidien voittojen sarjan ja Jerusalemin, pyhän kaupungin, miehityksen myötä Saladinista tuli pahamaineinen ympäri Eurooppaa. Tuloksena oli kolmas ristiretki - johon osallistuivat muun muassa Englannin Richard Leijonamieli, Ranskan Filip II ja Fredrik Barbarossa - joka oli enemmän verilöylyjä kuin taisteluja. Syyskuuhun 1191 mennessä ristiretkeläisarmeija oli kutistunut noin 2000 miehen ratsuväeksi ja 50 taisteluun kykeneväksi ritariksi. Richard ja Saladin pääsivät lopulta sopimukseen, Ramla-sopimukseen vuonna 1192, jonka mukaan Jerusalem pysyisi muslimien hallussa, mutta olisi avoin kristillisille pyhiinvaeltajille. Sopimus osoittautui Saladinin pysyvimmäksi perinnöksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Usein [ICON_Science] tiede ja [ICON_Faith] usko eivät sekoitu, mutta Arabiassa ne sekoittuvat varmasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Arabia on uskonnollinen sivilisaatio, joka ei tarvitse huolehtia kilpajuoksusta muiden pelaajien voittamiseksi suurprofeettojen suhteen; he voivat vain antaa uskonnon tulla heille. Kun he ovat perustaneet uskontonsa, he voivat nopeasti edetä useilla rintamilla. He levittävät uskontoaan mahdollisimman moniin kaupunkeihin lisätäkseen [ICON_Science] tieteen tuotantoaan ja lisätäkseen Pyhän paikan useimpiin kaupunkeihin, jotta he voivat sitten lisätä palvontarakennuksensa (joka lisää kaupungin [ICON_Science] tieteen, [ICON_Faith] uskonnon ja [ICON_Culture] kulttuurin kokonaistuotantoa). Heidän palvontarakennuksensa ovat myös halpoja muille sivilisaatioille lisättäväksi: fiksu liike naapureilta pitääkseen Saladinin vihan loitolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
      <Text>Tomyris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
      <Text>Väitetty soturikuningatar Skythian-Massagetae-liittokunnasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
      <Text>Minun vaatteeni ovat skyyttalainen viitta, minun kenkäni ovat kovat jalkapohjani, minun sänkyni on maa, minun ruokani on maustettu vain nälällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antiikin skyyttalainen "kuningatar" Tomyris mainitaan Herodotoksen, Strabon, Polyaenuksen, Cassiodoruksen ja Jordanen "historioissa". Ranskalainen runoilija Deschamps listasi hänet yhdeksi yhdeksästä "arvokkaasta herrasnaishenkilöstä" 14. vuosisadan balladeissaan. Hänet on kuvattu taiteellisesti kuuluisien taiteilijoiden kuten Rubensin, Allegrinin, Mattia Pretin ja Gustave Moreaun toimesta, vaikka kukaan ei tiedä, miltä hän todella näytti. Tomyriksesta tiedetään tosiasiassa vain vähän, lukuun ottamatta yhtä sotilaallista yhteenottoa, josta Herodotos kertoo ja jonka toiset ovat toistaneet ad nauseam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tässä on mitä Herodotos sanoi, voimakkaasti kuvattuna...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tomyris oli skyyttipäällikön leski n. 530 eaa. Hän otti johtajuuden ryhmän heimoja jälkeenpäin. Päälliköllä oli myös vähintään yksi lapsi, huonolla tuurilla varustettu (tai ehkä vain taidoton) Spargapises, joka komensi ensimmäistä riviä ratsupartioista. Samalla Cyrus otti komennon Achaemenidien valtakunnassa (jota liian usein kutsutaan "Ensimmäiseksi Persian valtakunnaksi"); vaikka hänellä oli suunnitelmia laajentua etelään, mikä toisi hänet ristiriitoihin voimakkaan Egyptin kanssa, hänen oli ensin turvattava itäiset rajansa, joissa arvaamattomat skyytit (joiden joukkoon Massagetit kuuluivat) aiheuttivat ongelmia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Cyrus yritti ensin tavallista temppua - jos et voinut välttää ongelmia, mene naimisiin sen kanssa. Hän lähetti lähettiläitä Tomyrikselle tarjoten avioliiton iloa. Tomyris, selvästikin ei typerys ja ymmärtäen, että Cyrus ei kosiskellut häntä vaan hänen kuningaskuntaansa, vastasi kieltävästi. Cyrus marssi armeijansa Syr Darya -joelle; peittelemättä vihamielistä aikomustaan, Cyrus määräsi rakennettavaksi veneitä. Epäilemättä hän ajatteli, että on enemmän kuin yksi tapa nylkeä hevonen. Tomyris lähetti vuorostaan viestin, joka vaati taistelua kahden voiman välillä (hän oli myös koonnut joukkonsa), joka kuului osittain: "jättäkää hyödytön työ sillanrakentamisesta; anna meidän vetäytyä kolmen päivän marssin päähän joen rannalta ja tule sotilaittesi kanssa; tai jos haluat mieluummin taistella omalla puolellasi, vedä itsesi yhtä kauas." Neuvostossaan suuren kuninkaan neuvonantajat suosittelivat Persian puolella taistelemista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta Cyrus oli vakuuttunut siitä, että erilainen suunnitelma voittaisi. Croesuksen, lydialaisen, neuvosta Cyrus suostui tapaamaan skyyttejä heidän puolellaan, ylittämällä joen ja marssimalla hyvin sisämaahan. Siellä leiri perustettaisiin, jossa olisi hyvin varastoitua viinejä ja väkeviä, joita barbaarit eivät tunteneet. Ja sitä vartioisi vain muutama henkilö, kun Cyrus johti armeijansa suunniteltuun taistelukentälle. Mutta totuus oli, että armeija marsii lyhyen matkan ja odottaa väistämätöntä hyökkäystä leiriin hevosen selässä olevilta miehiltä. Sitten, kun sopiva aika on kulunut, jotta he olisivat hyvin päihtyneitä, Cyrus hyökkää heidän päälleen ja voittaa päivän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ja niin kävi. Juopuneet Massagetae-Scythian mellakkaa, jota johti Spargapises, olivat ylikuormitettuja, menettäen kolmanneksen numerostaan muutamassa minuutissa suurimman osan ollessa vangittuja, mukaan lukien Tomyriksen poika. Kuultuaan katastrofista, Tomyris lähetti sanansaattajan ilmoittamaan, että koska hänen poikansa oli vangittu "petoksen avulla, ei voimien taistelussa", hänen poikansa oli vapautettava. Cyrus kieltäytyi, ja nyt selväpäinen Spargapises teki itsemurhan (vaikka Herodotus ei anna yksityiskohtia tästä). Raivostunut äiti kokoaa hevoskaarensa ja liittolaisensa ja antaa taistelun. Vanhan kreikkalaisen tilin mukaan...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Seuraava, kuten minä sen ymmärrän, oli seuraavaa: Ensin kaksi armeijaa seisoivat erillään ja ampuivat nuolia toisiaan kohti; sitten, kun heidän nuolikotelonsa oli tyhjä, he hyökkäsivät lähitaisteluun peitsien ja tikarien kanssa; ja he jatkoivat taistelua pitkään aikaan, kumpikaan ei halunnut väistyä. Lopulta skyytit voittivat. Suurempi osa persialaisten armeijasta tuhoutui ja itse Kyyros kaatui, hallittuaan yhdeksänkolmatta vuotta. Kuolleiden joukosta tehtiin kuningattaren käskystä etsintä Kyyroksen ruumiille. Kun se löydettiin, hän upotti Kyyroksen pään vereen ja loukkasi näin ruumista: "Elän ja olen voittanut sinut taistelussa, ja silti olet minun tuhoni, sillä teit poikani viekkaudella; mutta näin teen uhkaukseni todeksi ja annan sinulle täyden osan verestä." Kyyroksen kuoleman eri versioista tämä, jota olen seurannut, näyttää minusta luotettavimmalta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ja näin Tomyris, skyyttien soturipäällikkö, katoaa "historiasta" (jos hän siitä koskaan osa olikin)... kuten skyytit itsekin muutama vuosisata myöhemmin. Mutta tämä tarina äidin kostosta on kuitenkin kiehtova.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Tomyriksen Skythia tulee olemaan uhka iskeä nopeasti ja päättäväisesti milloin tahansa, erityisesti antiikin ja klassisten aikakausien aikana. Onneksi hänellä on tiukka kunniankoodi eikä hän koskaan puukota ketään selän takana; hän hyökkää vain niitä vastaan, jotka ansaitsevat sen toisten pahoinpitelemisestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Skythialaiset ovat avoimen laidunmaan ja tasankojen mestareita. He ovat puhtaasti sotilaallinen sivilisaatio, joka haluaa asettua lähelle hevosia ja muita laidunpohjaisia ​​resursseja. Nämä sijainnit antavat heille mahdollisuuden rakentaa lukuisia ratsuyksiköitä ja löytää haluttuja paikkoja, joissa voivat istuttaa kurganinsa, avainkomponentin, joka auttaa heitä aloittamaan uskonnon (toivottavasti sellaisen, jossa he voivat palvoa avoimen taivaan jumalia). Ole erittäin varovainen, jos Tomyris on mantereella kanssasi - yllätys hyökkäys toista sivilisaatiota vastaan ​​tarkoittaa, että hän on kurkullasi nopeasti. Se olisi paljon kuin julistaa sota kahdelle sivilisaatiolle kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
      <Text>Trajanus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
      <Text>Imperator Caesar, Optimus Princeps, Rooman valtakunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
      <Text>Jaa ja hallitse!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keisari Trajanus, joka seurasi lyhytaikaista ja huomaamatonta Nervaa valtaistuimella ja jonka jälkeen tuli Hadrianus, vei valtakunnan territoriaalisen laajenemisen huippuunsa. Tämä kyvykäs sotilaskeisari julistettiin virallisesti optimus princeps ("parhaaksi hallitsijaksi") Rooman senaatin toimesta, ehkä ei täysin puolueettomasti, mutta jossain määrin etuoikeutetusta näkökulmasta. Trajanus tunnetaan myös suhteellisen filantrooppisesta hallitusajastaan (ainakin verrattuna useimpiin muihin keisareihin), jolloin hän aloitti laajoja julkisia rakennusprojekteja ja toteutti eteenpäin katsovaa sosiaalipolitiikkaa, monia näistä politiikoista hylättiin lyhytnäköisen senaatin toimesta hänen kuolemansa jälkeen vuonna 117 jKr. Hän on toinen "Viidestä hyvästä keisarista" (vaikka Machiavelli keksi tämän termin vuonna 1503, joten ota se melko suurella suolalla).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt Hispania Baetican Roman provinssissa vuonna 53 jKr, senaattorin ja kenraalin poikana, Trajan ei ollut edes täysin roomalainen - ehkäpä parempi niin. Nuoruudessaan hän liittyi keisarilliseen armeijaan, urapolulle, joka usein johti hyviin asioihin... jos selvisi lähinnä jatkuvista rajasotien taisteluista. Trajan nousi nopeasti arvoasteikossa, näki toimintaa joillakin kiistanalaisimmilla rintamilla ja sai voimakkaiden miesten kunnioituksen. Hänet nimitettiin konsuliksi, teki hyvän avioliiton varakkaaseen perheeseen (vaikka aikalaiskuvauksissa huomattiin muutamia satunnaisia avioliiton ulkopuolisia aktiviteetteja), ja uusi keisari Nerva ilmoitti hänet adoptoiduksi pojaksi "suosituksella" Praetorian Guardin toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun vanha keisari kuoli 15 kuukautta myöhemmin, Trajan astui hänen tilalleen ja deifioi pian sen jälkeen Nervan (korkeissa asemissa olevien ystävien kanssa on hyötyä). Hänen saapuessaan Roomaan - Trajan oli tuolloin rajoilla kuten tavallista - hän jakoi plebeijien kesken rahaa, varmistaen suosionsa kansan keskuudessa. Hän myös näytti taitavasti vastahakoisuutta ottaa valtaa, samalla kun aloitti pragmaattisten suhteiden rakentamisen varakkaiden senaattoriperheiden kanssa. Ironista kyllä, yksi Trajanin hallintokauden hallitsevista teemoista oli hänen jatkuva tunkeutumisensa Rooman senaatin perinteisiin päätöksentekovaltuuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trajanilla oli taipumus rakennustyöhön ja hän rahoitti rakennusprojekteja ympäri valtakuntaa ja myös kaupungissa. Hän halusi myös panostaa nimensä näkyvyyteen, jotta historia muistaisi hänet keisarina. Tämän vuoksi Trajanuksen aikaan syntyi Trajanuksen patsas, Trajanuksen foorumi, Trajanuksen silta, Trajanuksen kauppahalli, Puente Trajan Alcantaran kaupungissa (Espanja), ja paljon teitä, akvedukteja ja muita hyödyllisiä rakennelmia. Hänellä oli myös taipumus rahoittaa voitonkaaria juhlimaan roomalaisten sotavoittoja; Itä-Rooman sodissa saavutetut voitot tarjosivat runsaasti tilaisuuksia tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Trajan oli kuitenkin kuuluisampi roomalaisten keskuudessa voittoisana kenraalina (mitä järkeä on olla innoissaan kivikasasta verrattuna lisääntyneeseen maahan ja orjiin). Hänen ensimmäinen valloituksensa oli Dacian "asiakaskuningaskunnan" valloitus Tonava-joella, joka oli häpeällisesti myönnetty epäedullisella - Roomalle, se on - rauhalla keisari Domitianuksen toimesta kymmenen vuotta aiemmin. Tuskin oli Dacia nielty kokonaisuudessaan, kun Trajan liitti Nabataean (nykyinen Etelä-Jordania ja luoteinen Saudi-Arabia) valtakunnan, toisen asiakaskunnan, joka oli osoittautunut ärsyttäväksi. Vuonna 113 jKr. Trajan aloitti viimeiset kampanjansa Parthiaa vastaan ​​idässä, joka oli ollut röyhkeä tarjoamalla kuninkaan Armenian hallitsijaksi, joka oli Roomalle hyväksymätön. Trajan marssi ensin Armeniaan ja liitti sen valtakuntaan, sitten marssi Mesopotamiassa alistamalla parthialaisia kaupunkeja ja asiakaskuntia. Loppuvuodesta 116 se oli ohi, ja Trajan oli syrjäyttänyt parthialaisen kuninkaan ja asettanut roomalaisen nukkehallitsijan jäljelle jääneeseen kuningaskuntaan. Mutta Trajanin terveys alkoi heikentyä; lisäksi ennen kuin hän saattoi toteuttaa suunnitelmansa valloittaa koko Vähä-Aasia, hänen oli pakko vetää legioonia käsittelemään joitain harmillisia juutalaiskapinallisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka Trajan oli usein poissa Roomasta, hän silti teki läsnäolonsa tunnetuksi, pitäen kansanjoukot tyytyväisinä ja tukevina. Yksi hänen paremmin vastaanotetuista pyrkimyksistään oli kolmen kuukauden gladiaattorinäytös Colosseumissa, jossa noin 11 tuhatta ihmistä (pääasiassa orjia ja rikollisia) sekä tuhannet "raivokkaat" pedot kuolivat; se keräsi oletettavasti yli viisi miljoonaa katsojaa. Hieman hyväntahtoisempi oli Trajanin järjestämä Alimenta, hallituksen rahasto orpojen ja köyhien lasten tukemiseksi kaupungin ympäristössä. Se oli yksi useammasta keisarillisesta pyrkimyksestä parantaa roomalaisten kansalaisten asemaa, ainakin niiden, jotka asuivat Italian niemimaalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki nämä sodat, pelit ja rakennukset ja julkiset ohjelmat olivat kalliita. Trajan aloitti käsittelemään hänen perimäänsä talouskriisiä. Hänen ensimmäinen yrityksensä oli oikeiden tarkastajien (tilintarkastajien) perustaminen valvomaan teknisesti vapaiden kreikkalaisten kaupunkien kaupunkien kulutusta; he myös varmistivat, että keisarillisten verojen kerääminen oli rehellistä (annettu kreikkalaisen korruption perinne, viisas liike). Vuonna 107 jKr Trajan heikensi Rooman rahaa alentamalla hopean määrää denaarissa ja sitten lyömällä suuremman määrän denaareja kuin kukaan hänen edeltäjistään. Lyhyessä ajassa Trajanin kalliiden taipumusten huolimatta Rooma oli jälleen maksukykyinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Trajan tuntiessaan olonsa huonoksi matkasi Roomaan viimeisimmältä Parthian sotaretkeltään. Yhtäkkiä hän kuitenkin kuoli turvonneeseen jaloon - sängyssä, harvinainen tapaus roomalaisten keisareiden keskuudessa - saavuttaessaan Selinuksen (myöhemmin tietenkin nimettiin Trajanopolikseksi). Trajanin kuollessa Rooman valtakunta oli saavuttanut suurimman laajuutensa, ulottuen Hispaniasta Eufrat-jokeen ja Skotlannin reunasta Ala-Niiliin. Hänen seuraajansa, alkaen seuraavaksi Hadrianuksesta, käyttäisivät suurimman osan ajastaan (kun eivät juhlineet siveettömyydessä) näiden rajojen vahvistamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Rooma on yksi sivilisaatio, johon voit luottaa jatkamaan pyrkimystään olla suurin imperiumi pelissä. Trajanus ottaa Julius Caesarin sanat sydämeensä: "Veni, vidi, vici" (Tulin, näin, valloitin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Rooma haluaa kaataa kaupunkeja nopeasti ja siirtyä sitten nopeasti insinööritaidon pariin. Kun insinööritaito on käytössä, kyläkylpylät voidaan lisätä Rooman kaupunkeihin ja ne kasvavat nopeasti (ja laajentuvat nopeasti Trajanin ilmaisilla monumenteilla). Heidän "Kaikki tiet johtavat Roomaan" -ominaisuutensa antaa heille tasaisen tulon heidän kaupunkiverkostostaan ​​([ICON_TradeRoute] Kauppareitit sisäisten kaupunkien ja ulkomaisten maiden välillä toimivat hyvin; kaikkien heidän [ICON_TradeRoute] Kauppareittien ei tarvitse olla sisäisiä). Vaikka kaikki tämä laajentuminen johtaa konflikteihin, on todennäköisesti juuri se aika, kun legioona tulee saataville. Legioonan kyky rakentaa linnoituksia tulee Rooman käyttöön kaksi aikakautta aikaisemmin kuin muille sivilisaatioille. Niiden tehokas käyttö on avain heidän laajan ja voimakkaan imperiuminsa hallitsemiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Theodore Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
      <Text>Yhdysvaltain 26. presidentti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
      <Text>Amerikkalaisuus tarkoittaa rohkeuden, kunnian, oikeudenmukaisuuden, totuuden, vilpittömyyden ja sinnikkyyden hyveitä - niitä hyveitä, jotka loivat Amerikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rikkaan perheen jälkeläinen, urheilija ja tutkimusmatkailija, suurriistan metsästäjä, sotaherroja, luonnontieteilijä ja luonnonsuojelija, patriootti, häpeilemätön imperialisti, kirjailija ja poliitikko. Theodore ("T.R." tai "Teddy" ystävien kesken) Roosevelt Jr. oli kaikkein värikkäin Yhdysvaltain presidentti, täydellisesti sopiva progressiivisen ajanjakson aikaan. Toimiessaan New Yorkin osavaltion lainsäädäntökokouksen jäsenenä, apulaisnavyministerinä, New Yorkin kuvernöörinä, varapresidenttinä William McKinleyn alaisuudessa ja Yhdysvaltain presidenttinä hän edisti uudistus- ja modernisointi-ideoita. Yksityiselämässään hänen stoalaisuutensa menetyksen edessä ja rohkeutensa kuolemanvaaran edessä edistivät hänen kuvaaan ihanteellisena amerikkalaisena maskuliinisuutena. Hetkestä, kun Teddy Roosevelt astui julkiselle areenalle, hän oli todella "elämää suurempi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt lokakuussa 1858 jKr, Teddy oli heiveröinen lapsi, joka kärsi vakavasta astmasta sekä kaikista tuon ajan lapsuustaudeista. Hän oli kuitenkin "ilkeän utelias" ja kehitti pian intohimon eläintieteeseen, mikä johti ajanvietteeseen taksidermiaan (jokaisen äidin pahin painajainen), aloittaen kuolleen hylkeen pään kanssa paikalliselta torilta seitsemän vuoden iässä. Kotikoulutettuna vanhempiensa ja opettajiensa toimesta Roosevelt osoittautui hyvin perehtyneeksi joillain alueilla, mutta välinpitämättömäksi oppilaaksi toisilla alueilla. Vaikka hän aloitti opiskelunsa Columbian oikeustieteellisessä tiedekunnassa, hän piti lakia "irrationaalisena" ja "tylsänä" ja jätti pian opinnot aloittaakseen uran politiikassa - julistaen kuuluisasti tavoittelevansa "yhtä hallitsevista luokista"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Republikaanien tukemana Roosevelt aloitti poliittisen uransa voittamalla paikan New Yorkin osavaltion lainsäädäntökokouksessa vuoden 1882 vaaleissa ja teki vaikutuksen paljastaessaan erilaisia korruptiokäytäntöjä osavaltion hallituksessa ja tukemalla lakialoitteita kaupunkien olosuhteiden parantamiseksi. Poliittinen nokittelu osoittautui kuitenkin yhtä tylsäksi kuin laki, ja hän "vetäytyi" ensimmäisen kerran seikkailullisempaan elämään "Villissä lännessä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>T.R., välillä toimistossa vaikuttavien miesten häirinnän ja epäonnistuneiden vaalikampanjoiden (hän hävisi esimerkiksi New Yorkin pormestarinvaalin 1886 selvin numeroin), matkusti Chimney Butte Ranchiin Dakota Territoryssa, vannoen pysyvänsä siellä. Vaikka hänet houkuteltiin ajoittain takaisin itään, hän palasi usein länteen ja oppi rancheriksi ratsastamaan, narraamaan ja metsästämään. Teddy toimi jopa lyhyen aikaa apulaissheriffinä; hänen lännen vierailunsa tunnetaan parhaiten sarjasta artikkeleita ja kirjoja, jotka hän kirjoitti "cowboy waysta"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikka hän rakasti länttä, se ei merkinnyt hänelle mitään erityistä. Vuoden 1887 ankara talvi hävitti hänen karjansa ja sijoituksensa. Roosevelt palasi pettynyt itään. Hän oli kuitenkin saanut suuren rakkauden erämaahan ja "karavaanarointiin". Seikkailurakkaus ajaisi häntä hänen paljon julkisuutta saaneeseen safarilleen Afrikkaan vuosina 1909-1911 (jossa hän ja hänen metsästyskumppaninsa tappoivat tai ansaitsivat yli 11 000 eläintä Smithsonian Museolle) ja hänen 1913-14 Amazonin-retkeensä (joka lyhennettiin Rooseveltin sairauksien ja tulehdusten vuoksi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Hänen karjankasvatusyritystensä epäonnistuminen vaivasi Rooseveltia suuresti. Mutta Teddy oli jo kokenut sydänsurua. Kun hän oli 24-vuotias, hänen kahden vuoden avioliittonsa Alice-vaimon kanssa päättyi tämän kuolemaan kaksi päivää heidän tyttärensä syntymän jälkeen vuonna 1884. Alle vuorokautta ennen tätä hänen rakas äitinsä Mittie oli kuollut samaan taloon lavantautiin. Kaksoismenetykset jättivät hänet surulliseksi, ja vaikuttivat varmasti hänen haluunsa lähteä Länteen. Mutta joulukuussa 1886 Teddy meni naimisiin lapsuudenystävänsä Edith Carowin kanssa, joka antoi hänelle vielä viisi lasta ilahduttamaan hänen päiviään. Vaikka onnellinen avioliitto ei voinut tukahduttaa hänen seikkailunhaluaan; Eurooppalaisen häämatkan aikana Edithin kanssa Teddy johti kiipeilijäryhmän Mont Blancin huipulle, saavutus joka toi hänelle jäsenyyden arvostetussa Lontoon Royal Society of London for Improving Natural Knowledge:ssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Espanjan-Amerikan sota tuli ja Roosevelt haistoi jälleen seikkailun tuulen nostaen oman joukkonsa - Yhdysvaltain ensimmäisen vapaaehtoisen ratsuväkirykmentin, paremmin tunnettu nimellä "Rough Riders". Everstiluutnantti Roosevelt ja hänen miehensä osallistuivat useisiin taisteluihin, erityisesti San Juan Hillin taisteluun, ja palasivat kotiin huomattavan julkisuuden saattelemana. Tämä julkisuus auttoi varmasti hänen tiukan voittonsa saavuttamisessa vuoden 1898 New Yorkin kuvernöörinvaaleissa, ei ensimmäinen kerta kun Teddy resonoi äänestäjien kanssa. Vuoden 1900 GOP-kokouksessa hänet valittiin McKinleyn varapresidenttiehdokkaaksi ja hänestä tuli varapresidentti. McKinley valittiin uudelleen maan presidentiksi, mutta hänet murhattiin syyskuussa 1901, ja Roosevelt vannoi presidentin virkavalansa 14. syyskuuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>T.R. toimisi Yhdysvaltain presidenttinä aina vuoteen 1909 asti. Samalla tavalla kuin Dakotassa ja San Juan Hillissä, hän polki konventiota, erityisiä intressejä, suuria luottamuksia ja yrityskorruptiota. Lyhyessä ajassa hän pakotti sovittelun 1902 hiilikaivostyöläisten lakossa, perusti liittovaltion valvonnan rautatiehinnoittelulle, käynnisti lihantarkastuslain ja puhtaus- ja lääkelain, ja nosti yli 40 kilpailulainsuojelukannetta hajottaen monopolit, kuten Standard Oilin ja Northern Securities -rautatieyhtiön. Hänen ulkopolitiikkansa oli samalla tavalla aggressiivinen... kiteytettynä hänen "Big Stick" -diplomatiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Teddy perusti ulkopolitiikkansa vanhaan sananlaskuun "puhu hiljaa ja kanna isoa keppiä". Hän kuvasi sitä "älykkään ennakkoluulottoman toiminnan harjoittamiseksi riittävän ajoissa ennen todennäköistä kriisiä". Teddylle se tarkoitti neuvottelua rauhanomaisesti, mutta samanaikaisesti uhkaa isolla kepillä - kauppasaarron, sotatoimien tai minkä tahansa toimivan avulla. Roosevelt kannatti Yhdysvaltojen hankkimista Filippiineille ja muille entisille espanjalaisille siirtomaille tullakseen maailmanlaajuiseksi voimaksi, ja hänen imperialistinen taipumuksensa oli esillä. Mutta kaksi ulkomaista aloitetta ovat hänen parhaiten muistettuja perintöjään: Panaman kanava ja Nobel-palkinto, jonka hän sai välittäjänä lopettamaan Venäjän ja Japanin välisen sodan. Kymmenissä kriiseissä ja tilanteissa maailman näyttämöllä Teddy soitti keskeisen ja yleensä vaikuttavan roolin ... heiluttamalla isoa keppiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka hän oli suosittu ja vaikutusvaltainen, T.R:n tuki Taftille seuraajanaan johti republikaanien leirissä erimielisyyteen. Roosevelt jatkoi edelleen progressiivisten periaatteiden kannattamista, kun taas Taft ja monet puolueessa hylkäsivät hänen johtajuutensa. Kun Teddy hävisi pyrkiessään GOP:n presidenttiehdokkaaksi, hän perusti progressiivisen puolueen, joka tunnetaan yleisesti nimellä "Bull Moose Party" ja sai välittömästi sen ehdokkuuden. Hänen platforminsa oli yksinkertainen: "purkaa epäpyhä allianssi korruptoituneen liike-elämän ja korruptoituneen politiikan välillä". Selviydyttyään murhayrityksestä (vaikka luoti pysyi hänen rintakehässään), Teddy ei onnistunut kääntämään tarpeeksi äänestäjiä puolelleen ja sijoittui toiseksi vaaleissa, jotka toivat Woodrow Wilsonin virkaan. Tämän jälkeen T.R. vetäytyi aktiivisesta politiikasta, vaikka hänen jatkuvat hyökkäyksensä Wilsonin politiikkaa vastaan auttoivat varmasti republikaaneja palauttamaan kongressin hallinnan vuonna 1918. T.R. kuoli tammikuun 6. päivänä 1919 varhain aamulla nukkuessaan hengitysvaikeuksien jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Teddy heiluttaa suurta keppiä mantereellaan, mutta jos jätät hänet rauhaan, hän pysyy rauhallisena. Älä vain yritä kilpailla häntä Kulttuurivoittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Alussa ainoana etuna Amerikkalaisilla on +5 [ICON_Strength] taisteluvoima kotimaanosallaan. He haluavat laajentua nopeasti ympäri mannertaan ja hakea läheisten kaupunkivaltioiden tukea. Kaksinkertaisen hallitusperintöbonuksen ansiosta heidän hallitusvalintansa on tärkeä, vaikka Klassinen tasavalta ja Demokratia ovatkin hyödyllisimmät Amerikan mieltymykselle: Kulttuurivoitto. Heidän elokuvastudiollaan, kansallispuistobonuksellaan ja kahdella jälkiteollisella ainutlaatuisella yksiköllään he loistavat 1900-luvulta alkaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Victoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
      <Text>Jumalan armosta, Iso-Britannian ja Irlannin kuningatar, uskonnon puolustaja, Intian keisarinna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
      <Text>Älä anna muiden nähdä hetkellistä ärsytystä tai epämukavuutta, joka on hyvin luonnollinen ja yleinen tunne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Naimisissa prinssi Albertin kanssa, yhdeksän lapsen ja 42 lapsenlapsen äitinä (tehdessään lopulta Windsoriin kuuluvasta talosta suhteellisesti jokaiseen Euroopan monarkiaan liittyvän), halliten Britanniaa ja sen imperiumia 63 tapahtumarikasta vuotta, nuori Victoria oli perintöprinsessana valmistautunut valtaistuimelle jo varhaisesta iästä lähtien. Hän kuvailisi lapsuuttaan "melko synkäksi". Hänen äitinsä oli hirvittävän suojeleva ja Victoria kasvoi eristettynä muista lapsista "Kensingtonin järjestelmän" alaisuudessa, tarkkaan määrätyillä säännöillä ja protokollilla jokaisen käyttäytymisen osalta. Häneltä kiellettiin tapaamasta ketään, jota pidettiin "epätoivottavana" (joka hänen äitinsä mielestä oli melkein kaikki).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ei ole yllättävää, että nuori lahjakas nainen - jota oli erittäin hyvin koulutettu yksityisopettajien toimesta palatsissa, josta hän harvoin poistui - kyllästyi kaikkiin sääntöihin. Saavutettuaan enemmistöikäisyyden, prinsessa pyysi kahdesta asiasta isältään kuninkaalta: että hänelle sallittaisiin tunti itselleen päivittäin ilman saattajia ja että hänen sänkynsä siirrettäisiin pois äitinsä huoneesta ja että hänelle annettaisiin oma makuuhuone. Toukokuussa 1836 hän tapasi Albertin, Saksi-Coburg-Gothan prinssin, yhden monista kosijoista. Hän oli hyvin kiinnostunut hänestä, kirjoittaen setänsä, Belgian kuningas Leopoldin, joka oli esitellyt heidät, kiittääkseen häntä "suuresta ilosta... rakkaan Albertin henkilössä." Mutta hän oli vasta 17-vuotias ja kieltäytyi avioliitosta vielä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Britain was only saved from a likely unfortunate regency under her mother and her mother’s lover the ambitious Sir John Conroy (a prospect feared by King William, who declared he wished only to live until Victoria came of age to rule) by Victoria’s 18th birthday in May 1837. Her father died less than a month later, and she became Queen of Great Britain. One of her first acts was to banish Conroy from her presence and cut all personal ties with the dowager queen. Albert returned to London to renew his friendship with Victoria; they were married five days later at Windsor Castle in October 1839. Whatever his faults, he had a stabilizing and relaxing effect on Victoria, who was also intellectually bewitched by his beliefs in social reform and “modern” innovations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Victorian pitkä hallintokausi kuningattarena voidaan nähdä litaniana sotia kaukaisissa paikoissa: anglo-afganistanilaisia sotia, oopiumsotia, anglo-sikhien sotia, Xhosan sotia, anglo-burmaisia sotia, Krimin sotaa, anglo-persialaista sotaa, intialaista kapinaa (joka toi hänelle keisarinnan tittelin), Ashantin sotia, Zulun sotia, kahta buren sotaa, Mahdistin sotaa ja Bokserikapinaa, lukuun ottamatta muita sotilaallisia seikkailuja. Pax Britannican todellisuus merkitsi paljon verenvuodatusta. Sen sijaan hän jätti kaiken tämän hölynpölyn monille pääministereilleen ja parlamentilleen, kun hän vietti päivänsä omien harrastustensa parissa... toistuvat raskaudet ja, Albertin kehotuksesta, sosiaalinen uudistus alempien luokkien hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Englanti kärsi kaikista (ja vielä enemmän) teollisen yhteiskunnan sairauksista, ja kruunu, joka ilmentyi Victorian ja Albertin kautta, johti niiden korjaamista. Jotkut uskoivat itseapufilosofiaan, jossa epäonniset "paransivat" itseään mistä tahansa vaivasta, oli se sitten juominen, huumeet tai köyhyys. Mutta monet uskoivat hallituksen tai rikkaiden tulisi pyrkiä parantamaan likaisten massojen yhteistä tilannetta. Satoja hyväntekeväisyysjärjestöjä, joihin Victoria ja/tai Albert lainasivat mainettaan, perustettiin ympäri Englantia. Lanseerattiin sosiaalisia "kokeiluja", kuten Robert Owensin utopistisia yhteisöjä. Kirjailijat, kuten Dickens ja Thackeray, kiinnittivät huomiota työväenluokan ahdinkoon. Koska brittiläisellä kuninkaallisella perheellä oli edelleen vaikutusvaltaa hallituksen asioissa, olipa se vain kansan mielipiteen heilahtamisen vaikutus, Victoria otti kantaa sellaisiin uudistuksiin kuin peruskoulutuslaki (joka tarjosi ilmaisen koulutuksen jokaiselle alle kymmenenvuotiaalle lapselle) ja avioerotilanteisiin liittyvä laki (joka teki avioerosta laillisen sen sijaan, että se olisi ollut uskonnollinen asia, ja antoi naiselle täyden hallintaoikeuden omiin siviili- ja talousasioihin eron jälkeen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sillä aikaa Albertin kiinnostus tieteeseen, jonka hän jakoi monien yläluokkaisten harrastelijoiden kanssa, jotka tarvitsivat jotakin viihdyttävää tekemistä, tarttui myös Victoriaan. Kruunu kannusti ja rahoitti joskus kaikkia brittiläisiä seikkailijoita, jotka kiertelivät ympäri maailmaa kiipeilemässä vuorilla, tallustelemassa halki aavikoiden ja uurastamassa viidakoissa, tappaen tai keräten eksoottisia eläimiä, käyttäytyen alkuasukkaiden tavoin primitiivisten heimojen kanssa ja tunkeutuen yleensä kaikkialle. Rationalismi oli valloillaan ja Victoria oli jopa utelias, voisiko teknologia pelastaa sosiaalisen järjestyksen ja estää moraalisen rappeutumisen. Tuhannet tulivat katsomaan näyttelyitä Royal Horticulture Societyssa, Royal Societyssä of London for Improving Natural Knowledge:ssa ja Great Exhibition of the Works of Industry of All Nationsissa (1851, ensimmäinen "maailmannäyttely"). Käytännön puolella "Suuri Lontoon löyhkä" vuonna 1858 johti siihen, että kruunu auttoi rahoittamaan Viktorian Englannin suurinta insinööritaidon saavutusta: viemärijärjestelmää Lontoossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Joulukuussa 1861 prinssi Albert kuoli lavantautiin. Murtuneena ja synkkänä Victoria aloitti surun valtaaman elämän. Vaikka liikkeellä oli huhuja siitä, että hän sai lohtua skotlantilaisesta palvelijastaan John Brownista, joka oli omistautunut ja jatkuvasti läsnä. Mikä oli heidän suhteensa, Albertin kuoleman jälkeen Victoria vetäytyi eristyksiin linnoissaan ja palatseissaan, rajoitti julkisia esiintymisiään ja harvoin kävi Lontoossa elämänsä loppuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuoteen 1887 mennessä, kun Victoria juhli kultaisia ​​juhliaan, Britannian imperiumi oli lähellä huippuaan. Se oli maailman ensimmäinen todellinen "supervalta", jonka lonkerot ulottuivat jokaiseen yhteiskunnan, kulttuurin, rahoituksen ja politiikan nurkkaan ympäri maailmaa. Juhla oli Victorian toiveiden mukaisesti pidättyvä ja moraalinen, koostuen kulkueesta ja kiitospalveluksesta Westminster Abbeyssa. Victorian timanttijuhlana lähestyessä, hän ohitti George III:n Englannin tai Skotlannin - ja useimpien muiden maiden - historian pisimpään hallinneena hallitsijana. Taas kerran hän vaati, että juhla olisi imperiumin juhla, eikä hänen hallituskautensa juhla. Tammikuun alussa 1901 hallitseva kuningatar Victoria tunsi itsensä "heikoksi ja huonovointiseksi"; hän kuoli hiljaisesti 22. tammikuuta, yhtä arvokkaana ja pidättyvänä kuin elämänsä aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Victoria on kohtelias ja lempeä nuori nainen niin kauan kuin hän saa haluamansa. Mutta jos et päästä häntä mantereellesi, hän ei ole tyytyväinen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Englanti (ja Victoria) ovat mestareita heijastamaan brittiläistä valtaa ympäri maailmaa kaikille mantereille. Aluksi hän käyttää kuninkaallista laivatelakkaansa ja merirosvojaan valtaamaan meret, ja siirtyy sitten teollisuusaikana punatakkien kanssa vakiinnuttaakseen asemansa ympäri maailmaa. Tämä laajennettu ulottuvuus täydentää Englannin kaksinkertaista arkeologiaa, joka antaa heille suuren edun kohti kulttuurivoittoa.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>