<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Resurssit ovat lähteitä [ICON_Food] Ruoka, [ICON_Production] Tuotanto, [ICON_Science] Tiede, [ICON_Gold] Kulta tai [ICON_Culture] Kulttuuri, ja ne voivat tarjota erityisiä etuja sivilisaatiolle. Sivilisaatiosi vauraus ja voima määräytyvät pitkälti hallitsemiesi resurssien määrän ja tyypin mukaan. Hyödyntääksesi resurssin sen on ensin oltava sivilisaatiosi rajojen sisällä, ja sitten sinun on rakennettava sopiva "parannus" kyseiseen kuusikulmioon. Esimerkiksi Banaaniresurssin hyödyntämiseksi sinun on rakennettava Plantation-parannus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalaiset ja roomalaiset käyttivät alumiinisulfaatteja supistavina aineina ja kylpyjauheina. Vuosisatojen ajan alumiini oli hyödyllinen vain tähän tarkoitukseen, kunnes vuonna 1825 tanskalainen kemisti Hans Orsted onnistui valmistamaan alumiinimetallin mönjän. 1850-luvulla puhdasta alumiinia oli niin vaikea tuottaa, että alumiinipalkit olivat arvokkaampia kuin kulta, ja niitä jopa esiteltiin uteliaisuutena Exposition Universelle -näyttelyssä vuonna 1855. Tieteenharjoittajien oli tietysti keksittävä sille käyttökohteita, ja nyt alumiinia löytyy kaikesta avaruusaluksista paistinpannuihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Francis Bacon kirjoitti vuonna 1605, että "muinaisesineet ovat hävitettyä historiaa tai joitakin historian jäänteitä, jotka ovat sattumalta selvinneet ajan haaksirikosta." Aarteenmetsästäjät, hautaryöstäjät ja akateemikot ovat etsineet "muinaisesineitä" tuodakseen ne takaisin sivilisaatioon jo vuosituhannen ajan. Määritelmän mukaan muinaisesineet ovat menneisyydestä peräisin olevia esineitä, jotka vaihtelevat yksinkertaisista nuolenkärjistä taiteellisiin aarteisiin. Käsitys, että kadonnut sivilisaatio voitaisiin paljastaa järjestelmällisellä tutkimuksella sen reliikkejä ja artefakteja kohtaan, on ajanut amatöörikeräilijöitä ja arvovaltaisia tutkijoita (ja varkaita) etsimään ja kaivamaan niitä ylös muinaiskohteista ympäri maailmaa... myös joissakin tunnetuimmista elinkelvottomista paikoista. Tämä intohimo kerätä ihmiskunnan menneisyyden jäänteitä synnytti lopulta uuden akateemisen tieteenalan - arkeologian alan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tasty and nutritious, bananas and the less-sweet plantains are the product of large, herbaceous, flowering plants found in tropical climates. First cultivated in New Guinea and Southeast Asia, records (mostly folk tales) suggest that bananas were first purposefully grown in the Kuk Swamp around 5000 BC. In time, traders carried banana plants to Madagascar, and the cultivation of these spread across Africa – to be discovered by Europeans looking for a new treat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Whether beef, dairy, or draft animals, cattle in all their forms have been serving mankind since before history began. In fact, it appears that wild aurochs were domesticated at some point around 10,500 years ago in what is today Turkey. Evidence shows that cattle were being used as a medium of barter around 7000 BC in the Indian subcontinent. Ever since, cattle and oxen have supplied meat and milk, leather and horn, and been beasts of burden and objects of religious devotion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaisen kirjailijan Pliniuksen mukaan roomalainen naula (noin 11,5 unssia) kanelia maksoi jopa 300 denaaria... kymmenen kuukauden palkka yleiselle työntekijälle kaupungissa. Kanelia on käytetty antiikin ajoista lähtien lääkkeenä, afrodisiakkana ja makeiden sekä suolaisten ruokien mausteena. Sitä tuotiin Egyptiin jo 2000 eKr. ja oli niin arvostettu kreikkalaisten keskuudessa, että pieniä määriä annettiin lahjoina Apollon temppelille Miletoksessa. Mauste oli niin arvokasta, että kauppiaat pitivät sen lähteen (Cinnamomum-puiden kaarna, jotka löytyvät Sri Lankasta ja Intian Malabarin rannikolta) salaisena vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sukujen Citrus sisältää monia kukkivia kasveja, jotka tuottavat erilaisia hedelmiä - kuten appelsiineja, mandariineja, greippejä, limettejä, sitruunoita ja muita, jotka ovat olleet ihmisten ruokavaliossa vuosituhansien ajan. Ensimmäisen kerran viljelty Kaakkois-Aasiassa, näiden puiden ja pensaiden hedelmät ovat hyvä C-vitamiinin lähde, jonka puute aiheuttaa skorbuutin... kivuliaan tilan, joka voi johtaa melko inhottavaan kuolemaan. Tästä syystä pitkillä matkoilla komentajat pitivät hyödyllisenä säilyttää varasto sitrushedelmiä käsillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neilikat ovat kuivattuja kukkien nuppuja, jotka ovat kotoisin Indonesiassa sijaitsevilta Maluku-saarilta; niitä käytetään aromaattisena mausteena ympäri maailmaa. Nykyään neilikkaa korjataan pääasiassa Indonesiassa, Intiassa, Sansibarissa ja Madagaskarilla. Ne vaikuttavat tunnottomasti suun kudoksiin ja niitä on käytetty aikaisemmin sekä lääkkeenä että mausteena. Ennen kuin neilikkaa istutettiin saarten ulkopuolelle, Hollannin Itä-Intian kauppakomppanialla oli käytännössä monopoli mausteeseen; Euroopassa 17. ja 18. vuosisadalla neilikat olivat kirjaimellisesti painonsa arvoisia kullan takia kysynnän vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhan englannin sanasta col, joka tarkoittaa "hiiltä sisältävää mineraalia", kivihiili on ollut sivilisaation tärkein lämmönlähde vuosituhansien ajan - koteihin, seppiin, sulattoihin, sähkölaitoksiin ja muuhun. Vuosituhansien ajan puristuksessa hajonnutta kasvimateriaalia, kivihiiltä on ensimmäisen kerran käytetty kaiverrettuihin koriste-esineisiin noin vuonna 4000 eaa. löydetty Shenyangin alueella Kiinassa. Ihmiset ovat kaivaneet sitä maasta siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suklaa tulee kaakaopavuista, ja kaakaopavut tulevat kaakaopuusta, joka on ikivihreä kotoisin Keski- ja Etelä-Amerikasta. Pavun viljely oli laajamittaista varhaisissa mesoamerikkalaisissa sivilisaatioissa; suklaajuomien jäänteitä on löydetty Olmec-raunioista, jotka ajoittuvat noin 1750 eKr. Espanjalaisten Eurooppaan tuomana kaakao oli erittäin suosittu 1700-luvun puoliväliin mennessä kuumana juomana, ruoanlaiton ainesosana ja jopa lääkkeenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kahvipapuja viljellään yli 70 maassa, ja niistä valmistettu karvas juoma on suosittu ympäri maailmaa. Kuten kaakao ja tupakka, kahvi toimii piristeenä... tässä tapauksessa kofeiinin, adenosiinin antagonistin, ansiosta. Legenda kertoo, että kaikki alkoi, kun Kaldi-niminen etiopialainen huomasi 900-luvulla vuohiensa piristyvän syötyään villin kahvikasvin papuja. Tarina on todennäköisesti keksitty, mutta tiedetään, että jo 1400-luvulla kahvipapuja paahdettiin, jauhettiin ja käytettiin juomissa Arabian niemimaalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taipuisa, korkean lämmön ja sähkönjohtavuuden omaava kupari on ollut ihmisten käytössä tuhansia vuosia, ainakin vuodesta 8000 eaa. (antamalla nimensä niin kutsutulle Kuparikaudelle). Sitä käytettiin kuitenkin enimmäkseen seoksissa, kuten pronssissa, messingissä ja kupronikkelissä, jotka ovat paljon kestävämpiä ja vahvempia, ja siksi hyviä esimerkiksi haarniskoille ja miekoille. Kuparilla itsellään on joitain hyödyllisiä ominaisuuksia, ei vähiten se, että ihmiset tarvitsevat hivenmääriä sitä ruokavaliossaan välttääkseen joitain epämiellyttäviä heikentäviä olosuhteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kosmetiikan käyttö ulottuu 6000 vuoden taakse ja lähes jokaiseen sivilisaatioon. Jollain tavalla - rituaalit, uskonto, kosiskelu, taide - kosmetiikka on ollut olennainen osa ihmisyyttä. Sitä on paheksuttu jopa muinaisessa Roomassa (esimerkiksi kevytkenkäisen Kleopatran kohdalla) ja muinaisessa Israelissa (jossa Vanhassa testamentissa Jezebeliä moitittiin maalatuista silmistään). Vielä 1900-luvun alussakin kosmetiikan käyttöä pidettiin jollain tavalla arveluttavana, mutta ”flapper-kausi” toi sen esiin Amerikassa ja Euroopassa ja teki siitä suuren bisneksen. Kosmetiikkateollisuus on kasvanut tasaisesti siitä lähtien, ja sen kasvua on kiihdyttänyt nykyään vallalla oleva "nuorisokulttuuri".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viljelty jo varhaisen Indus-joen laakson sivilisaation aikana noin seitsemän vuosituhatta sitten, puuvillakasvi tuottaa pehmeän kuidun, joka kypsyy kotelossa ja on helppo korjata. Kuidusta kehrätty lanka muodostaa pehmeän, taipuisan ja kevyen kankaan, joka on täydellinen kuumaan ilmastoon. Puuvilla on edelleen hyödyllinen, ja sitä tuotetaan vuosittain noin 27,5 miljoonaa tonnia. Puuvilla auttoi myös teollisen vallankumouksen käynnistämisessä, kun mekanisoituja kehräyskoneita ja puuvillapuimuria keksittiin 1700-luvun lopulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eläen sekä suolaisessa että makeassa vedessä ja jopa maalla, yli 800 eri lajia käsittävillä rapuilla on paksu ulkoinen tukiranka ja kaksi sakaraa. Ravut ovat olleet ihmisille ruoanlähteenä jo tuhansia vuosia; nykyään ne muodostavat yli 20 % kaikista meren äyriäisistä, joita pyydetään, kasvatetaan ja kulutetaan maailmanlaajuisesti. Täysin vesielämää viettävät ravut käyttävät feromoneja houkutellakseen kumppanin - ottaen huomioon, miten herkullisia ne ovat, tämä on välttämätön selviytymistaito - kun taas maalla elävät ravut käyttävät usein visuaalisia signaaleja, kuten koirasviulistiravut, jotka heiluttavat suuria sakaroitaan houkutellakseen naarasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähes joka ilmastossa ja maastossa maapallolla esiintyviä hirvieläimiä on metsästetty keihäillä (ja nykyään aseilla) tarpeesta ja urheilusta ikuisesti. Yläpaleoliittisella kaudella peura oli Cro-Magnon-ihmisten pääasiallinen lihanlähde; Kiinassa Homo erectus söi sika-hirviä; muinaiset keltit metsästivät punahirviä. Koska hirvieläimiä oli runsaasti (ja ne olivat niin herkullisia), ne kuuluivat myös monien sivilisaatioiden taiteelliseen kulttuuriin ja heraldiikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muodostunut litosfäärin vaipassa äärimmäisen kuumuuden ja paineen alaisena, metastabiilista hiilen allotrooppia olevat kappaleet - paremmin tunnettu timantteina - ovat herättäneet ihmetystä ja ahneutta sivilisaatioissa aina muinaisen Intian ajoista lähtien. Löydetty pinnan läheisistä esiintymistä, 4. vuosisadalla eaa. useat intialaiset asutukset kävivät timanttikauppaa, jotka väistämättä löysivät tiensä Eurooppaan. Vaikka timantit olivat leikkaamattomia ja kiillottamattomia - teknologia tähän kehitettäisiin vasta 1300-luvun lopulla - ne muodostuivat vallan ja etuoikeuksien merkiksi. Niin ne ovat edelleen, vaikkakin nykyään laboratorioissa voidaan valmistaa keinotekoisia timantteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset ovat aina pitäneet kirkkaista väreistä. Ja näyttää siltä, että sivilisaatiot ovat ikuisesti käyttäneet värejä merkitsemään roolia ja arvoa, asemaa ja jäsenyyttä. Muinaiset ihmiset huomasivat, että monenlaisia aineita - kasveja, mineraaleja ja eläinosia - voitiin käyttää värien tuottamiseen kirkkaiden värien aikaansaamiseksi. Joten noin 37 tuhatta vuotta sitten ihmiset ovat värjänneet kangasta, maalia sekä ihoa ja hiuksiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Proteiini-, öljy- ja mineraalirikkaat kalat ovat olleet osa ihmisten ruokavaliota jo paleoliittiselta kaudelta lähtien, noin 40 tuhatta vuotta sitten. Kuorikasoista, kalaluiden kokoelmista, luolamaalauksista ja Tianyuanin ihmisen analysoinnista voidaan päätellä, että makean veden kalat olivat esihistoriallisten ihmisten säännöllinen ravinnonlähde. Teknologian kehittyessä, erityisesti merikelpoisten veneiden alalla, kalat ja kaikki niistä saatavat tuotteet tulivat yhä enemmän sivilisaatioiden saataville. Tällä hetkellä liikakalastus uhkaa tyhjentää maapallon meristä kokonaisia lajeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Homo sapiensit ovat käyttäneet muiden nisäkkäiden turkkeja vaatteinaan siitä lähtien, kun he vaelsivat kylmiin ilmastoihin noin 125 tuhatta vuotta sitten. Kun villasta ja flanellista valmistetut kankaat kehitettiin, jotka olivat paljon kestävämpiä, lämpimämpiä ja helpompia pitää puhtaina, turkkien käyttö muuttui vain koristeelliseksi. Siitä huolimatta useita lajeja metsästettiin lähes sukupuuttoon 1700- ja 1800-luvuilla - majava, kettu, minkki, hylje, lista jatkuu. Toiset lajit puolestaan kasvatettiin vankilassa - kärppä, soopeli, tsintsilla ja niin edelleen - niiden turkkien hyödyntämistä varten. Ja "turkiskauppa" (ajattele Hudson's Bay Company) teki joistakin miehistä hyvin rikkaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikea, mutta suhteellisen helppo kaivertaa, kipsi on sulfaatti, haihtuva mineraali, jota löytyy sedimenttikivessä olevista esiintymistä. Hienorakeinen, valkoinen tai kevyesti sävytetty lajike - alabasteri - käytettiin veistoksiin ja muistomerkkeihin muinaisten egyptiläisten, mesopotamialaisten, roomalaisten, bysanttien ja keskiajan englantilaisten toimesta. Melko yleinen kipsi voidaan jauhaa jauheeksi ja käyttää lannoitteena, kipsilaastin valmistamiseen ja jopa erilaisten elintarvikkeiden (leipä, olut ja sima esimerkiksi), shampoo- ja voidevalmisteiden valmistukseen. Sivilisaatiossa on vain harvoja asioita, jotka ovat yhtä hyödyllisiä kuin kipsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hevonen on yksi kahdesta jäljellä olevasta Equus ferus -alalajista, ja yksi ensimmäisistä eläimistä, jotka ihmiset kesyttivät noin 3500 eKr. Keski-Aasiassa. Vaikuttaa siltä, että hevoset olivat erittäin hyödyllisiä kaikkeen liikkumiseen ja metsästykseen, jota primitiivisten ihmisten täytyi tehdä. Kuormankantajana, sotilaallisena ratsuna, kumppanina ja satunnaisena ruokalähteenä hevonen on todennäköisesti historian tärkein kesytetty eläin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uskotaan, että suitsukkeella, jolla on sekä lääkinnällisiä että mystisiä ominaisuuksia, tarkoitetaan mitä tahansa materiaalia - yleensä kasvin osaa - joka vapauttaa aromaattista savua palamisen aikana. Suitsukkeen tiedetään olleen laajasti käytössä sekä muinaisessa Egyptissä että muinaisessa Intiassa 3300 eKr. Suitsuketta on käytetty uskonnollisissa seremonioissa, mutta myös kodeissa peittämään ihmisten väenpaljoudesta aiheutuvaa voimakasta tuoksua. Lisäksi egyptiläiset käyttivät suitsuketta hillitsemään muumioiden hajua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Massaltaan yleisin alkuaine maapallolla, jolla on järjestysluku 26, rauta on melko muokattavissa kuumennettaessa ... ja melko hyödyllistä. Rautahelmiä, jotka ajoittuvat noin vuoteen 3500 eaa., on löydetty Gerzah'n kaivauksista Egyptistä. Rauta osoittautui hyödylliseksi kaikenlaisiin varhaisen sivilisaation tarpeisiin: keittokattiloihin, saranoihin, työkaluihin ja teräviin aseisiin, joilla voi puukottaa muita ihmisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerätty erilaisten eläinlajien hampaista ja torahampaista - norsu, valas, virtahepo, mursu ja niin edelleen - norsunluun kiilto ja kestävyys tekivät siitä (ennen kuin muovi osoittautui paremmin sopivaksi) yhden sivistyksen arvokkaimmista hyödykkeistä. Kreikkalaiset, roomalaiset ja kiinalaiset arvostivat sitä sen kyvyn vuoksi kaivertaa kestäviä koristeita, patsaita, kuppeja, astioita ja tekohampaita. Tämä oli epäonninen tilanne eläimille, jotka metsästettiin lähes sukupuuttoon. Pelkästään vuoden 1831 jälkeinen norsunluun kysyntä Isossa-Britanniassa aiheutti yli 4000 norsun kuoleman tuona yksittäisenä vuonna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mongolian Hongshan-kulttuurissa ja Kiinan Liangzhu-kulttuurissa noin 3500 eaa. jadea käytettiin sekä käytännöllisiin että seremoniallisiin tarkoituksiin. Molemmilla alueilla pii-mineraalin pintakerrostumat oli helppo louhia. Jadea käytettiin myös Intiassa ja Koreassa, tosin hieman myöhemmin. Vielä myöhemmin esikolumbiaanisen Mesoamerikan eliitti arvosti sitä sen symbolisen merkityksen vuoksi uskonnollisissa rituaaleissa. Jade ei ole menettänyt mitään viehätysvoimastaan ja sitä arvostetaan edelleen käsityöläisten ja taiteilijoiden keskuudessa sen kiillon ja monipuolisten muotoilumahdollisuuksien vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keksitty Jacob Davisin ja Levi Straussin toimesta vuonna 1873, farkut syntyivät tarpeesta kestävämmille housuille lännen kultaryntäyksen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset löysivät marmorin kestävänä ja kauniina rakennusmateriaalina, joka on kestävämpi kuin hiekkakivi ja helpompi louhia kuin graniitti. Marmoria luokiteltiin värin ja sijainnin mukaan, ja siitä tuli kulttuurinen perinteiden ja maun standardi. Kreikkalaiset ja roomalaiset arvostivat suuresti marmoria, ja kuvanveistäjät ja insinöörit käyttivät sitä teoksiin, jotka oli tarkoitettu kestämään aikaa. Nykyään he käyttävät betonia... vähemmän kestävää, mutta paljon halvempaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Elohopea - tai pikahopea - on yksi vain kahdesta alkuaineesta, joka on neste normaaleissa lämpötila- ja paineolosuhteissa. Vaikka se on ollut tiedossa vuosisatojen ajan, se oli enemmänkin uteliaisuuden kohde kuin hyödyllinen; Kiinassa ja Tiibetissä sen uskottiin pidentävän elämää ja ylläpitävän elinvoimaa, kun taas kreikkalaiset laittoivat sitä voiteisiin ja roomalaiset kosmetiikkaan (kaikki olisivat järkyttyneitä saadessaan tietää sen aiheuttavan vakavia terveyshaittoja). Vasta tieteellisen vallankumouksen myötä siitä tuli hyödyllinen esimerkiksi lämpömittareissa, ilmapuntareissa, mano- ja verenpainemittareissa, elohopeakytkimissä ja monissa muissa laitteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paremminkin tunnettu nimellä salpietari, nitri on kaliumnitraatin mineraalimuoto. Vaikka sitä on tunnettu jo vuosituhansia, se ei muuttunut tärkeäksi ennen kuin kiinalaiset hoksasivat, että se voidaan yhdistää rikin kanssa valmistamaan ruutia noin ensimmäisen vuosisadan jälkipuoliskolla jaa. Ja ruuti on todella hyvää ilotulitteiden ja asioiden räjäyttämiseen. Nitri on myös hyödyllinen lannoitteena ja elintarvikkeiden säilöntäaineena, mutta harvat muistavat sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Öljy voitelee nykyaikaisen sivilisaation rattaat, niin kuin sanotaan. Vuosisatojen ajan ennen sisäisen palamisen moottorin tuloa öljyä käytettiin tulen, voitelun ja asfaltin valmistukseen. Vuonna 347 jaa. öljyä tuotettiin Kiinassa bambusta poratuista kaivoista. Mutta vasta vuonna 1847, kun James Young löysi menetelmän kerosiinin tislaamiseksi öljystä, öljynporausta ryhtyi kukoistava teollisuus. Kukoistus vain lisääntyi löytämällä menetelmiä bensiinin jalostamiseksi raakaöljystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koostuu kalsiumkarbonaatista kerroksittain, helmi erittyy simpukan sisäpuolelle jonkin ärsyttävän aineen ympärille, joka ärsyttää sen pehmeitä, sisempiä kudoksia. Jotkut ihmiset pitävät näitä pieniä pinnoitettuja ärsytyksiä erittäin houkuttelevina, ja siksi helmet ovat olleet erittäin arvokkaita vuosisatojen ajan. Ainakin 6. vuosisadalta eKr. lähtien sukeltajat Intian ja Tyynenmeren alueilla ovat tuoneet helmiä syvyyksistä käytettäväksi koruina, ommeltuina vaatteisiin ja koristamaan kruunuja ja valtaistuimia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hajuvesiä, jotka on sekoitettu liuottimiin ja kiinnittimiin, on käyttänyt sivistynyt ihminen vuosituhansia, koska ihmiset joskus haisevat. Muinaiset asiakirjat ja modernin arkeologian löydöt vahvistavat erilaisten hajuvesien käytön – valmistettu kasveista, eläinosista ja jopa joistakin mineraaleista – ensimmäisistä ihmisten asutuksista lähtien. Nykyaikainen hajuvesiteollisuus, joka juontaa juurensa 1300-luvun Arabian ja Ranskan alueelta, laajensi aromaattisia yhdisteitä yhä uusilla sekoituksilla. Ehkä he eivät olisi tehneet niin, jos olisivat tienneet, että hajuvedet voivat aiheuttaa astmakohtauksia, allergisia ihoreaktioita, päänsärkyä tai pahoinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riisi on yli puolen maailman ihmisten peruselintarvike, pääasiassa Aasiassa. Kiinalainen legenda kertoo, että riisin viljelyn aloitti Shennong, joka ”keksi” maatalouden. Oli miten oli, tiedetään, että muinaiset egyptiläiset veivät riisiä vientiin ja suuria säilöttyä riisiä on löydetty 1. vuosisadalta peräisin olevista roomalaisten leireistä. Riisi on edelleen elintärkeä nälänhädän torjumiseksi; maailman riisituotanto on noussut tasaisesti noin 200 miljoonasta tonnista vuonna 1960, 600 miljoonaan tonniin vuonna 2000.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käytetään ruoan säilömiseen ja mausteena ruoanlaitossa, suola sattuu myös olemaan elintärkeää eläimille. Vanhimmat todisteet suolan käsittelystä ulottuvat kuusi vuosituhatta taaksepäin, suolatuotannon raunioihin Romaniassa ja Kiinassa. Suolaa voidaan louhia tai se voidaan uuttaa meriveden haihduttamisella, molemmat prosessit ovat tarpeeksi yksinkertaisia jopa lukutaidottomille barbaareille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kotimaiset lampaat ovat todennäköisesti villien muflonien jälkeläisiä, joita esiintyy ympäri Eurooppaa ja Aasiaa. Lammaspaimennus on vanhin dokumentoitu ammatti, joka alkoi noin 5000 vuotta sitten Vähässä-Aasiassa. Miehet ja heidän koiransa pitivät lampaat turvassa saalistajilta, jotta kylä voisi nauttia villasta ja lampaanlihasta, jotka molemmat olivat välttämättömiä muinaisen Mesopotamian sivilisaatioiden nousulle. Käytäntö levisi ympäri Eurooppaa, Pohjois-Afrikkaa ja Lähi-itää. Nykyään on olemassa yli 200 lammaskantaa, jotka on jalostettu tiettyä ominaisuutta varten: kestävyyttä, kokoa, villan määrää ja laatua, maidontuotantoa... ja maukkautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivat uppoavat... tämän tosiasian tuntevat hyvin merimiehet. Ja aarteenetsijät, hylynsukeltajat ja vedenalaiset arkeologit, jotka kaikki pyrkivät tekemään nimensä nostamalla esille esineitä (etenkin kulta-aitta) haaksirikosta. Haaksirikko on aarreaitta: vedenalaiset arkeologit pyrkivät ymmärtämään menneisyyttä sen kautta; hylynsukeltajat pyrkivät saamaan siitä lastia tai osia; aarteenetsijät - romanttisista käsityksistä huolimatta - pyrkivät rikastumaan sen avulla. Merenpohjasta löydetyn kadonneen aarteen viehätys on saanut lisävoimaa joistakin upeista löydöistä, kuten Nuestra Senora de Atochan hylkylöydöstä (arvoltaan noin 450 miljoonaa dollaria) tai merirosvoalus Whydah Gallyn ($400 miljoonaa). Siellä jossain, muiden vähemmän tunnettujen haaksirikkojen joukossa, on vielä löytämättä portugalilainen Flor de la Mar (arvioitu aarre 2,6 miljardia dollaria).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luonnollinen proteiinikuitu, silkki, tuotetaan hyönteistoukkien luomien koteloiden valmistukseen. Parasta silkin laatua saadaan mulperiperhosen toukkien koteloiden valmistukseen, kuten kiinalaiset havaitsivat noin 3630 eKr. (arkeologit löysivät tämän ajanjaksolta lapsen ruumiin silkkiin käärittynä). Legenda esittelee keisaritar Leizun kehittäneen silkinkudonnan, joka levisi koko Kaukoitään hänen hallintokautensa aikana. Pian silkki kulkeutui pitkin Silkkitietä ja siitä tuli Kiinan merkittävä vientituote länteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taipuva ja kiiltävä, hopea on houkutellut etsijöitä ja varkaita ainakin 6000 vuoden ajan, siitä lähtien, kun sitä alettiin louhia Lähi-idässä ja useilla Egeanmeren saarilla. Rooman rahayksikkö perustui hopeaan, ja Rooman kaivostoiminta (jota suorittivat pääasiassa orjat) tuotti hopeaa ennennäkemättömässä mittakaavassa. Myös Kiinan dynastiat käyttivät hopeaa vaihdon välineenä, lyöden siitä kolikoita maksamaan velkojaan siirtomaavalloille. Uudessa maailmassa Espanjan Cerro de Potosi oli historian suurin hopeakaivos, ja Comstock Lode houkutteli tuhansia ihmisiä Nevadaan. Kaikki tämä sai Juudas Iskariotin 30 hopeapalan näyttämään mitättömältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mausteet parantavat (tai peittävät) valmistetun ruoan makua, ja niitä voidaan valmistaa siemenistä, kuoresta, juuresta, lehdestä, kukasta tai melkein mistä tahansa muusta kasvin osasta. ”Maustekauppa” kehittyi Etelä-Aasiassa ja Lähi-idässä noin 2000 eKr., kun ihmiset huomasivat, että oikein valmistettu kaneli ja pippuri tekivät pilaantuneesta ruoasta syömäkelpoista. Muutaman vuosisadan kuluessa maustekauppiaat kulkivat tunnetun maailman läpi ja yhdistivät idän ja lännen. Mausteet todella olivat ”elämän suola”, ja niiden kysyntä on ollut kyllästymätön siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Geologien mukaan kivi on ”luonnostaan esiintyvä kiinteä seos yhdestä tai useammasta mineraalista tai mineraalimaisesta aineesta”. Graniitti on esimerkiksi sekoitus maasälpää, biotiittia ja kvartsia. Koko Maan kuoren ulkokerros koostuu kivestä. Siksi ei ole yllättävää, että ”sivistynyt” ihminen on käyttänyt kiveä rakennuksiin, työkaluihin, aseisiin, koristeisiin ja paperipainoihin jo – no – kivikaudesta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sokeri on uskomattoman makea lyhytketjuinen hiilihydraatti, joka saadaan sokeriruo'osta (tai punajuurista). Uskotaan, että sokeria käyttivät ensimmäisenä polynesialaiset mausteena ruoissaan ja juomissaan, ja käytäntö levisi Intiaan ja Kiinaan, ja sieltä kautta koko Aasiaan ja Eurooppaan. Lopulta sokeriruoko siirrettiin Karibialle sekä Pohjois- ja Etelä-Amerikkaan, missä se todettiin kasvavan erittäin hyvin ... niin kauan kuin joku oli hoitamassa sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuivattuja lehtiä kuumaan tai kiehuvaan veteen haudutettuna, tee on toiseksi eniten ihmisravinnoksi käytetty juoma (veden jälkeen) maailmassa. Teepensaat ovat kotoisin Itä- ja Kaakkois-Aasiasta, ja teen juominen alkoi Kiinan Shang-dynastian aikana, todennäköisesti lääketieteellisenä hoitona, joka kehittyi hankituksi makuksi. Monet teet - kuten Darjeeling tai vihreät teet - ovat kitkerän ja karvaan makuisia, mutta niillä on myös lievästi piristävä vaikutus. Vuosisatojen kuluessa teelaaduista on kehitetty monia eri makuja, jotka vaihtelevat makeista kukkaisiin ja pähkinäisistä ruohoksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tupakka on tupakkakasvin kuivattuja lehtiä, joka kuuluu koisokasvien (Solanaceae) heimoon. Toimiessaan piristeenä, tupakointi tai tupakan pureskelu vapauttaa myös dopamiinia ihmiskehossa, mikä antaa mielihyvän ja palkitsemisen tunteen; dopamiinia vapautuu normaalisti syömisestä, juomisesta ja muista miellyttävistä toiminnoista. Amerikan alkuperäiskansat ovat käyttäneet tupakkaa sekä sosiaalisiin että uskonnollisiin tarkoituksiin jo 1400-luvulla eaa. Kuten niin monet paheet, tupakka esiteltiin maailmalle espanjalaisten tutkimusmatkailijoiden toimesta noin 1559 jaa., jotka toivat siemeniä ja lehtiä Eurooppaan kuningas Filip II:n käskystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten jokainen vanhempi tietää, lapset leikkivät kaikella käsillä olevalla - kivillä, kepeillä, pahvilaatikoilla, paperipusseilla, kuolleilla hyönteisillä jne. Mutta sivistyneet lapset leikkivät sivistyneillä leluilla - nukeilla, palikoilla, pikkusotilailla, puisilla aseilla, veistetyillä eläimillä jne - kaikki, psykologien mukaan, valmistellakseen heitä aikuisuuteen. Aikuisten lelujen ajatusta sivuuttaen, leluja on löydetty haudoista, jotka ulottuvat aina Intusjoen laakson sivilisaatioon (n. 3010 eKr.) ja Mesopotamian kaupunkivaltioihin. Valistuksen myötä, ja ajatuksella, että lasten tulisi "nauttia" lapsuudestaan, "leikki" muuttui suureksi teollisuudenalaksi... ja useampi kuin yksi innovaattori on tehnyt omaisuuden tyydyttämällä lasten oikkuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>A rare and expensive delicacy, truffles are the fruit of a family of fungi that grow underground. With a pungent aroma and powerful taste, truffles are used primarily for seasoning dishes in a variety of cuisines. But finding truffles is a laborious process. “Truffle pigs” were domesticated specifically for the purpose of finding truffles; with their uncanny sense of smell, these pigs are said to have been in use since the Roman Empire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uranium, jolla on 92 protonia ja elektronia, joista kuusi ovat ulkoisia valenssielektroneja, on hopeanvalkoinen metalli, joka on hieman radioaktiivinen. Uraniumin käyttö ulottuu ainakin vuoteen 79 jKr., jolloin sitä käytettiin lisäämään keltaista väriä keraamisiin lasitteisiin. Enrico Fermi löysi metallille kuitenkin paljon pahantahtoisemman käyttötarkoituksen: hänen tutkimuksensa vuonna 1934 johtivat "ydinfission" eli ydinreaktion löytämiseen. Joulukuussa 1942 Fermi johti toista tiimiä Manhattan-projektissa, joka käynnisti maailman ensimmäisen itseään ylläpitävän ydinreaktion. Muutamaa vuotta myöhemmin, uraniumin ansiosta, Hiroshiman taivas valaistui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valaita on metsästetty lähes sukupuuttoon niiden lihan, rasvan, ambra-, öljyn ja luiden vuoksi (parasta olla liian hyödyllinen hallitsevalle lajille). Valaita on metsästetty kaupallisesti 1600-luvulta lähtien, mutta kaupallinen valaanpyynti on nyt kielletty useiden kansainvälisten toimikuntien toimesta... vaikka Norja, Islanti, Japani ja muutamat muut ovat jatkaneet valaanpyyntilupien myöntämistä. Näillä jättiläisillä on myös suuri merkitys useiden sivilisaatioiden kansanperinteessä, eikä kukaan voi unohtaa vuoden 1851 romaania 'Moby Dick.'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen kerran viljelyyn otettu hedelmällisessä puolikuussa Lähi-idässä noin 8000 eKr., vehnä on erittäin monipuolinen vilja; sitä voidaan jauhaa jauhoksi, ruokkia karjalle ja valmistaa olutta. Vuoteen 5000 eKr. mennessä vehnän viljely oli levinnyt laajalle; arkeologit ovat löytäneet viljelyn todisteita Kiinasta, Intiasta ja jopa Englannista. Suhteellisen helppo kasvattaa ja suhteellisen suurilla sadoilla, se oli täydellinen kasvavalle, ylensyövälle sivilisaatiolle. Vaikka vehnä on joutunut ravitsemuskohun keskelle toistuvasti, se pysyy peruselintarvikkeena ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'In vino, veritas.' Viinissä on totuus. Viini on alkoholijuoma, joka valmistetaan hedelmistä, hunajasta, riisistä ja melkein mistä tahansa muusta fermentoitavasta aineksesta. Arkeologiset löydöt osoittavat, että viiniä valmistettiin rypäleistä jo neoliittisella kaudella Zagros-vuoristossa. Viiniä arvostettiin niin paljon, että siitä tuli monien uskonnollisten seremonioiden, kansallisten juhlien ja hienostuneiden snobbien illanistujaisten vakiotuote läpi historian.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>