<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ominaisuudet ovat maaston tai kasvillisuuden elementtejä, jotka saattavat ilmestyä kuusikulmion maaston päälle. (Esimerkiksi nurmimaakuusikulmio saattaa sisältää metsää tai suota.) Ominaisuudet muokkaavat kuusikulmion tuottavuutta ja saattavat myös muuttaa "liikepisteiden" (LP) määrää, jonka yksikkö käyttää astuessaan kuusikulmioon. Ominaisuudet saattavat myös tuoda puolustustaistelussa bonuksia tai haittoja kuusikulmioon sijoitetulle yksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiertäen koillis-Australian rannikkoa, 2300 km (1400 mailin) suuruinen Suuri valliriutta on suurin elävien organismien rakentama rakenne, ja se voidaan nähdä jopa kiertoradalta. Puolen miljardin vuoden aikana miljardeista korallipolyypeista koostunut rakenne koostuu nyt noin 2900 yksittäisestä riutasta ja 900 saaresta, ja siellä asuu uskomaton määrä eläinlajeja - 30 valas-, delfiini- ja pyöriäislajista aina 215 lintulajiin. Valitettavasti saasteet, ylikalastus, turismi ja ilmastonmuutos uhkaavat riutan tulevaisuutta; korallien valkaisu kiihtyy ja tiedemiehet arvioivat, että ellei radikaaleja toimenpiteitä tehdä, vuoteen 2030 mennessä Suuri valliriutta on kärsinyt "korjaantumattomia vaurioita".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuuluisat Doverin valkoiset kalliot vartioivat Englannin kanaalin kapeinta kohtaa Eurooppaan päin. Kalkkikivestä ja mustasta piikivestä koostuvat kalliot kohoavat paikoin 110 metrin (350 jalan) korkeuteen. Kirkkaalla säällä kalliot näkyvät Ranskaan asti. Tämä luonnonihme on saanut kuuluisuutensa yhtä lailla symbolisesta arvostaan kuin luonnonkauneudestaan, jotka eivät ehkä kestä ikuisesti; kallion pinta rappeutuu noin sentin vuodessa, ja ajoittain suuria paloja irtoaa ... näin ollen kävijöitä kehotetaan pysymään kaukana reunasta (eihän nyt sovi, että englantilainen putoaisi Doverin valkoisilta kallioilta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kraatterijärvi, jota kutsutaan joskus "Syvänsiniseksi järveksi" ja "Majesteettiseksi järveksi", on pyhä paikka paikallisille Klamath-ryhmille, jotka historiallisesti liittivät järven taivaanjumala Skellin ja alamaailman jumala Llaon väliseen taisteluun. Kraatterijärvi muodostui noin 7700 vuotta sitten, kun Pohjois-Amerikan Kaskade-vuoriston stratovulkaani Mazama romahti. Kraatterijärvi on syvä kalderajärvi. Koska järveen ei virtaa jokia eikä siitä virtaa jokia, siellä oleva raikas vesi on sateen ja lumen tulosta; tiedemiehet arvioivat, että vesi korvautuu täysin vain joka 250. vuosi. Ei paras paikka täyttää kanttiiniä, kun vaellat upeita Kaskade-reittejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuollutmeri - jota muinaiset heprealaiset kutsuivat "Suolameri" ja arabialaiset "Kuolemanmeri", molemmat sopivat - on suolajärvi Levantissa ja maapallon matalin maa-alue (420 metriä merenpinnan alapuolella). Saliniteetti on 34,2 prosenttia, mikä tekee siitä yhden suolaisimmista vesistöistä maapallolla... tuskin puutarhapaikka. Mutta se oli yksi historian ensimmäisistä terveyskeskuksista, jota Herodes Suuri suosi, ja sen uskottiin tarjoavan parantavia hoitoja esimerkiksi psoriasikselle, rhinosinusiitille, kystiselle fibroosille ja nivelrikolle. Rannan kaivostoiminta on tarjonnut monia kaupankäynnin mahdollisuuksia, asfaltista muumioinnissa potaskaan lannoitteena. Ihmisillä on taito löytää hyvää kaikessa... myös Kuolleessameressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mount Everest - kutsutaan tiibetiksi "pyhä äiti" tai Qomolangma, on maailman korkein vuori, joka sijaitsee 8848 metriä (29029 jalkaa) merenpinnan yläpuolella ja on osa Himalajan vuoristoa. Se on yksi 9. vuosisadan buddhalaisen oppineen Padmasambhavan nimeämistä "piilotetuista pakopaikoista" ja yli 250:llä olisi-valloittajalla hengen vaatinut vuodesta 1922 lähtien. Vuonna 1802 jaa, britit käynnistivät Intian suuren trigonometrisen kartoituksen käyttäen valtavia theodoliitteja maailman korkeimpien huippujen määrittämiseen. Puoli vuosisataa myöhemmin, vuonna 1858, Intian kartanlukijan päämies Andrew Waugh ilmoitti lopullisesti, että huippu XV (eli Everest) oli korkein. Ja seikkailijat ovat yrittäneet kiivetä sen huipulle siitä lähtien... "Koska se on siellä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tulvatasangot ovat matalalla sijaitsevia alueita jokien vieressä ja alttiita tulvimiselle joka vuosi (tai useammin), ja siksi hedelmällisiä maaperän kerrostumien vuoksi ja joitakin tunnetuimmista viljelysmaista. Ehkä parhaiten tunnetut ovat ne Niilin varrella, jotka auttoivat muinaista Egyptiä kehittymään yhdeksi historian suurimmista sivilisaatioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alueita ei yleensä voi rakentaa tulva-alueille, paitsi jos pelaat Egyptinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Metsien runsautta on ollut ratkaisevaa useamman kuin yhden heimon eloonjäämiselle, tarjoten puuta, eläimiä ja kasveja niin moninaisina, että se hämmästyttää mielikuvitusta. Valitettavasti sivistys on liian usein hakannut ne alas tehdäkseen tilaa maatiloille, teille ja esikaupungeille... ja sitten ovat olemassa ahneet yhtiöt, jotka haluavat rikastua turkiksista, puutavarasta ja metalleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Galápagossaaret vieraili ensimmäisen kerran eurooppalainen, kun Panaman espanjalainen piispa, Fray Tomás de Berlanga, ajautui kurssiltaan matkallaan Peruhun vuonna 1535 jKr. Kukaan ei kiinnittänyt paljon huomiota eristyksissä olevaan päiväntasaajan saariryhmään ennen vuotta 1835, jolloin HMS Beagle saapui saarille nuoren luonnontutkijan Charles Darwinin ollessa laivalla. He olivat matkalla Tyynenmeren satamiin. Darwin tutki Charles Islandia ja huomasi, että saarella olevat kilpikonnat erosivat muista saariryhmän kilpikonnista. Kun hän sai tutkittua niitä tarkemmin, Darwin havaitsi myös, että saarilla oli yksi lintulaji, peipot, huolimatta selvistä eroista. Näin alkoi Lajien synty -teoksen synty… ja ihmiskunnan käsitys lähes kaikesta biologisesta (puhumattakaan hengellisestä) ei olisi enää koskaan entisellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jää on laivoille läpäisemätön (useampi kuin muutama on joutunut onnettomuuteen, kysy vain Titanicia!), eikä se ole kovin hauskaa muillekaan matkaajille. Paitsi ehkä jääkarhuille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sademetsät ovat erittäin monimuotoisuuden paikkoja, mikä tekee niistä vaikeakulkuisia, mutta samalla tieteellisen ja lääketieteellisen tiedon aarreaittoja. Aasian, Afrikan ja Etelä-Amerikan sademetsät ovat tarjonneet kaikenlaista vaurautta ja ruokaa, ja nykyään kalliita lääkkeitä modernille sivilisaatiolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maasai-kielen mukaan Kilimanjaro tunnetaan nimellä Ngaje Ngai, "Jumalan talo". Koostuen kolmesta tulivuoren kartiosta, korkein niistä yltää 5 900 metriin (19 340 jalkaa) – mikä tekee siitä Afrikan korkeimman kohdan ja maailman korkeimman vapaasti seisovan vuoren – Kilimanjaron massiivi sijaitsee Koillis-Tansaniassa. Stratovulkanona pidettävä Kilimanjaro on kahden huipun (Mawenzi ja Shira) osalta sammunut, kun taas korkein (Kibo) on lepotilassa; viimeisin purkaus tapahtui arviolta 150 tuhatta vuotta sitten. Monien epäonnistuneiden yritysten jälkeen Kibon huippu saavutettiin vihdoin vuonna 1889 jaa saksalaisen Hans Meyerin ja itävaltalaisen Ludwig Purtschellerin toimesta, jotka vahvistivat, että Kibolla oli todellakin kraatteri. Huolimatta sen jälkeisestä kulkemisesta siellä, Kibo ei kuitenkaan ollut kartoitettu ennen vuotta 1964, pohjautuen muutamaa vuotta aikaisempaan ilmakuvaukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kasvillisuuden peittämät tuoreet kosteikot, jotka sijaitsevat yleensä hitaasti virtaavien jokien varrella tai järvien rannoilla, ovat enemmän ruohoisia kuin puuvartisia kasveja. Kotina uskomattoman monipuolisille ja arvokkaille asioille, kuten kasveille ja eläimille, jotkut sivistyneistöistä kehittyivät suuriksi kaupungeiksi: Pietari, New Orleans ja Brasilian Pantanalissa sijaitsevat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendan ainekset ja elintärkeät niille, jotka vaeltavat autiomaassa, keitaat sijaitsevat puhtaan ja runsaan veden lähteellä. Tarinoita on kerrottu näistä ihmeellisistä tukikohdista muuten karussa ja elottomassa maassa... ja taisteluja on käyty niiden hallitsemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pantanal pidetään maailman suurimpana trooppisena kosteikkona, joka ulottuu jopa 195 tuhanteen neliökilometriin (noin 75 tuhatta neliömailia) vettä, suota, liejua ja mutaa. Se on tietenkin koti erittäin monimuotoiselle biojärjestelmälle kasveja ja eläimiä, kuten noin 1000 lintulajia ja 480 matelijalajia. Vuosisatojen ajan Bororo-elämä kukoisti näiden keskellä, mutta 1800-luvun loppuun mennessä heitä oli tuhottu sairauksien, brasilialaisten tutkimusmatkailijoiden, orjakauppiaiden, etsijöiden ja uudisasukkaiden seurauksena. Nyt useita Brasilian kaupunkeja sijaitsee Pantanalissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Piopiotahi, joka tunnetaan siirtolaisten keskuudessa nimellä Milford Sound, on saanut nimensä maorien nimeämästä, nyt sukupuuttoon kuolleesta piopio-linnusta - se on upea luonnonmuodostuma Te Waipounamun rannikolla - Uuden-Seelannin Eteläsaarella. Jäätiköiden muovaamat jyrkät rantakalliot nousevat pystysuoraan tummista vesistä, ja vesiputoukset putoavat jopa 1000 metrin korkeudesta. Aikaisemmat tutkimusmatkailijat, kuten kapteeni James Cook, eivät löytäneet tätä luonnonihmettä. Fjordille annettiin englantilainen nimi sen ensimmäisen löytäjän mukaan, joka oli peräisin epämääräisestä paikasta Walesista. Vuonna 1888 löydettiin MacKinnon Pass, joka mahdollisti pääsyn fjordille Milford Trackin kautta, joka on yksi maailman parhaista vaellusreiteistä. Nykyään jopa kolme neljäsosaa miljoonasta kävijästä vuodessa vaeltelee ja purjehtii Piopiotahin ympäristössä, tehden siitä maan kuuluisimman matkailukohteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Torres del Painen jyrkät pystysuorat tornit on nimetty niiden värin mukaan - "paine" tarkoittaa "sinistä" tehuelche-kielessä. Feministi ja kirjeenvaihtaja Lady Florence Dixie kuvasi kolmea graniittitornia "Kleopatran neuloina" hänen vuoden 1880 kirjassaan; hänellä on kyseenalainen kunnia olla alueen "ensimmäinen ulkomainen turisti". Valitettavasti hän ei ollut viimeinen, sillä Torres del Paine -puistossa on ollut kolme suurta metsäpaloa vuodesta 1985 lähtien huolimattomien retkeilijöiden takia. Onneksi Paine Massifin kolme huippua, jotka kohoavat 2850 metriä merenpinnan yläpuolelle, ovat järvien ja jäätiköiden ympäröimiä ja jäivät suhteellisen koskemattomiksi liekeiltä. Itse puisto, joka käsittää Torres del Painen huiput, perustettiin vuonna 1977 Chilen hallituksen toimesta, ja seuraavana vuonna puisto nimettiin UNESCO:n maailman biosfäärialueeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tuskinpa lasten lomakohde, Tsingy de Bemaraha on karstimaaston teräväreunaisia kalkkikivimuodostelmia, joita täydentävät kuilut ja luolat Madagaskarin saarella. Se yhdessä viereisen Tiukan luonnonsuojelualueen kanssa (monet eläimet asuvat sekametsien ja kalkkikivipiikkien joukossa, mukaan lukien yksitoista lemurilajia) nimettiin UNESCOn maailmanperintökohteeksi vuonna 1990 jaa. Pystysuorien kivien labyrintti - paikoin 300 jalkaa korkea ja kaikki partaterän teräviä - on tuskin helppo saavuttaa (viiden päivän matka Madagaskarin pääkaupungista) eikä se sovellu heikkohermoisille. Luonnontieteilijät, jotka ovat uskaltautuneet Tsingy de Bemarahaan, ovat joutuneet ryömimään ulos hakemaan lääkinnällistä apua. Ei ole ihme, että tsingy on malagassi-sanana tarkoittaa "paikkaa, jossa ei voi kävellä paljain jaloin"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tiheällä männiköllä peitetty ja El Capitanin ja Half Domen graniittihuippujen ympäröimä 13 kilometriä (kahdeksan mailia) pitkä Yosemite-laakso sijaitsee Länsi-Sierra Nevadassa. Alun perin Yosemitea kutsuttiin nimellä Ahwahnee sen alkuperäisten asukkaiden toimesta, jotka kutsuivat itseään "Ahwahnee-laakson ihmisiksi", "Ahwahnechee". Kuitenkin tarina, joka on liian tuttu Amerikan lännestä, voimavarojen tavoittelu (tässä tapauksessa kulta) toi eurooppalais-amerikkalaiset uudisasukkaat, armeijan voimalla tuettuina. Vuonna 1851, laajemman mittakaavan sodan aikana Kalifornian alkuperäiskansojen ja Yhdysvaltain armeijan välillä, Mariposa-pataljoona hyökkäsi Ahwahnechee-asukkaiden kimppuun, joita johti heidän päällikkönsä, mies nimeltä Tenaya. Vaikka Ahwahnechee pysyi tappionsa jälkeen, nyt "tyhjäksi" (ainakin valtion mukaan) katsottu alue muuttui maisemapuistoksi, Yhdysvaltojen ensimmäiseksi laatuaan, mikä johtui sen luonnonkauneudesta ja muinaisesta jättiläismaisten sekvoijapuiden kannasta. Matkailijat ja taiteilijat (mukaan lukien Thomas Ayres) tulvivat paikalle. Ahwahneen kauneus säilyy edelleen, samoin kuin Ahwahnechee, vaikkakin sen perustamisen historia jää usein huomaamatta maan luonnonkauneuden alle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rannikkovedet (paitsi tietenkin, jos kyseessä on järvi) houkuttelivat varhaiset sivilisaatiot seikkailemaan maalta, missä he löysivät kaikenlaisia rikkauksia ja hyviä ruokia. Näin ollen vuosituhansien ajan ihmisillä ei ollut tarvetta (tai pelkoa) purjehtia niin kauas, etteivät he näkisi maata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisesti ottaen aavikot ovat melko hyödyttömiä, paitsi niille eläimille ja ihmisille, jotka ovat oppineet elämään siellä. Maailman todelliset aavikot – Sahara, Gobi, Mojave, Iso-Victoria ja muut – ovat nielleet ihmisiä ja sivilisaatioita historian alusta alkaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vielä vähemmän miellyttävä kuin tasainen autiomaa, aavikkokukkulat ovat hyviä lähinnä taistelussa puolustamiseen. Tämä ominaisuus on tehnyt niistä suosittuja paikkoja sellaisille ryhmille kuin beduiinit, tuaregit, berberit ja muut autiomaassa asuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mitä historiaan tulee, vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle ja tarjoavat hyvin vähän tai ei ollenkaan hyötyä sivilisaatiolle... paitsi suojana hyökkäyksiä vastaan. Siksi ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakkoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ruohomaat, jotka ovat siunattuja rikkaalla ja hedelmällisellä maaperällä, ovat olleet monien sivilisaatioiden sydän, tarjoten ruokaa ja avoimia rajoja, jotka ovat välttämättömiä laajentumiselle. Valitettavasti jokainen barbaari ymmärtää tämän myös, ja niinpä ruohomaat on vuosien saatossa lannoitettu verellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi tapa suojella kaikkia niitä rikkauksia oli sijoittaa joukot kukkuloiden päälle hyökkäyksen sattuessa, sillä (kunnes luodit ja pommit keksittiin) korkealla maastolla oli melko hyvä strategia. Niinpä ajan myötä kukkulat täyttyivät sivilisaation linnoista ja linnoituksista, joista oli hienot näköalat ympäröivään maaseutuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin kauan kuin historia ulottuu, vuoret ovat olleet epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle, eivätkä ne tarjoa juuri mitään etuja sivilisaatiolle... paitsi suojana hyökkäyksiä vastaan. Siksi ne ovat houkuttelevia ainoastaan valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtavat merien syvyydet pelottivat ihmiskuntaa suurimman osan historiasta, ja vain rohkeimmat, kuten polynesialaiset ja viikingit, uskalsivat niitä uhmata. Näiden vesien valloittaminen vaati kehittyneitä purjehdustekniikoita - ja nykyään, lentämme valtamerten yli vain muutamassa tunnissa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tasanko on yksinkertaisesti suuri, tasainen maastoalue, jonka maaperä ei ole yhtä hedelmällinen kuin viljavalla nurmimaalla, muttei myöskään yhtä kuiva kuin aavikolla. Siten, kun niitä ei häiritä (ennen kuin kaikki traktorit ilmestyvät), tasangot ovat täydellisiä suurille eläinlaumoille, kuten biisoneille, antilopeille ja hevosille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukkulat tasangoilla ovat usein maamerkkejä ... ajattele vain Iowan korkeinta kohtaa, Hawkeye Pointiä, upeassa 1670 jalan (510 metrin) korkeudessa. Ympäröivän tasaisuuden vuoksi näistä on hyvät näkymät pitkille matkoille yli loppumattomien, tylsien maisemien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin historian kuin nykyisyydenkin näkökulmasta, vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle ja tarjoavat hyvin vähän tai ei lainkaan etuja sivilisaatiolle... muuten kuin esteinä hyökkäyksiä vastaan. Näin ollen ne houkuttelevat vain valokuvaajia, erakoita ja vuorikiipeilijöitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historia tarjoaa hyvin vähän esimerkkejä ihmisten selviytymisestä lumipeitteisissä maissa kylmissä ilmastoissa. Muutamia poikkeuksia lukuun ottamatta, kuten Inupiat, ihmisillä on ollut vaikeaa elättää itseään kaukaisilla napaseuduilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erittäin kuvankaunis, erittäin virkistävä, suksijoiden ja mäkihyppääjien sekä muiden hullujen rakastama. Lumi rinteillä on erittäin mukavaa ja hauskaa... ellei se koskaan sula.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin kauan kuin historia ulottuu, vuoret ovat olleet epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle eivätkä ne tarjoa juurikaan etuja sivilisaatiolle... paitsi suojana hyökkäyksiä vastaan. Siksi ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tundra on puolijäinen maa, joka löytyy maailman kylmemmistä ilmastoista. Kukaan ei rakenna kaupunkeja tundralle, elleivät he ole epätoivoisia resurssien suhteen (tundra peittää usein laajoja mineraali- ja öljyvarantoja)... tai heillä ei ole muualle minne mennä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tundralla sijaitsevat kukkulat ovat usein karuja kumpuja, sillä vuotuinen sulaminen kuljettaa mukanaan maaperän ja taimet. Kuitenkin historian aikana useimmat tundralle rakennetut kaupungit sijoitettiin kukkuloille… mikä auttoi pitämään sudet ja karhut poissa kaduilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mitä historiaan tulee, vuoret ovat hankalia esteitä liikkumiselle eivätkä tarjoa juurikaan hyötyä sivilisaatiolle... muuten kuin hyökkäyksiltä suojaavina esteinä. Siksi ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>