<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- CivRoyale Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE">
      <Text>Pelaa Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]Liity Punaiseen Kuolemaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation]Liity Punaiseen Kuolemaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_TT">
      <Text>Automaattisesti löydä ja liity Red Death -peliin.[NEWLINE][NEWLINE]Red Death on Civilization VI:n versio Battle Royale -tilasta. Pelaa selviytyjänä, joka kilpailee ainoasta lipusta pois kuolevalta planeetalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Punaisen Kuoleman pelit eivät ole saatavilla, kun Steam on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE">
      <Text>Kuinka pelata Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE_TT">
      <Text>Katso pikakatsaus Punaiseen Kuolemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_CIVROYALE_NEW_MODE_TT">
      <Text>Uusi Punainen Kuolema (Battle Royale) -tila saatavilla!</Text>
    </Row>
    <!-- CivRoyale How to Play -->
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_NEXT">
      <Text>Seuraava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Edellinen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PLAY">
      <Text>Pelaa Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_BODY">
      <Text>Tervetuloa maailmanlopun äärelle! Red Death on kaikki vastaan kaikki -taistelu viimeiseen fraktioon sivistyksen hämärtyessä kuolevalla planeetalla. Tavoitteena on olla viimeinen eloonjäänyt fraktio ja nousta viimeiseen alukseen raunioituneelta planeetalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_DETAILS">
      <Text>Ei ole kaupunkeja. Ei ole diplomatiaa. Häviät, kun viimeinen siviiliyksikkösi on vangittu tai tapettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_BODY">
      <Text>Punainen kuolema on kasvava radioaktiivisuusmyrsky. Ajan kuluessa turvallinen alue pienenee, kun Punainen kuolema nielaisee maailman. Turvalliset alueet ja Punaisen kuoleman vaikutuksen alaiset alueet on merkitty karttaan. Ole varovainen, ettei Punainen kuolema saavuta sinua!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_DETAILS">
      <Text>Yksiköt Punaisessa Kuolemassa kärsivät vahinkoa joka vuoro. Vesiyksiköt kärsivät myös vahinkoa joka vuoro. On syynsä, miksi yrität päästä pois planeetalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_BODY">
      <Text>Löydä uusia yksiköitä ja saa kokemusta tutkimalla raunioituneita kaupunkeja, puhdistamalla rosvojen leirejä ja hankkimalla tarvikepudotuksia. Nämä ovat ainoita tapoja saada uusia yksiköitä, joten harkitse hyökkäyksiäsi huolellisesti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_DETAILS">
      <Text>Älä unohda, että voit määrätä yksiköitä saattamaan siviilejäsi, mikä tekee niistä vaikeammin vangittavia tai tapettavia. Tässä skenaariossa yksiköt voivat ansaita uusia ylennyksiä auttamaan sinua selviytymään tästä laittomasta planeetasta.</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>