<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- CivRoyale Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE">
      <Text>Pelaa Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]Liity Punaisen Kuoleman joukkoon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation]Liity Red Death -joukkoon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_TT">
      <Text>Löydä ja liity automaattisesti Red Death -peliin. [NEWLINE][NEWLINE] Red Death on Civilization VI:n versio Battle Royale -tilasta. Pelaa selviytyjänä kilpaillen ainoasta lipusta pois kuolevalta planeetalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Red Death -pelit eivät ole saatavilla, kun Steam on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE">
      <Text>Kuinka pelata Punainen Kuolema</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE_TT">
      <Text>Katso nopea opetusvideo Red Death -pelistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_CIVROYALE_NEW_MODE_TT">
      <Text>Uusi Punainen Kuolema (Battle Royale) -tila nyt saatavilla!</Text>
    </Row>
    <!-- CivRoyale How to Play -->
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_NEXT">
      <Text>Seuraava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Previous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PLAY">
      <Text>Pelaa Punainen Kuolema (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_BODY">
      <Text>Tervetuloa maailmanlopun loppuun! Red Death on kaikkien taistelu viimeiselle ryhmälle sivilisaation hämärässä kuolevan planeetan päällä. Tavoitteena on olla viimeinen selviytyvä ryhmä ja päästä viimeiseen pudotusalukseen tuhotulta planeetalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_DETAILS">
      <Text>Ei ole kaupunkeja. Ei ole diplomaattia. Häviät, kun viimeinen kansalaisyksikkösi on vangittu tai tapettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_BODY">
      <Text>Punainen kuolema on kasvava säteilymyrsky. Ajan myötä turvallinen alue kutistuu Punaisen kuoleman ympäröimänä. Turvalliset alueet ja Punaisen kuoleman vaikutuspiirissä olevat alueet on merkitty karttaan. Ole varovainen, ettet joudu Punaisen kuoleman valtaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_DETAILS">
      <Text>Yksiköt Red Deathissa ottavat vahinkoa jokaisella vuorolla. Yksiköt vedessä ottavat myös vahinkoa jokaisella vuorolla. On syynsä miksi yrität päästä planeetalta pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_BODY">
      <Text>Etsi uusia yksiköitä ja hanki kokemusta tutkimalla raunioituneita kaupunkeja, hävittämällä Raider Outposteja ja hankkimalla Supply Droppeja. Nämä ovat ainoat tavat, joilla voit saada uusia yksiköitä, joten harkitse hyökkäyksesi tarkkaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_DETAILS">
      <Text>Älä unohda, että voit määrätä yksiköitä saattamaan siviilejäsi, mikä tekee heidän kaappaamisensa tai tappamisensa vaikeammaksi. Tässä skenaariossa yksiköt voivat ansaita uusia ylennyksiä auttaakseen sinua selviytymään tällä laittomalla planeetalla.</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>