<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olen Mvemba a Nzinga ja tervehdin sinua ystävänä. Näen, että Jumala on siunannut sinua. Oletko täällä jakamassa valaistumistasi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen Katariina, Ranskan kuningataräiti, ja toivotan sinut tervetulleeksi valtakuntaamme. Odotan innolla oppivani kaiken mahdollisen sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Olen Isis uudestisyntynyt, olen elävä Niili. Olen Kleopatra ja liittolainen, jos olet sen arvoinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Tervehdys. Olen Pyhän Rooman keisari Frederick, Saksan, Italian, Burgundin ja monien muiden kuningas. Luotan siihen, että hallitset maitasi kuten minäkin: voiman kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Hei, olen Mohandas Gandhi. Kansani kutsuu minua Bapuksi, mutta ole hyvä, kutsu minua ystäväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Olen Gilgamesh Sumeriasta ja Urukin kuningas. Älä pelkää... olen hyvä ystävilleni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Olen Gorgo, Spartan kuningatar ja kreikkalaisten johtaja. Kuka sinä olet? Mistä voitoista voit kertoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Harald Sigurdsson seisoo edessäsi: viikinki, jollaista meret ja maat eivät ole koskaan tunteneet. Hah, pelkäätkö?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Hei, olen Japanin Hojo Tokimune, vaatimaton Bushidon oppilas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Hyvää päivää. On kunnia tavata sinut henkilökohtaisesti. Näyttää siltä, että suuret mielet todella vetävät toisiaan puoleensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Hei, olen Ateenan Perikles ja tervehdin teitä demokratian puolesta. Luotan siihen, että annatte minun hoitaa asioitani näiden puolueettomien tahojen kanssa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Hei, olen tsaari Pietari. Joten sivistynyt johtaja kuten sinä varmasti nautit elämän hienommista asioista. Pidätkö sinäkin taiteesta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Olen Espanjan, Portugalin, Sardinian ja Sisilian, Napolin, Milanon herttuan jne. kuningas, mutta ennen kaikkea olen uskollinen seuraaja ainoalle, todelliselle uskonnolle. Toivon teidänkin olevan sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Miksi tulet Kuolemattoman Taivaan Pojan, Suuren Qin Shi Huangin eteen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Armonsa yhden Jumalan, voimakkaan, voittoisan ja ikuisen, jonka valtakunnalla ei ole loppua, tervehdin sinua, vilpitön ystäväni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Tervetuloa Yhdysvaltoihin. Jos käyttäydyt hyvin, voimme pitää toisiamme ystävinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Tiedoksi meidän kesken: Maksan petoksen verellä! Mutta, jos olet todellinen ystävä, meillä on rauha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Terve, vieras. Olen Imperator Caesar Trajan kauaskantoisesta Roomasta. Kuka olet ja mitä maita voit väittää omiksesi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tervehdys. Me olemme Jumalan armosta, Victoria, Ison-Britannian ja Irlannin yhdistyneen kuningaskunnan kuningatar. Ja pian, uskallanpa sanoa, valtakunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_ANY_ANY">
      <Text>Terve matkaaja. Sinun tulisi tietää, että seisot suuruuden läsnäolossa!</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_POSITIVE">
      <Text>On kunnia tavata sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_BUSY">
      <Text>Hyvin tavattu vieras, mutta pelkäänpä, että meillä on liian kiire jäädä juttelemaan.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Ennen kuin jatkamme, tule palvomaan kanssani läheiseen kaupunkiin. Sen jälkeen voimme nauttia aterian kanasta moambé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Et ole elänyt, ennen kuin olet maistanut herkullisia ruokia ja juomia. Ja voin näyttää, kuinka haarukkaa käytetään, jos haluat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko käydä siellä? Haluaisin esitellä sinulle lautapelimme Senet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Pyhän Rooman keisarina toivotan sinut tervetulleeksi maahamme. Jos haluat, voit nähdä osan sen loistosta lähimmässä kaupungissa. Paitsi tietenkin, jos he ovat jälleen kapinassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Tule lähimpään kaupunkiimme. Voimme kuunnella Veda-runouden viisautta ja ehkä oppia jotain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Sumerin kunnia on sinun nähtävissäsi, jos haluat: muinaiset taidot ja tiede, valtavat Zigguratsit, jotka ovat liian suuria käsittääksesi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko vierailla ja maistaa runsasta mustaa lientämme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Kerro minulle, ystävä: haluaisitko vierailla läheisessä kaupungissamme? Se ei ole mikään Bilskirnir, mutta se on mukava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Olen kunnioitettu, jos liityisit seuraani ōban-tapahtumaan lähikaupungissamme. Pidäthän meduusoista valmistettua aemonoa, eikö niin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Tule Brasiliaan! Osaatko tanssia sambaa? Ei haittaa, nautit karnevaalista joka tapauksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Haluaisitko vierailla lähellä olevassa metropolissamme? Voisimme keskustella politiikasta ennen teatterista nauttimista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Tule, näytän sinulle lähellä olevan kaupunkini. Sen jälkeen voimme osallistua tanssiaisiin kauniissa maalaismökissä maaseudulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Haluaisitko nähdä härkätaistelun? Mikään spektaakkeli ei ole sen kaltaista. Tule lähikaupunkiini ja näe itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko vierailla? Kuvanveistäjämme ovat alkaneet tulla melko hyviksi työskentelemään terrakotalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Olen kunnioitettu tarjotessani sinulle vieraanvaraisuutta kaupungeissamme: hienoimmat taiteet, herkullisimmat juhlat ja koko alueella kuuluva melodinen adhan. Haluaisitko vierailla?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko käydä siellä? Voisin näyttää sinulle täytetyt karhut, jotka ovat nyt niin suosittuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko vierailla? Voisimme sovittaa sinulle yhden teräväkärkisistä hatuistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Valtakunnalla on tietenkin lähistöllä kaupunki. Tuletko katsomaan ja antautumaan sen kauneuden valtaan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>On erittäin etuoikeutettua kutsua teidät vierailemaan valtakuntaamme, joka on varmasti melko yksinkertaista monien siirtokuntiemme ansiosta, tietenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_ANY_ANY">
      <Text>Meillä on kaupunki lähellä. Haluaisitko vierailla? Voisit osallistua tulevaan juhlaamme.</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_VISIT">
      <Text>Haluaisimme maistaa vieraanvaraisuuttanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_VISIT">
      <Text>Sorry but not at this time.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE">
      <Text>Haluaisitko vierailla läheisessä kaupungissamme ja kokea vieraanvaraisuuttamme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_NO_HOSPITALITY">
      <Text>Kiitos esittelystä, mutta meillä ei ole aikaa enempään kohteliaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Toki. On ilo nähdä kasvava kaupunkisi läheltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Kyllä, kyllä. Tämä on hyvä meille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Totta kai. On ilo nähdä kasvava kaupunkisi läheltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Hyvin sitten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Kyllä, me hyväksymme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Erittäin hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Kiitos, ystäväni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Kyllä. Olen kiitollinen sinulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Puolueen kansan nimissä, kyllä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Kyllä, hyvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Saakoon Herra siunata sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Tämä on hyväksyttävää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Hedelmällinen tarjous. Allah siunatkoon sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>En voi sanoa ei sille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Erittäin hyvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Se on hyväksyttävää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Me pidämme tästä sopivana.</Text>
    </Row>
    <!-- Human responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_POSITIVE">
      <Text>On kunnia tavata sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_NO_EXCHANGE">
      <Text>Hyvin tavattu vieras, mutta pelkäänpä, että meillä on liian kiire jäädäksemme juttelemaan.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_ANY_ANY">
      <Text>Kumpikaan meistä ei ole kotoisin lähistöltä, mutta ehkä meidän pitäisi merkitä kotimaamme toistemme karttoihin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Vaihdetaan tietoja niin kuin vaihdamme viisautta. Kerro pääkaupungistasi. Onko se pyhä kaupunki?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen lumoutunut arkkitehtuurista. Kerro minulle, onko pääkaupungissasi mitään voitonkaaria tai suuria metallitorneja?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Aleksandria on faaraoiden koti, minun kotini. Voin kertoa sinulle enemmän, jos kerrot minulle pääkaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Näytän sinulle upean pääkaupunkimme, jos kerrot minulle, miten omasi voi mahdollisesti vertautua Saksan valtaistuimeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Nautin matkustamisesta, ehkä jonain päivänä vierailee pääkaupungissasi. Onko se kaukana? Kertoisitko minulle siitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Kukaan ei saa ylittää Urukin muureja ilman lupaani, mutta kerron sinulle siitä, jos kerrot minulle pääkaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Minkälainen pääkaupunkisi on? Kerro minulle, niin kerron sinulle Spartasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Olen matkustanut kauas ja laajalti, mutta en ole koskaan nähnyt pääkaupunkiasi. Kerro minulle siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Haluaisin vaihtaa tietoja pääkaupungeistamme. Meidän on kuin Puhdas Maa. Millainen teidän on?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Vaihdetaanpa diplomaattisia kohteliaisuuksia. Kerro minulle pääkaupungistasi, niin kerron sinulle omastani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Ateena on upea metropoli. Millainen pääkaupunkisi on? Tule, vaihdetaan tietoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Haluaisitko vaihtaa tietoja pääkaupungeistamme? Omani on edistyksen majakka, mutta en tunne sinun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Haluaisitko kuulla pääkaupungistani? Madrid on kaunein kaikista kaupungeista. Onko pääkaupunkisi yhtä kaunis?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Olet nähnyt jotain mahtavuudestamme. Onko pääkaupunkisi edes puoliksi yhtä mahtava kuin meidän?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tulkaa, vaihdetaan tietoja pääkaupungeistamme. Kutsun teitä kertomaan kansastanne, ja olen iloinen kertoessani omastani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Haluaisin vaihtaa tietoja pääkaupungeistamme, edistää vapaata kauppaa kansakuntiemme välillä ja kaikkea sellaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Kyllä, kansani on nomadinen, mutta meillä on silti mahtava pääkaupunki. Entä sinulla?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Kerro minulle pääkaupungistasi. Perustivatko sen kadonneet troijalaiset? Vai susien kasvattamat lapset?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Poliittisen suhteemme vuoksi haluaisimme tietää enemmän pääkaupungistanne... vastineeksi tietysti tarjoamme tietoa omastamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_EXCHANGE_INFO">
      <Text>Vaihtamalla tietoja pääkaupungeistamme on erinomainen idea. Sen pitäisi edistää kauppaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_INFO">
      <Text>Sorry, we can't give away that information right now.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>