<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olen Mvemba a Nzinga ja tervehdin sinua ystävänä. Voin nähdä, että olet Jumalan siunattu. Oletko täällä jakamassa valaistumistasi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen Katarina, Ranskan kuningasäiti, ja toivotan sinut tervetulleeksi valtakuntaan. Odotan innolla oppivani kaiken sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Olen uudelleensyntynyt Isis, olen elävä Niili. Olen Kleopatra ja liittolainen, jos olet arvokas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Tervehdys. Olen Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan Fredrik, Saksan, Italian, Burgundian ja monen muun maan kuningas. Luotan siihen, että hallitset maatasi kuten minä: voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Hei, minä olen Mohandas Gandhi. Kansani kutsuu minua Bapuksi, mutta kutsu minua ystäväksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Olen Gilgamesh Sumeriasta ja Urukin kuningas. Älä pelkää... Olen hyvä ystävilleni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Olen Gorgo, Sparta kuningatar ja kreikkalaisten johtaja. Kuka sinä olet? Millaisista voitoista voit kertoa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Harald Sigurdsson seisoo edessäsi: viikinki, jollaisia meret ja maat eivät ole koskaan ennen nähneet. Hah, pelkäätkö?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Hei, olen Hojo Tokimune Japanista, nöyrä Bushidon oppilas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Hyvää päivää. On kunnia tavata sinut henkilökohtaisesti. Näyttää siltä, että suuret mielit tapaavat toisensa lopulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Hei, minä olen Ateenan Perikles ja tervehdin sinua demokratian puolesta. Luotan, että annat minun hoitaa asioitani näiden neutraalien osapuolien kanssa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Hei, olen Tsaari Pietari. Kulturoitu johtaja kuten sinä varmasti nautit hienommista asioista elämässä. Pidätkö myös taiteesta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Olen Espanjan, Portugalin, Sardinian ja Sisilian kuningas, Napolin herttua, Milanon herttua jne., mutta ennen kaikkea olen harras seuraaja yhden ainoan, todellisen uskonnon. Toivon sinun vuoksesi, että olet sitä myös.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Miksi tulet Immortal Son of Heavenin, suuren Qin Shi Huangin eteen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Armoa yhden Jumalan, voimallisen ja voittavan, jonka valtakunta on ikuinen, tervehdin sinua, vilpittömästi ystäväni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Tervetuloa Yhdysvaltoihin. Jos käyttäydyt hyvin, voit pitää meitä ystävinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Olkoon tiedossa välillämme: Minä kostan petoksen verellä! Mutta jos olet todellinen ystävä, meillä on rauha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Tervehdys, vieras. Olen laajalle ulottuvan Rooman keisari Caesar Trajanus. Kuka olet ja mitä maita voit luovuttaa omaksesi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tervehdys. Olemme Jumalan armosta, Victoria, Yhdistyneen kuningaskunnan kuningatar, joka hallitsee suurta Britanniaa ja Irlantia. Ja pian, uskallan sanoa, myös imperiumia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_ANY_ANY">
      <Text>Terve matkustaja. Sinun tulisi tietää, että seisot suuruuden läsnäolossa!</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_POSITIVE">
      <Text>On kunnia tavata sinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_BUSY">
      <Text>Hyvin tavattu vieras, mutta pelkään että meillä on liian kiireitä jäädäksemme juttelemaan.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Ennen kuin jatkamme, tule palvomaan kanssani lähellä olevassa kaupungissa. Sitten voimme nauttia aterian kanasta moambé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Et ole elänyt ennen kuin olet maistanut herkullisia ruoka- ja juomiamme. Ja voin näyttää sinulle, kuinka käyttää haarukkaa, jos haluat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko käydä siellä? Haluaisin esitellä sinulle lautapelimme, Senet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Kuten Pyhä Saksan keisari, toivotan sinut tervetulleeksi maahamme. Jos haluat, voit nähdä osan sen loistosta lähimmässä kaupungissa. Elleivät he tietenkään ole taas kapinoimassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Tule lähimpään kaupunkiimme. Voimme kuunnella vedisen runouden viisautta ja ehkä oppia jotakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Sumerin kunnia on sinun nähtävissäsi, jos haluat: muinainen perinne taiteissa ja tieteissä, zigguraatit niin suuria, ettei niitä voi käsittää!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko käydä siellä maistamassa meidän tukevaa mustaa keittoamme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Kerrohan, ystävä: Haluaisitko käydä lähellä olevassa kaupungissa? Se ei ole Bilskirnir, mutta se on mukava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Olisin kunnioitettu, jos liittyisit seuraani ōban-juhliin lähellä olevassa kaupungissa. Pidätkö sinä meduusaaemonosta, eikö niin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Tule Brasiliaan! Osaatko tanssia sambaa? Se ei haittaa, nautit karnevaaleista joka tapauksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Haluaisitko vierailla lähellä olevassa suurkaupungissa? Voisimme keskustella politiikasta ennen teatteriesityksen nauttimista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Tule, näytän sinulle lähellä olevan kaupunkini. Sen jälkeen voimme osallistua tanssiaisiin kauniilla huvilalla maaseudulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Haluaisitko nähdä härkätaistelun? Sellaista spektaakkelia ei ole vertaa. Tule lähikaupunkiini ja katso itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko käydä siellä? Meidän kuvanveistäjämme ovat tulleet hyviksi työskentelemään terrakotalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>On kunnia tarjota sinulle vieraanvaraisuutta kaupungeissamme: hienointa taidetta, herkullisimmat ateriat ja melodinen adhan kaikuu ympäriinsä. Haluaisitko käydä vierailulla?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko käydä siellä? Voisin näyttää sinulle täytettyjä karhuja, jotka ovat nyt niin suosittuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko käydä siellä? Voisimme sovittaa sinulle yhden meidän teräväkärkisistä hatuistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Imperiumilla on tietenkin kaupunki lähellä. Tuletko näkemään ja valloittumaan sen kauneudesta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>On meille suuri etuoikeus laajentaa sinulle kutsu vierailla valtakunnassa, joka on varsin helppo löytää lukuisien siirtokuntiemme ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_ANY_ANY">
      <Text>Meillä on lähellä kaupunki. Haluaisitko vierailla siellä? Voisit osallistua tulevaan juhlaamme.</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_VISIT">
      <Text>Me rakastaisimme kokeilla vieraanvaraisuuttanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_VISIT">
  <Text>Pahoitteluni, mutta tällä kertaa ei onnistu.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE">
      <Text>Haluaisitko vierailla läheisessä kaupungissamme ja kokea vieraanvaraisuutemme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_NO_HOSPITALITY">
      <Text>Kiitos esittelystä, mutta meillä ei ole aikaa lisäkohteliaisuuksiin.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Kaikin mokomin. On ilo nähdä kaupunkinne kasvavan läheltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Kyllä, kyllä. Tämä on hyvä meille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Kaikin mokomin. On ilo nähdä kasvava kaupunkinne läheltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Kiitos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Kyllä, hyväksymme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Kiitos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Kiitos, ystäväni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Kiitos, ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Kyllä. Sinulla on kiitollisuuteni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Kansan puolesta, kyllä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Kyllä, hyvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Jumala siunatkoon sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Tämä on hyväksyttävää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Antoisa tarjous. Jumala siunatkoon sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>En voi sanoa ei siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Erittäin hyvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Se on hyväksyttävää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tämä sopii meille hyvin.</Text>
    </Row>
    <!-- Human responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_POSITIVE">
      <Text>On kunnia tavata teidät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_NO_EXCHANGE">
      <Text>Hauska tavata vieras, mutta pelkään, että meillä on liian kiireitä jäädäksemme juttelemaan.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_ANY_ANY">
      <Text>Emme kumpikaan ole lähistöltä kotoisin, mutta ehkä meidän kannattaisi merkitä kotimaamme toistemme karttoihin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Vaihdetaan tietoa samalla tavalla kuin vaihdetaan viisautta. Kerro minulle pääkaupungistasi. Onko se pyhä kaupunki?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen lumoutunut arkkitehtuurista. Kerrohan, onko pääkaupungissanne voitokkaita kaaria tai suuria metallitornia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Alexandria on faaraoiden koti, minun kotini. Voin kertoa sinulle lisää, jos kerrot minulle omasta pääkaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Näytän sinulle meidän mahtavan pääkaupungin, jos kerrot minulle miten sinun pääkaupunkisi voi mahdollisesti verrata Saksan vallan keskukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Nautin matkustamisesta, ehkäpä jonain päivänä vierailemme pääkaupungissasi. Onko se kaukana? Voisitko kertoa minulle siitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Kukaan ei saa kulkea Urukin muurien läpi ilman lupaani, mutta kerron siitä sinulle, jos kerrot minulle pääkaupungistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Millainen on pääkaupunkinne? Kerro, ja minä kerron teille Spartaasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Olen matkustanut kauas ja laajalle, mutta en ole koskaan nähnyt pääkaupunkianne. Kerro minulle siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Haluan vaihtaa tietoa pääkaupungeistamme. Ours on kuin puhdas maa. Millainen sinun pääkaupunkisi on?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Vaihtakaamme diplomaattisia kohteliaisuuksia. Kerro minulle pääkaupungistasi, niin minä kerron sinulle omastani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Ateena on loistokas metropoli. Millaista sinun pääkaupunkisi on? Tule, vaihdetaan tietoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Haluaisitko vaihtaa tietoja pääkaupungeistamme? Omani on edistyksen tyyssija, mutta en tiedä sinun omaasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Haluaisitko kuulla pääkaupungistani? Madrid on kaunein kaupunki. Onko sinun pääkaupunkisi myös kaunis?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Olet nähnyt osan mahtavuudestamme. Onko pääkaupunkinne edes puolta niin mahtava kuin meidän?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tule, vaihdetaan tietoa pääkaupungeistamme. Kutsun sinut kertomaan minulle kansastasi, ja olen iloinen kertoessani omastani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Haluan vaihtaa tietoja pääkaupungeistamme, edistää vapaakauppaa maiden välillä ja kaikkea sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Kyllä, kansani on nomadinen, mutta meillä on silti loistokas pääkaupunki. Entäs te?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Kerro minulle pääkaupungistasi. Perustettiinko se kadonneiden troijalaisten toimesta? Vai kasvoivatko sen lapset susien kanssa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Politiikan suhteidemme vuoksi haluaisimme tietää enemmän pääkaupungistanne... tietysti vastavuoroisesti annamme tietoa omastamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_EXCHANGE_INFO">
      <Text>Pääkaupunkiemme tietojen vaihtaminen on loistava idea. Sen pitäisi auttaa edistämään kauppaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_INFO">
      <Text>Valitettavasti emme voi antaa tätä tietoa juuri nyt.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>