<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI is Defeated -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut näkeväni loppua niin pian!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olet pelkästään ylistetty barbaari. Julma ja armoton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen elänyt tarpeeksi kauan tietääkseni, milloin olen voitettu. Jatka vain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypti on menetetty. Jos en voi omaksua rakkauttani, omaksun kyykäärmeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Me olimme elokuussa kunnioitettuja ja loistavia... mutta ei, unohtakaa se. Sinä olet voittaja. Toivon, että hallintosi on rauhallisempi kuin minun koskaan oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Voit kahlita minut, voit kiduttaa minua, voit jopa tuhota tämän kehon, mutta et koskaan vangitse mieltäni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Mikä petos tämä minulle tehtiin? Ei, mikä pahuus?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares on hylännyt meidät. Sparta on voitettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Joten, minä liityn einherjareihin Valhallaan juhlimaan, kun taas sinä uurastat täällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Pysäyttäkää tämä häpeä perheelleni... kansalleni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Jumala suokoon minulle nämä viimeiset toiveet - rauha ja vauraus Brasiliaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Te saatoitte voittaa meidät, mutta se, mitä jätämme jälkeemme, on kudottu muiden elämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Olen voitettu. Elämän eläminen ei ole kuin kentän ylittäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Maani... kuningaskuntani... miksi, Jumala? Miksi olet hylännyt minut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut, että tämä voisi tapahtua... ei näin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tämä ei ole voitto. "Voitto" on muuttaa vastustajiesi sydämet; lempeydellä, ystävällisyydellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Onnittelut. Sen sijaan että olisit Yhdysvaltojen kansalainen, kansakuntasi tulee menestymään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Keisarinna kaatuu, mutta minut muistetaan. Muistetaanko sinua?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Tappion kokeneen hyvinvointi on olla toivomatta paljoa enempää hyvinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tämä vakava ja kiusallinen menetys ei kestä, ja Englanti, kiitos jumalan, nousee jälleen.</Text>
    </Row>
    <!-- Human is Defeated (will see this in hotseat) -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut näkeväni loppua niin pian!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olet pelkkä ylistetty barbaari. Julma ja armoton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen elänyt tarpeeksi kauan tietääkseni, kun olen lyöty. Jatka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypti on menetetty. Jos en voi omaksua rakkauttani, syleilen kyykäärmeitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Me olimme elokuussa kunnianarvoisia... mutta ei, unohtakaa se. Olet voittaja. Olkoon hallituksesi rauhallisempi kuin minun koskaan oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Voit kahlehtia minut, voit kiduttaa minua, voit jopa tuhota tämän ruumiin, mutta et koskaan voi vangita mieltäni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Mikä petos minut tähän ajoi? Ei, mikä pahuus?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares on hylännyt meidät. Sparta on lyöty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Joten, minä liityn einherjareihin Valhallassa ja juhlin, kun taas sinä raadat täällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Päättäkää tämä häpeäperinne minun perheelleni... minun kansalleni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli forgive our weakness… my weakness. I was not strong enough to serve you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Jumala suokoon minulle nämä viimeiset toiveeni - rauha ja vauraus Brasiliaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Te olette saattaneet meidät tappiolle, mutta se, mitä me jätämme jälkeemme, on kietoutunut toisten elämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Olen kukistettu. Elämän eläminen ei ole kuin kentän ylittäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Maani... valtakuntani... miksi, Jumala? Miksi olet hylännyt minut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut, että tämä voisi tapahtua... ei tällä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tämä ei ole voitto. "Voitto" on saada vastustajasi sydämet muutettua; lempeydellä, ystävällisyydellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Onnittelut. Sen sijaan, että olisit Yhdysvaltojen kansalainen, kansakuntasi pääsee pitkälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Keisarinna kaatuu, mutta minut muistetaan. Muistetaanko sinua?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Voitettujen hyvinvointi ei ole toivoa suurempaa hyvinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tämä vakava ja tuskallinen menetys ei tule kestämään, ja Englanti nousee jälleen, kiitos Jumalan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>