<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI is Defeated -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut, että näkisin lopun näin pian!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olet vain ylistetty barbaari. Julma ja armoton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen elänyt tarpeeksi kauan tietääkseni, milloin olen lyöty. Jatkakaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypti on kadonnut. Jos en voi omaksua rakkauttani, niin omaksun aspidit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Olimme mahtavat ja kunnioitettavat... mutta ei, älä välitä siitä. Sinä olet voittaja. Toivottavasti hallintokautesi on rauhallisempi kuin omani koskaan oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Voit kahlehtia minut, voit kiduttaa minua, voit jopa tuhota tämän kehon, mutta et koskaan vangitse mieltäni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Mikä petos teki tämän minulle? Ei, mikä pahuus?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares on hylännyt meidät. Sparta on kukistunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Joten, liityn einherjareihin Valhallassa ja pidän juhlaa, kun sinä raadat täällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Päästäkää minut tästä häpeästä, joka kohdistuu perheeseeni... kansaani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Jumala suokoon minulle nämä viimeiset toiveet - rauhaa ja vaurautta Brasialle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Olette ehkä voittaneet meidät, mutta se, minkä jätämme jälkeemme, on kudottu muiden ihmisten elämiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Olen lyöty. Elämää ei voi elää kuin ylittäisi peltoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Oma maani... oma Kuningaskuntani... miksi, Jumala? Miksi olet hylännyt minut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>En olisi koskaan uskonut, että tämä voisi tapahtua… ei ainakaan näin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tämä ei ole voitto. "Voitto" on vastustajien sydämien muuttaminen lempeydellä ja ystävällisyydellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Onnittelut. Yhdysvaltojen sijaan, sinun kansakuntasi tulee menestymään kauas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Keisarinna kaatuu, mutta minut muistetaan. Entä sinut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Voitetun hyvinvoinnin on parasta olla toivomatta paljon enempää hyvinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tätä vakavaa ja kurittavaa menetystä ei kestetä, ja Englanti, kiitos jumalan, nousee jälleen.</Text>
    </Row>
    <!-- Human is Defeated (will see this in hotseat) -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>En koskaan ajatellut näkeväni lopun näin pian!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Olet vain ylistetty barbaari. Julma ja armoton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Olen elänyt tarpeeksi kauan tietääkseni, milloin olen voitettu. Jatka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypti on kadonnut. Jos en voi omaksua rakkauttani, tulen omaksumaan käärmekäärmeet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Olimme mahtavat ja kunnioitettavat... mutta ei, unohda se. Sinä olet voittaja. Toivottavasti hallintokautesi on rauhallisempi kuin omani koskaan oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Voit kahlita minut, voit kiduttaa minua, voit jopa tuhota tämän ruumiin, mutta et koskaan vangitse mieltäni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Mikä petos teki tämän minulle? Ei, mikä pahuus?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares on hylännyt meidät. Sparta on kukistunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Eli, liityn einherjareiden joukkoon Valhallassa ja nautin pidot, kun sinä raadat täällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Please end this dishonor to my family… to my people.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli forgive our weakness… my weakness. I was not strong enough to serve you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Jumala suokoon minulle nämä viimeiset toiveet - rauhaa ja vaurautta Brasialle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Olette ehkä voittaneet meidät, mutta se, mitä jätämme jälkeemme, on kudottu muiden elämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Olen voitettu. Elämää ei voi elää kuin ylittäisi vain peltoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Omat maani... valtakuntani... miksi, Jumala? Miksi olet hylännyt minut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>En olisi ikinä uskonut, että näin voisi käydä... ei näin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Tämä ei ole voitto. "Voitto" on vastustajiesi sydänten muuttaminen lempeyden ja ystävällisyyden kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Onnittelut. Yhdysvaltojen sijaan, kansakuntasi tulee menestymään kauas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Keisarinna kaatuu, mutta minut muistetaan. Entä sinut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Voitetun hyvinvoinnin ei tulisi toivoa paljoa enempää hyvinvointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Tätä vakavaa ja kurjaa menetystä ei tulla kestämään, ja Englanti, kiitos jumalan, nousee jälleen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>