<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Red Death -pelit eivät ole saatavilla, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>Multiplayer Pirates ei ole käytettävissä, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PBC_OVERVIEW_DESC">
      <Text>Play By Cloud on asynkroninen moninpelimuoto, jossa kaikki pelaajat ottavat vuoronsa yhteisessä tallennustiedostossa, joka on tallennettu isännöidyssä palvelimessa. Tämä on nykyaikaisempi versio "tallennustiedoston siirtämisestä", joka oli muinoin käytäntö ystävien kesken yhteisen tallennustiedoston jakamiseksi (jos et tunne käsitettä "käpylevy", kysy kunnioitettavalta aikuiselta).[NEWLINE][NEWLINE]Play By Cloud -peli voi kestää pitkään (päivien tai viikkojen ajan), kun jokainen pelaaja ottaa vuoronsa sopivana ajankohtana. Saat ilmoituksia, kun on sinun vuorosi pelata. Voit nähdä Epic-ilmoituksen, jos Epic on aktiivinen, tai voit käyttää webkoukkuja. Webkoukut ovat yleinen viestimuoto, jonka teknisesti suuntautuneet voivat integroida muihin viestintäpalveluihin, sähköpostiin tai Internetin asioihin liittyviin laitteisiin.[NEWLINE][NEWLINE]Asynkronisessa moninpelissä pidetään kohteliaana ottaa vuoro mahdollisimman varhaisessa vaiheessa, jotta peli pysyy liikkeessä. Muinaisina aikoina pelaajilla oli moraalinen velvollisuus suojata käpylevy korruptiolta, ja epärehelliset pelaajat turvautuivat "hukkaamaan" tallennustiedoston, kun tilanne kävi kestämättömäksi. Play By Cloud eliminoi tällaisen ilkikurisen käytöksen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_INTERNET_GAME_OFFLINE_TT">
      <Text>Internet-pelit eivät ole käytettävissä, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_INVITE_BUTTON_TT">
      <Text>Kutsu ystäväsi Epic-kavereistasi tähän peliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_FRIEND_ACTION_PROFILE">
      <Text>Eeppinen profiili</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PRIVATE_GAME_DESC">
      <Text>Yksityisiä pelejä ei näytetä moninpelilobissa. Yksityinen peli on saatavilla vain pelikutsun tai Epic-kavereiden luettelon kautta. Tämä asetus ei päde paikallisverkkopeleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="EPIC_PLAYERACTION_FRIENDREQUEST_TOOLTIP">
      <Text>Lisää tämä pelaaja ystäväksi Epicissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EPIC_MY2K_MODE_UNLINKED_TOOLTIP">
      <Text>Rekisteröidy 2K-tilille avataksesi Paimenen kissa ja Julius Caesar -palkinnot (vaatii pelin uudelleenkäynnistyksen) ja mahdollistaksesi ristialustallisen pilvitallennuksen, jotta voit aloittaa pelisi Epic-palvelussa ja jatkaa sitä muilla alustoilla. Lisäksi saat uusimmat Sid Meier's Civilization -uutiset!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>