<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Punainen Kuolema -pelit eivät ole saatavilla, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>Moninpeli Merirosvot eivät ole käytettävissä, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PBC_OVERVIEW_DESC">
      <Text>Play By Cloud on asynkroninen moninpeliformaatti, jossa kaikki pelaajat tekevät vuoronsa yhteisessä tallennustiedostossa, joka on tallennettu isännöidylle palvelimelle. Tämä on modernimpi versio ”tallennustiedoston siirtämisestä”, joka oli muinainen tapa jakaa levyke yhteisen tallennustiedoston kanssa ystävien kesken (jos et ole tuttu ”levyke”-käsitteen kanssa, kysy arvostetulta aikuiselta, jolla on arvovaltaa).[NEWLINE][NEWLINE]Play By Cloud -peli voi kestää kauan (päivien tai viikkojen ajan), koska jokainen pelaaja tekee vuoronsa itselleen sopivana ajankohtana. Saat ilmoituksia, kun on sinun vuorosi pelata. Saatat nähdä Epic-ilmoituksen, jos Epic on aktiivinen, tai voit käyttää webhookseja. Webhookit ovat yleinen viestimuoto, jonka teknisesti taitavat voivat integroida muihin viestipalveluihin, sähköpostiin tai esineiden internet -laitteisiin.[NEWLINE][NEWLINE]Asynkronisessa moninpelissä katsotaan kohteliaaksi tehdä vuorosi mahdollisimman pian, jotta peli etenisi sujuvasti. Muinaisina aikoina pelaajilla oli moraalinen velvollisuus suojata levyke vioittumiselta, ja epärehelliset pelaajat saattoivat turvautua ”häviämään” tallennustiedoston, kun he olivat kestämättömässä tilanteessa. Play By Cloud eliminoi tällaisen ilkikurisen käyttäytymisen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_INTERNET_GAME_OFFLINE_TT">
      <Text>Internet-pelit eivät ole saatavilla, kun Epic on offline-tilassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_INVITE_BUTTON_TT">
      <Text>Kutsu ystäviä Epic-ystävälistaltasi tähän peliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_FRIEND_ACTION_PROFILE">
      <Text>Eeppinen Profiili</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PRIVATE_GAME_DESC">
      <Text>Yksityiset pelit eivät näy moninpelien aulassa. Yksityiseen peliin pääsee vain kutsun tai Epic-kaverilistan kautta. Tämä asetus ei koske paikallisverkon pelejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="EPIC_PLAYERACTION_FRIENDREQUEST_TOOLTIP">
      <Text>Lisää tämä pelaaja ystäväksi Epicissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EPIC_MY2K_MODE_UNLINKED_TOOLTIP">
      <Text>Rekisteröidy 2K-tilille avataksesi Scout Cat - ja Julius Caesar -palkinnot (vaatii pelin uudelleenkäynnistyksen) ja ottaaksesi käyttöön alustojen väliset pilvitallennukset, jotta voit aloittaa pelisi Epicissä ja jatkaa sitä muilla alustoilla. Lisäksi saat uusimmat Sid Meier’s Civilization -uutiset!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>