<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TITLE">
      <Text>Laajennus: Kokoava myrsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TEASER">
      <Text>Laajennuspakkaus, jossa on Maailmankongressi, ympäristövaikutukset ja katastrofit, valta, uusia sivilisaatioita ja johtajia, ja paljon, paljon muuta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä on peli, joka käyttää Gathering Storm -laajennusta, joka sisältää Maailmankongressin, ympäristövaikutukset ja -katastrofit, vallan ja paljon muuta. Pystytkö käsittelemään muuttuvan maailman arvaamattomuutta ja luomaan sivilisaation, joka kestää ajan testin?</Text>
    </Row>
    <!-- Black Death Scenario -->
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_MOD_TITLE">
      <Text>Tilanne: Musta surma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>Voitko johtaa kansaasi hirvittävän ruton läpi? 4 pelaajaa, 85 vuoroa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>Tässä skenaariossa sinun täytyy ohjata keskiaikaista sivilisaatiota läpi pahamaineisen Mustan Surman, pitäen heidän kulttuuriset ja tieteelliset ponnistelunsa elossa, kun heidän väestönsä vähenee ja usko romahtaa. Rutto pyyhkäisee maaston aaltoina, tappaen kansalaisia ja tekemällä tiiliä käyttökelvottomiksi. Pystytkö pitämään kiinni tarpeeksi kauan saadaksesi Aikakauden Valistuksen siemenet kylvettyä, vai romahtaako kansakuntasi epälojaaliuteen ja epätoivoon?</Text>
    </Row>
    <!-- War Machine Scenario -->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_MOD_TITLE">
      <Text>Moninpeli-skenaario: Sotakone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>1 vastaan 1 moninpelitilanne, joka perustuu Saksan hyökkäykseen Ranskaan ensimmäisen maailmansodan puhjetessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>Tässä skenaariossa otat komennon Ranskan tai Saksan armeijoista ensimmäisen kuukauden aikana ensimmäisessä maailmansodassa. Sinulla on massiivinen armeija valmiina iskemään, teollisuusvaltio tukenasi, ja vain 40 vuoroa vangitaksesi tai puolustaaksesi Pariisia. Onnistutko voittamaan maailman suurimman aseiden yhteenoton? Vai ylittävätkö sodankäynnin mittakaava ja nopeus sinut?</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>