<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TITLE">
      <Text>Laajennus: Kerääntyvä Myrsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TEASER">
      <Text>Laajennuspaketti, johon kuuluu Maailmankongressi, ympäristövaikutukset ja katastrofit, voima, uusia sivilisaatioita ja johtajia, sekä paljon, paljon muuta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä on peli, joka käyttää Gathering Storm -laajennusta, johon kuuluu maailmankongressi, ympäristövaikutukset ja katastrofit, voima ja paljon muuta. Voitko selvitä muuttuvan maailman arvaamattomuudesta ja luoda sivilisaation, joka kestää ajan hammasta?</Text>
    </Row>
    <!-- Black Death Scenario -->
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_MOD_TITLE">
      <Text>Skenaario: Musta surma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>Voitko ohjata kansakuntasi läpi kauhean ruton? 4 pelaajaa, 85 vuoroa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>Tässä skenaariossa sinun on johdettava keskiaikaista sivilisaatiota kuuluisan Mustan surman läpi säilyttäen samalla heidän kulttuuriset ja tieteelliset ponnistelunsa, kun väestö vähenee ja usko murenee. Rutto pyyhkii maiseman yli aaltoina, tappaen kansalaisia ja tehden ruutuja työstämättömiksi. Voitko pitää pintasi tarpeeksi kauan kylvääksesi valistuksen siemenet, vai romahtaako kansakuntasi uskottomuuteen ja epätoivoon?</Text>
    </Row>
    <!-- War Machine Scenario -->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_MOD_TITLE">
      <Text>Moninpeli-skenaario: Sotakone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>1v1 moninpeli skenaario, joka perustuu Saksan hyökkäykseen Ranskaa vastaan ensimmäisen maailmansodan puhkeamisen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>Tässä skenaariossa otat komennon Ranskan tai Saksan armeijoista ensimmäisen maailmansodan ensimmäisen kuukauden aikana. Sinulla on valtava armeija valmiina iskemään, teollinen kansakunta tukemassa sitä, ja vain 40 vuoroa aikaa valloittaa tai puolustaa Pariisia. Voitko kokea voiton suurimmassa aseiden törmäyksessä, jonka maailma on koskaan nähnyt? Vai ylittääkö tällaisen mittakaavan ja nopeuden sota sinut?</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>