<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_QUOTE">
      <Text>"Organismit eivät ajattele CO2:ta myrkkynä. Kasvit ja organismit, jotka muodostavat kuoria, korallia, ajattelevat sitä rakennuspalikaksi."[NEWLINE]– Janine Benyus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_QUOTE">
      <Text>"Valkean kallion linnoitettujen kruunujen alla, vaipuneena syvempään rauhaan kuin sapattirauha."[NEWLINE]– William Wordsworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_QUOTE">
      <Text>"En voi koskaan enää katsella Maan kauneuskohtia ja nauttia niistä ajatellen, että ne ovat hienoimpia asioita, mitä olen koskaan nähnyt. Crater Lake on kaikkien yläpuolella."[NEWLINE]– Jack London</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_QUOTE">
      <Text>"Kuin kuolleen meren rannan omenat, kaikki tuhkaa maistellen."[NEWLINE]– Lord Byron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_QUOTE">
      <Text>“Emme valloita vuorta, vaan itseämme.”[NEWLINE]– Sir Edmund Hillary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_QUOTE">
      <Text>"Tämän saariston luonnonhistoria on erittäin merkittävä: se näyttää olevan kuin pieni maailma itsessään." [NEWLINE]– Charles Darwin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_QUOTE">
      <Text>"Kuten kävi ilmi, Mount Kilimanjaro ei ole wi-fi -yhteyden alainen, joten jouduin viettämään kaksi viikkoa Tansaniassa puhuen matkallani oleville ihmisille."[NEWLINE]– Nancy Bonds</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_QUOTE">
      <Text>"Pantanal on monimutkaisin intertrooppinen alluviaalinen tasanko maapallolla ja ehkä vähiten tunnettu alue maailmassa." [NEWLINE]– Aziz Ab'Saber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_QUOTE">
      <Text>"Mutta kun suuntasin kohti Uuden-Seelannin vuonomaiden sydäntä, se sama lapsenomainen tunne, kauan kadonnut, puhtaasta jalostamattomasta hämmästyksestä palasi takaisin. Tiesin, että tie Milford Soundiin oli hyvä - mutta näin hyvä?" [NEWLINE]– Darroch Donald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_QUOTE">
      <Text>"Useita tiiviisti sijoitettuja graniittihuippuja, jotka muistuttavat tiikerin hampaita, kohoaa dramaattisesti noin kilometrin korkeuteen taivaalle"[NEWLINE]– Howard Hillman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_QUOTE">
      <Text>"Tsingy on 250-neliömailin tiikeriansa, joka koostuu massiivisista obeliskeista, joita reunustavat terävät keihäät. Ja kyllä, ne leikkaavat kauniin kasvosi." [NEWLINE]– Budd Erickson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_QUOTE">
      <Text>"Yosemite Valley on minulle aina auringonnousu, vihreän ja kullan kimaltava ihme valtavassa kivijärkäleiden ja tilan rakennelmassa."[NEWLINE]– Ansel Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_1">
      <Text>"Ei kukaan ole koskaan kastellut savea ja jättänyt sitä, ikään kuin tiilet syntyisivät sattuman ja onnen kautta." [NEWLINE]- Plutarkhos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_2">
      <Text>"Luulin, että savi tuntee olonsa onnelliseksi hyvän keraamikon käsissä." [NEWLINE]– Janet Fitch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos taivaassa ei ole koiria, niin kun kuolen, haluan mennä sinne, minne ne menivät." [NEWLINE]- Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_2">
      <Text>"Pidän sioista. Koirat katsovat meitä ylöspäin. Kissat katsovat meitä alaspäin. Siat kohtelevat meitä vertaisinaan." [NEWLINE]- Winston S. Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_1">
      <Text>"Kuka ansaitsee enemmän tunnustusta kuin kaivosmiehen vaimo?" [NEWLINE]– Merle Travis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_2">
      <Text>"Kun huomaat olevasi kuopassa, lopeta kaivaminen." [NEWLINE]- Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_1">
      <Text>"Suuret alukset voivat uskaltaa enemmän, mutta pienten veneiden tulisi pysytellä lähellä rantaa." [NEWLINE]-Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_2">
      <Text>"Ei ole niin, että elämä maissa olisi minulle vastenmielistä. Mutta elämä merellä on parempaa." [NEWLINE]– Sir Francis Drake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"En usko astrologiaan; olen Jousimies ja me olemme skeptisiä." [NEWLINE]– Arthur C. Clarke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Lääkäri, jolla ei ole tietoa astrologiasta, ei voi kutsua itseään lääkäriksi." [NEWLINE]- Hippokrates</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Tuhannet ovat eläneet ilman rakkautta, ei yksikään ilman vettä." [NEWLINE]-W. H. Auden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Mies, jolla on tarpeeksi sisua saattamaan maan metsittäminen tai kastelu päätökseen, ei ole vähemmän arvostuksen arvoinen kuin sen valloittaja." [NEWLINE]– Sir John Thomson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_1">
      <Text>"Ammuin nuolen ilmaan. Se putosi maahan, en tiennyt missä." [NEWLINE]– Henry Wadsworth Longfellow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_2">
      <Text>"Saattakoot pahuuden voimat hämmentyä, kun nuolesi on matkalla kohteeseensa." [NEWLINE]– George Carlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_1">
      <Text>"Kirjoittaminen tarkoittaa jakamista. Se on osa ihmisen luontoa haluta jakaa asioita - ajatuksia, ideoita, mielipiteitä." [NEWLINE]– Paulo Coelho</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_2">
      <Text>"Kirjoittaminen on helppoa. Sinun tarvitsee vain yliviivata väärät sanat." [NEWLINE]-Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_1">
      <Text>"Jokainen meistä veistää kiveä, pystyttää pilaria tai leikkaa värikkään lasin palasta rakentaen jotakin paljon itseämme suurempaa." [NEWLINE] - Adrienne Clarkson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kun tuhlaavat sodat patsaat kaatavat, ja riidat juuriaan masonrian työn." [NEWLINE]– William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Pronssi on muodon peili, viini mielen." [NEWLINE]– Aeschylus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Olen myös kiinnostunut luomaan kestävän perinnön... koska pronssi kestää tuhansia vuosia." [NEWLINE]- Richard MacDonald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Joskus pyörä kääntyy hitaasti, mutta se kääntyy." [NEWLINE]– Lorne Michaels</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Älä keksi pyörää uudelleen, vain kohdista se uudelleen." [NEWLINE]– Anthony D'Angelo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ja kaikki mitä pyydän on korkea laiva ja tähti ohjaamaan häntä." [NEWLINE]– John Masefield</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Aseta kurssisi tähtien mukaan, älä jokaisen ohikulkevan laivan valojen mukaan." [NEWLINE]– Omar Bradley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_1">
      <Text>"Rikkaus ei piile suurissa omaisuuksissa, vaan vähäisissä tarpeissa." [NEWLINE]- Epictetus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_2">
      <Text>"Raha, jos se ei tuo sinulle onnea, auttaa ainakin olemaan onneton mukavasti."[NEWLINE] – Helen Gurley Brown</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_1">
      <Text>"Ei yhtään elämän tuntia tuhlata, joka vietetään satulassa." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_2">
      <Text>"Mies hevosen selässä on henkisesti sekä fyysisesti suurempi kuin mies jalan." [NEWLINE]– John Steinbeck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Herra loi meidät kaikki raudasta. Sitten hän kääntää lämmön kuumemmaksi taontaakseen joitain meistä teräkseksi." [NEWLINE]– Marie Osmond</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikella on rajansa - rautamalmia ei voi kouluttaa kullaksi." [NEWLINE]– Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_1">
      <Text>"En voi kuvitella mitään olosuhteita, jotka saisi laivan uppoamaan ... Nykyaikainen laivanrakennus on mennyt sen ohi." [NEWLINE]– Kapteeni E.J. Smith, RMS Titanic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_2">
      <Text>"Ei ole muuta kuin lauta merimiehen ja ikuisuuden välillä."[NEWLINE] – Thomas Gibbons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_1">
      <Text>"Ilman matematiikkaa et voi tehdä mitään. Kaikki ympärilläsi on matematiikkaa. Kaikki ympärilläsi on numeroita." [NEWLINE]– Shakuntala Devi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_2">
      <Text>"Jos aloittaisin opintoni uudelleen, noudattaisin Platonin neuvoa ja aloittaisin matematiikasta." [NEWLINE]– Galileo Galilei</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Luoda sydämellä; rakentaa mielellä." [NEWLINE]– Criss Jami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Universumin neljä rakennuspalikkaa ovat tuli, vesi, soran ja vinyyli." [NEWLINE]– Dave Barry</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Yhden miehen 'taikuus' on toisen miehen insinöörityö." [NEWLINE]– Robert Heinlein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Normaalit ihmiset ... uskovat, että jos se ei ole rikki, sitä ei tarvitse korjata. Insinöörit uskovat, että jos se ei ole rikki, siinä ei vielä ole tarpeeksi ominaisuuksia." [NEWLINE]– Scott Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Taktiikka tarkoittaa sitä, että teet sen, minkä voit sillä, mitä sinulla on." [NEWLINE]– Saul Alinsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Strategia vaatii ajattelua; taktiikka vaatii havainnointia." [NEWLINE]– Max Euwe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Olemme kaikki oppisopimusoppilaita käsityössä, jossa kukaan ei koskaan tule mestariksi." [NEWLINE]– Ernest Hemingway</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Ei ole helppoa tapaa kouluttaa oppisopimusopiskelijaa. Käytössäni on kaksi työkalua: esimerkki ja nalkutus." [NEWLINE]– Lemony Snicket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_1">
      <Text>"Harvat keksinnöt ovat olleet yhtä yksinkertaisia kuin jalustin, mutta harvoilla on ollut yhtä katalyyttinen vaikutus historiaan." [NEWLINE]– Lynn White Jr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_2">
      <Text>"Välillä jalustin ja maa, armoa pyysin, armoa sain." [NEWLINE]– William Camden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_1">
      <Text>"Kuvittelisin koko maailman yhdeksi suureksi koneeksi. Koneilla ei koskaan ole ylimääräisiä osia, tiedäthän. Niillä on aina täsmälleen se määrä, mitä tarvitsevat." [NEWLINE]– Hugo Cabret</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_2">
      <Text>"Muista, että myös ihmiset hajoavat, ei pelkästään koneet." [NEWLINE]– Gregory Benford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_1">
      <Text>Koulutuksen tarkoitus on korvata tyhjä mieli avoimella.” [NEWLINE]– Malcolm Forbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_2">
      <Text>"Se on sivistyneen mielen merkki, että voi pohtia ajatusta hyväksymättä sitä." [NEWLINE]- Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Räjäytä - Rakenna - Taistele" [NEWLINE]– Yhdysvaltain 16. insinööriprikaatin motto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Mitä enemmän tiede puuttuu sodankäyntiin, sitä enemmän insinöörejä tarvitaan kenttäarmeijoissa; viime sodassa ei koskaan ollut tarpeeksi pioneereja missään vaiheessa." [NEWLINE]– Bernard Montgomery</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_1">
      <Text>“Kiviä tielläni? Säilytän ne kaikki. Niistä rakennan linnani.” [NEWLINE]– Nemo Nox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_2">
      <Text>"Jos näet linnan sumun alla, sinun täytyy kävellä sinne kohtaamaan poikkeukselliset unet." [NEWLINE]– Mehmet Murat Ildan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CARTOGRAPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Ei kaikki, jotka harhailevat, ole eksyneitä." [NEWLINE]– J.R.R. Tolkien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Ihmiset voivat saada Model T:n minkä tahansa värisenä - kunhan se on musta." [NEWLINE]– Henry Ford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä voidaan merkitä, pakata, massatuottaa, ei ole totuus eikä taidetta." [NEWLINE]– Marty Rubin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_1">
      <Text>"Jos velkaat pankille 100 dollaria, se on sinun ongelmasi. Jos velkaat pankille 100 miljoonaa dollaria, se on pankin ongelma." [NEWLINE]– J. Paul Getty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_2">
      <Text>"Näin pankin, jossa luki '24h pankkipalvelut', mutta minulla ei ollut niin paljon aikaa." [NEWLINE]– Steven Wright</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_1">
      <Text>"Todellinen ruudin käyttötarkoitus on tehdä kaikista miehistä pitkiä." [NEWLINE]– Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_2">
      <Text>"Ihminen on sotilaallinen eläin, kunnioittaa ruutia ja rakastaa paraateja." [NEWLINE]– Philip Bailey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_1">
      <Text>"Kynä ei ehkä ole miekkaa mahtavampi, mutta ehkä painokone on piiritysaseita painavampi. Vain muutama sana voi muuttaa kaiken." [NEWLINE]– Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_2">
      <Text>"Ruutityn aikaansaama muutos sodankäynnissä on verrattavissa kirjapainotaidon vaikutukseen mieleen." [NEWLINE]- Wendell Phillips</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_1">
      <Text>"On ihminen tehnyt vain vähän, mikä lähentelee mitään luonnossa, mutta purjelaiva tekee sen." [NEWLINE]– Allan Villiers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_2">
      <Text>"Se ei ole korkeat purjeet, vaan näkymätön tuuli, joka liikuttaa laivaa." [NEWLINE]– Englantilainen sananlasku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_1">
      <Text>"Astronomia pakottaa sielun katsomaan ylöspäin ja johdattaa meidät tästä maailmasta toiseen." [NEWLINE]- Platon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_2">
      <Text>"Astronomia on paljon hauskempaa, kun ei ole tähtitieteilijä." [NEWLINE]– Brian May</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_1">
      <Text>"Ja ensin Hephaestus luo suuren ja massiivisen kilven ... Ja hän takoi kilpeen kaksi jaloa kaupunkia." [NEWLINE]– Homeros</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_2">
      <Text>"Älä tuomitse ketään ennen kuin olet seissyt hänen ahjollaan ja työskennellyt hänen vasarallaan." [NEWLINE]– Rick Riordan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Alhaisinta on hyökätä kaupunkiin. Kaupungin piiritys tehdään vain viimeisenä keinona." [NEWLINE]– Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikki parhaat romanssit kukoistavat hyvän piirityksen keskellä." [NEWLINE]– Miles Cameron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Uskon, että ihmiskunta teki suuren virheen teollisen vallankumouksen alussa, hypätessämme mekaanisten asioiden pariin. Ihmiset tarvitsevat käsillään työskentelyä tunteakseen itsensä luoviksi." [NEWLINE]– Andre Norton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Väkivaltaisen talouden avainsanat ovat urbanisaatio, teollistuminen, keskittäminen, tehokkuus, määrä, nopeus." [NEWLINE]– E.F. Schumacher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_1">
      <Text>"Väitteet, joita ei voida testata, todistuksenkestämättömät väitteet ovat totuudellisesti arvottomia, riippumatta niiden arvosta innostaa meitä tai herättää kummastuksen tunnetta." [NEWLINE]– Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_2">
      <Text>"Jos tosiasiat eivät sovi teoriaan, muuta tosiasiat." [NEWLINE]– Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>“Se on yksi asia olettaa, mitä tapahtui, mutta emme spekuloi sillä ennen kuin ballistiikka vahvistaa, mitä tapahtui …” [NEWLINE]– John Hansen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Polvistutaan ja rukoillaan. En tiedä kenelle. Onko ballistiikalla jo suojeluspyhimys?" [NEWLINE]– Adam Savage</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_1">
      <Text>"Kuinka kaunis strategia onkaan, tuloksia tulisi silloin tällöin tarkastella." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_2">
      <Text>"Kukaan ei aloita sotaa - tai oikeastaan, kukaan järkevä ei pitäisi tehdä niin - ennen kuin on ensin selvillä mielessään, mitä hän aikoo saavuttaa sillä sodalla ja miten hän aikoo käydä sen." [NEWLINE]– Karl von Clausewitz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_1">
      <Text>"Onko väitettävissä, että ihmiskunta on hyötynyt tieteen kehityksestä höyrykoneen jälkeen?" [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_2">
      <Text>"Tiede on enemmän höyrykoneen velkaa kuin höyrykone on tieteen velkaa." [NEWLINE]– Lawrence Henderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ei mikään innovaatio viimeisen 200 vuoden aikana ole tehnyt enemmän elämien pelastamiseksi ja terveyden parantamiseksi kuin sanitaatiovallankumous, jonka käynnisti wc:n keksiminen." [NEWLINE]– Sylvia Burwell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_2">
      <Text>“Apart from the sanitation, the medicine, education, wine, public order, roads, the fresh water system, and public health … what have the Romans ever done for us?” [NEWLINE]– John Cleese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_1">
      <Text>"Talous on aihe, joka ei suuresti kunnioita toiveitasi." [NEWLINE]– Nikita Hruštšov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_2">
      <Text>"Sinä ja minä tulemme tiellä tai rautateitse, mutta taloustieteilijät matkustavat infrastruktuurilla." [NEWLINE]– Margaret Thatcher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_1">
      <Text>"Ruuvi toimii äänekkäämmin kuin sanat." [NEWLINE]– Craig Roberts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_2">
      <Text>"Älä koskaan arvostele tarkka-ampujaa ennen kuin olet kävellyt mailin hänen kengissään. Siten hän on paljain jaloin ja sinä olet kantaman ulkopuolella." [NEWLINE]– Toinen Tähtäyskomppania</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Kun kerran olet maistanut lentämistä, kuljet maan päällä katse taivasta kohti, sillä siellä olet ollut ja sinne haluat palata." [NEWLINE]– Leonardo da Vinci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Jos voit kävellä pois laskeutumisen jälkeen, se on hyvä laskeutuminen. Jos voit käyttää lentokonetta seuraavana päivänä, se on erinomainen laskeutuminen." [NEWLINE]– Chuck Yeager</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_1">
      <Text>"Jotta kone toimisi sujuvasti ja ennustettavasti, sen osien on oltava standardoituja ja siten vaihdettavissa." [NEWLINE]– Charles Eisenstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_2">
      <Text>"Monet meistä huolehtivat autoistaan paremmin kuin omasta kehostaan... kuitenkin autossa on vaihdettavia osia." [NEWLINE]– B.J. Palmer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Paras teräs ei aina kiillä kirkkaimmin." [NEWLINE]– Joe Abercrombie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Kolme asiaa ovat erittäin vaikeita: teräs, timantti ja itsensä tunteminen." [NEWLINE]– Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos sähköä ei olisi, me kaikki katselisimme televisiota kynttilänvalossa." [NEWLINE]– George Gobel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_2">
      <Text>"Benjamin Franklin saattoi löytää sähkön, mutta se oli mies, joka keksi mittarin, joka teki rahaa." [NEWLINE]– Earl Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_1">
      <Text>"Maailma ilman radiota on kuuro maailma." [NEWLINE]– Ernest Yeboah</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_2">
      <Text>"Radio on mielen teatteri; televisio on mieltä vailla olevien teatteri." [NEWLINE]– Steve Allen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_1">
      <Text>"Kemia on fysiikan likainen osa." [NEWLINE]– Peter Reiss</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kemistit eivät yleensä änkytä. Se olisi hyvin hankalaa, jos he tekisivät niin, ottaen huomioon, että heidän on toisinaan lausuttava tällaisia sanoja kuin metyylietyyliamylofenyylium." [NEWLINE]– Sir William Crookes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_1">
      <Text>"Autot eivät ole kehittyneet paljoakaan siitä, kun olimme lapsia. Pohjimmiltaan se on edelleen kaasun polttomoottori." [NEWLINE]– Dana Brunetti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_2">
      <Text>"Olen aina pitänyt sisäisen palamisen moottorin korvaamista hevosilla erittäin synkkänä virstanpylväänä ihmiskunnan kehityksessä." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Totta kai, suihkukoneet ovat nopeita ja taloudellisia, mutta voi, mitä hauskuutta olemme menettäneet ja mitä vapaa-aikaa olemme uhranneet tehokkuuden kilpajuoksussa." [NEWLINE]– Ginger Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Jos Jumala olisi todella tarkoittanut ihmisten lentävän, Hän olisi tehnyt helpommaksi päästä lentokentälle." [NEWLINE]– George Winters</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Rakettitiede on myytillistetty täysin sen todelliseen vaikeusasteeseen nähden." [NEWLINE]– John Carmack</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kun laukaiset raketin, et oikeastaan lennä sillä raketilla. Olet vain tavallaan roikkumassa siinä."[NEWLINE]– Michael P. Anderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Opastamaton rohkeus on hyödytön koulutettujen luotien edessä." [NEWLINE]– George Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Tähtää kuuhun. Jos et osu, saatat osua tähteen." [NEWLINE]– W. Clement Stone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_1">
      <Text>"Parempi taistella jonkin puolesta kuin elää tyhjän vuoksi." [NEWLINE]- George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_2">
      <Text>"Sodan suurin arvaamattomuus on ihmisluonteen tahto." [NEWLINE]- B.H. Liddell Hart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Hierarkiassa suurista runollisista aineista, muovi toimii häväistynä materiaalina, kadonneena kumin riemukkuuden ja metallin tasaisen kovuuden välissä." [NEWLINE]– Roland Barthes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Mikään täällä maan päällä ei kestä ikuisesti. Paitsi ehkä muovi." [NEWLINE]– Patricia Dunn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_1">
      <Text>"Virheiden tekeminen on inhimillistä, mutta todella sotkeaksesi asiat tarvitset tietokoneen." [NEWLINE]– Paul R. Ehrlich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_2">
      <Text>"Hyvä asia tietokoneissa on se, että ne tekevät mitä käsket niiden tehdä. Huono uutinen on, että ne tekevät mitä käsket niiden tehdä." [NEWLINE]– Ted Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Jos jatkatte tätä ydinasekilpailua, ainoastaan saatte rauniot pomppimaan." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Jätä atomi rauhaan." [NEWLINE]- E. Y. Harburg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"On tässä kulttuurissa niin paljon muovia, että vinyylinen leopardinahka alkaa olla uhanalainen tekokuitu." [NEWLINE]– Lily Tomlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_2">
      <Text>"There may be no forgiveness for polyester. On this one matter, Satan and the Lord are in agreement.” [NEWLINE]– Joe Hill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_1">
      <Text>"Herra Watson... Tule tänne... Haluan nähdä sinut." [NEWLINE]- Alexander Graham Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_2">
      <Text>"Suurin ongelma viestinnässä on illuusio siitä, että se on tapahtunut." [NEWLINE]– George Bernard Shaw</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_1">
      <Text>"Satelliitilla ei ole omaatuntoa." [NEWLINE]– Edward R. Murrow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_2">
      <Text>"Juuri nyt maapallon ympäri kiitää kolmekymmentäyksi satelliittia, joiden ainoa tehtävä on auttaa sinua löytämään tiesi ruokakauppaan." [NEWLINE]– Ed Burnette</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos et vaihda suuntaa, saatat päätyä sinne, minne olit menossa." [NEWLINE]– Lao Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_2">
      <Text>"Rakastan katsella äitiäni väittelemässä GPS:n kanssa kotimatkalla." [NEWLINE]– Isabelle Fuhrman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_1">
      <Text>"Kun Jumala sanoi, 'Tulkoon valo', hän varmasti tarkoitti täydellisen koherenttia valoa." [NEWLINE]– Charles Townes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_2">
      <Text>"Olen suuri laservalon uskovainen - uskon todella, että ne ovat tulevaisuuden aaltoa." [NEWLINE]– Courteney Cox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_1">
      <Text>"Kaikki aineelliset asiat näyttävät koostuvan kovista ja kiinteistä hiukkasista ... eri tavoin yhdistettyinä ensimmäisen Luomakunnan aikana älykkään Agentin neuvon mukaisesti.” [NEWLINE]– Isaac Newton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_2">
      <Text>“On ilmeistä, että kun tiede kamppailee tuodakseen Taivaan maan päälle, jotkut miehet käyttävät sen materiaaleja Helvetin rakentamiseen.” [NEWLINE]– Herbert Hoover</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Voisin sanoa, että näkymättömyys olisi eräänlainen hauska voima, joka voisit nähdä, miltä tuntuisi liikkua maailmassa ilman, että sinua katsottaisiin." [NEWLINE]- Kevin Bacon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Taiteessa ja unelmissa saat jatkaa holtittomasti. Elämässä saat jatkaa tasapainoisesti ja varkain." [NEWLINE]– Patti Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Robotiikka on ollut olemassa ikuisesti, ja se on ollut seuraava suuri juttu ikuisesti, ja se on niin jännittävää ja kiehtovaa, että on helppo innostua liikaa." [NEWLINE]– Colin Angle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Palaan pian."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos teknologia on muutoksen moottori, niin nanoteknologia on ihmiskunnan tulevaisuuden polttoaine." [NEWLINE]– Natasha Vita-More</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Monet, monet säännöt alkoivat taipua nanoteknologian käsissä ... Tämä tuotti paljon hyvää ja paljon huonoa." [NEWLINE]– Matt Spire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_1">
      <Text>"Ei ole mitään niin kuin unelma tulevaisuuden luomiseksi." [NEWLINE]– Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_2">
      <Text>"Vaikka tulevaisuus vaikuttaa kaukaiselta, se on itse asiassa alkanut juuri nyt." [NEWLINE]– Mattie Stepanek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_1">
      <Text>"Olen suuri fuusion hyödyntämisen puolestapuhuja - 93 miljoonan mailin päästä. Fuusio tapahtuu auringossamme todella, todella hyvin ja ilmaiseksi. Maan päällä reaktoreissa, ei niinkään." [NEWLINE]– Joe Romm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_2">
      <Text>"Kun katsomme ylös yöllä ja tarkastelemme tähtiä, kaikki minkä näemme loistaa kaukaisen ydinfuusion ansiosta." [NEWLINE]– Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_1">
      <Text>“Se ei ole viisaus vaan auktoriteetti, joka tekee laista.” [NEWLINE]– Thomas Hobbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_2">
      <Text>"Parhaimmillaan ihminen on jaloin kaikista eläimistä; erotettuna laista ja oikeudenmukaisuudesta hän on pahin." [NEWLINE]– Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Ilman käsityötaitoa, inspiraatio on pelkkä tuulessa heiluva kaisla."[NEWLINE] – Johannes Brahms</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Taito ilman mielikuvitusta on käsityötaitoa ja antaa meille monia hyödyllisiä esineitä, kuten punottuja piknikkoreja." [NEWLINE]– Tom Stoppard</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_1">
      <Text>"Jokainen kansakunta elää vaihtokaupan avulla." [NEWLINE]– Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_2">
      <Text>"Se on kaupankäynnin positiivinen puoli, luulisin. Maailma sekoittuu yhteen." [NEWLINE]– Isabel Hoving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Rohkeus on se, että olet ainoa, joka tietää pelkääväsi." [NEWLINE]— Everstiluutnantti David Hackworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"En väheksy sotilaallisen tiedon arvoa, mutta jos miehet käyvät sotaa orjallisesti noudattaen sääntöjä, he epäonnistuvat." [NEWLINE]– Ulysses S. Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_1">
      <Text>"Vahva talous alkaa vahvasta, hyvin koulutetusta työvoimasta." [NEWLINE]– Bill Owens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_2">
      <Text>“On yhtä tärkeää, että työvoima on onnellinen ja motivoitunut, kuin se, että tulos on kannattava.” [NEWLINE]– Vern Dosch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_1">
      <Text>"Katsokaa menneisyyteen, sen muuttuvien valtakuntien nousuihin ja tuhoihin, ja voitte ennustaa tulevaisuudenkin." [NEWLINE]- Marcus Aurelius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_2">
      <Text>"Se oli ylellisyyksiä, kuten ilmastointi, joka kaatoi Rooman valtakunnan. Ilmastoinnin ansiosta heidän ikkunansa olivat kiinni; he eivät kuulleet barbaarien tulevan." [NEWLINE] – Garrison Keillor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_1">
      <Text>"Mystiikka on erehdys, jossa satunnainen ja yksilöllinen symboli pidetään universaalina." [NEWLINE]– Ralph Waldo Emerson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_2">
      <Text>"Pidän sanoa, että harjoitan militanttista mystiikkaa. Olen aivan varma joistakin asioista, joita en aivan tiedä." [NEWLINE]– Rob Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_1">
      <Text>"Jos leipä on elämän ensimmäinen välttämättömyys, vapaa-aika on tiukasti toisella sijalla." [NEWLINE]– Edward Bellamy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_2">
      <Text>"Ihmiset, jotka eivät löydä aikaa vapaa-ajalle, löytävät ennemmin tai myöhemmin aikaa sairaudelle." [NEWLINE]– John Wanamaker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_1">
      <Text>"Politiikka on mahdollisen taidetta, saavutettavan - seuraavaksi parhaan taidetta." [NEWLINE]– Otto von Bismarck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Jaa ja hallitse, hyvä motto. Yhdisty ja johda, parempi." [NEWLINE]– Johann Wolfgang von Goethe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Runoilijat ovat olleet salaperäisen hiljaa juuston aiheesta." [NEWLINE]- G. K. Chesterton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikki maailma on näyttämö, ja kaikki miehet ja naiset vain näyttelijöitä." [NEWLINE]– William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_1">
      <Text>"Jos tappaminen on luonnollista, miksi ihmisten täytyy mennä koulutukseen oppiakseen sen?" [NEWLINE]– Joan Baez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_2">
      <Text>"Ne, jotka riitoihin puuttuvat, usein joutuvat pyyhkimään veristä nenäänsä." [NEWLINE]- John Gay</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Voittamattomuus piilee puolustuksessa; mahdollisuus voittoon hyökkäyksessä." [NEWLINE]– Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Puolustus on ylellisyyttä parempi." [NEWLINE]– Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Olen elänyt läpi joitakin kauheita asioita elämässäni, joista jotkut todella tapahtuivat." [NEWLINE]- Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Historia on se versio menneistä tapahtumista, josta ihmiset ovat päättäneet olla yhtä mieltä." [NEWLINE]– Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Emme voi saada tarkkaa uskonnollista ajattelua ilman teologiaa, sen enempää kuin tarkkaa mittausta ja tähtitiedettä ilman matematiikkaa, tai tarkkaa raudanvalmistusta ilman kemiaa." [NEWLINE]– John Hall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Ihminen kärsii vain siksi, että hän ottaa vakavasti sen, mitä jumalat loivat huvikseen." [NEWLINE]– Alan W. Watts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Hyvä laivasto ei ole sodan provokaatio. Se on varmin rauhan tae." [NEWLINE] – Theodore Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Laivastolla on sekä perinteitä että tulevaisuus - ja katsomme molempiin suuntiin ylpeydellä ja luottamuksella." [NEWLINE]– Arleigh Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Demokratiassa äänesi on se, joka merkitsee; feodalismissa merkitsee kreivisi ääni." [NEWLINE]– Mogens Jallberg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Feodalismiin edetessä rautapanssarien käyttö kasvoi, kunnes lopulta sotilas muistutti vyötiäistä." [NEWLINE]– John Boyle O'Reilly</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>“Se on pelkkää paperia ja lomakkeita, koko virkamieskunta on kuin linnoitus, joka on tehty papereista, lomakkeista ja byrokratiasta.” [NEWLINE] – Alexander Ostrovsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Veronmaksaja - se on henkilö, joka työskentelee valtionhallinnossa, mutta ei tarvitse suorittaa virkamieskokeita." [NEWLINE] - Ronald Reagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_1">
      <Text>“Rauhan aikana palkkasoturit riistävät; sodan aikana viholliset.” [NEWLINE]– Niccolo Machiavelli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_2">
      <Text>"Olla palkkasoturi, vaikkakin... Hei, me vain menemme sinne, missä on sekä rahaa että ongelmia." [NEWLINE]– Howard Tayler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_1">
      <Text>"Kaikki mikä kiiltää ei ole kultaa; usein olet kuullut sen kerrottavan." [NEWLINE]– William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_2">
      <Text>"On erittäin rehellisiä ihmisiä, jotka eivät usko saaneensa diiliä, elleivät he ole huijanneet kauppiasta." [NEWLINE]– Anatole France</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_1">
      <Text>“Jokaisen miehen tulisi saada poikansa oppimaan jokin hyödyllinen ammatti tai ammatti, jotta näinä muuttuvien onnen päivinä ... heillä olisi jotain konkreettista, mihin tukeutua.” [NEWLINE]– Phineas T. Barnum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_2">
      <Text>"Et voi vain pidättää koko Varaskiltää. Siis, mehän olisimme siinä hommassa koko päivän!" [NEWLINE]– Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Teen siis tämän johtopäätöksen koskien kuninkaiden valtaa tällä jumalallisuuden aksioomalla, että niin kuin väitellä siitä, mitä Jumala voi tehdä, on jumalanpilkkaa ... niin on kapinaa väitellä siitä, mitä kuningas voi tehdä." [NEWLINE]– Kuningas Jaakko I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_2">
      <Text>“Kuuntele, outojen naisten makaaminen lammikoissa ja miekkojen jakaminen ei ole perusta hallitusjärjestelmälle ... Et voi odottaa käyttäväsi ylintä valtaa vain siksi, että joku vesinen letukka heitti miekan sinulle!” [NEWLINE]– Monty Python</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_1">
      <Text>"Päivä, jona lopetamme tutkimisen, on päivä, jona sitoudumme elämään paikallaan olevassa maailmassa, joka on vailla uteliaisuutta ja unelmista tyhjä." [NEWLINE]– Neil deGrasse Tyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_2">
      <Text>"Emme lakkaa tutkimasta, ja kaiken tutkimuksemme päämäärä on saapua sinne, mistä aloitimme, ja tuntea paikka ensimmäistä kertaa." [NEWLINE]– T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Neljä humanismin ominaisuutta ovat uteliaisuus, vapaa mieli, usko hyvään makuun ja usko ihmiskuntaan." [NEWLINE]– E.M. Forster</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Sinun ei tule menettää uskoa ihmiskuntaan. Ihmiskunta on kuin valtameri; jos muutama pisara valtamerestä on likainen, valtameri ei muutu likaiseksi" [NEWLINE] - Mahatma Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"Diplomatiassa on kahdenlaisia ongelmia: pieniä ja suuria. Pienet häviävät itsestään, eikä suurille voi tehdä mitään." [NEWLINE]– Patrick McGuinness</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Diplomaatti on mies, joka aina muistaa naisen syntymäpäivän, mutta ei koskaan muista hänen ikäänsä." [NEWLINE]– Robert Frost</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_1">
      <Text>"En mielelläni sitoutuisi taivaaseen tai helvettiin, näet, minulla on ystäviä molemmissa paikoissa." [NEWLINE]- Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_2">
      <Text>"Kolme suurta elementtiä nykyaikaisessa sivilisaatiossa: ruuti, painaminen ja protestanttinen uskonto." [NEWLINE]– Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_1">
      <Text>"Markkinataloudessa yksilöllä on kuitenkin jonkin verran mahdollisuutta paeta valtion vallasta." [NEWLINE]– Peter Berger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_2">
      <Text>"Kun näin ei-markkinatalouden, ymmärsin yhtäkkiä paljon paremmin, mitä pidin markkinataloudesta." [NEWLINE]– Esther Dyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Uudet mielipiteet herättävät aina epäluuloja ja vastustusta, usein ilman muuta syytä kuin se, että ne eivät vielä ole yleisiä." [NEWLINE]– John Locke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä tahansa on luonnonvastaista, on järjen vastaista, ja mikä tahansa on järjen vastaista, on järjetöntä." [NEWLINE]– Baruch Spinoza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Muista, että politiikka, kolonialismi, imperialismi ja sota ovat myös kotoisin ihmisaivoista." [NEWLINE]– Vilayanur Ramachandran</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Kolonialismi. Järjen vallan pakotettu leviäminen. Mutta kuka levittää sitä siirtomaavalloille?" [NEWLINE]– Anthony Burgess</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Parannus luo suorat tiet; mutta mutkittelevat tiet ilman parannusta ovat neron teitä." [NEWLINE]– William Blake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Yleinen virhe, jonka ihmiset tekevät yrittäessään suunnitella täysin idioottivarmaa järjestelmää, on aliarvioida täydellisten hölmöjen kekseliäisyys." [NEWLINE]– Douglas Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Se on nationalismi, joka synnyttää kansakuntia, eikä toisin päin." [NEWLINE]– Ernest Gellner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Ihmisen luonto, joka ilmenee heimoajattelussa ja nationalismissa, antaa vauhtia ihmisen evoluution koneistolle." [NEWLINE]– Arthur Keith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_1">
      <Text>"Ooppera on kun mies saa puukon selkäänsä ja sen sijaan, että vuotaisi verta, hän laulaa." [NEWLINE]- Robert Benchley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_2">
      <Text>"Se [ballet] heijastaa hauranlaista voimaa ja tietynlaista joustamatonta tarkkuutta." [NEWLINE]– Ayn Rand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos olisin ollut läsnä Luomisessa, olisin antanut joitakin hyödyllisiä vinkkejä universumin parempaan järjestämiseen." [NEWLINE]- Nelson Algren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikissa luonnonhistoriaa käsittelevissä teoksissa törmäämme jatkuvasti yksityiskohtiin eläinten hämmästyttävästä sopeutumisesta ravintoon, tapoihin ja elinympäristöihin, joissa ne esiintyvät." [NEWLINE]– Alfred Wallace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_1">
      <Text>"Sota on helvetti." [NEWLINE]– William Tecumseh Sherman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_2">
      <Text>"Ymmärrän vain ystävyyden tai poltetun maan." [NEWLINE]– Roger Ailes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Se on teollinen vallankumous ja urbaanien keskittymien kasvu, joka johti anonyymiyden tunteeseen." [NEWLINE]– Vint Cerf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä minua viehättää kaupungeissa on, että kaikki on suurikokoista, kauneus ja rumuus." [NEWLINE]– Joseph Brodsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Kapitalismin synnynnäinen pahe on siunausten epätasainen jakaminen; sosialismin synnynnäinen hyve on kurjuuksien tasapuolinen jakaminen." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Aina yritä hankautua rahan kanssa, sillä jos hankaudut rahaa vasten tarpeeksi kauan, saattaa siitä jotain tarttua sinuunkin." [NEWLINE]- Damon Runyon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_1">
      <Text>"Vesi ja ilma, ne kaksi elintärkeää asiaa, joihin elämä perustuu, ovat muuttuneet maailmanlaajuisiksi roskiksiksi." [NEWLINE]– Jacques Yves Cousteau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_2">
      <Text>"Sademetsän tuhoaminen taloudellisen hyödyn saamiseksi on kuin polttaisi Renessanssin taideteoksen ruuanlaittoon.” [NEWLINE]– Edward Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Massamedian vaikutus ei ole herättää uskoa vaan ylläpitää riippuvuuden koneistoa." [NEWLINE]– Christopher Lasch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Jos et lue sanomalehteä, olet huonosti informoitu. Jos luet sanomalehteä, olet väärin informoitu." [NEWLINE]-Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Kun he valmistautuvat sotaan, ne, jotka hallitsevat voimalla, puhuvat eniten rauhasta, kunnes he ovat saaneet mobilisointiprosessin päätökseen." [NEWLINE]– Stefan Zweig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_2">
      <Text>“Jotta ihmiset saataisiin yhteen, hallitukset tarvitsevat vihollisia ... jos niillä ei ole todellista vihollista, ne keksivät sellaisen mobilisoidakseen meidät.” [NEWLINE]– Nhat Hanh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_1">
      <Text>”Atomienergian vapauttaminen on muuttanut kaiken paitsi ajattelutapaamme… ratkaisu tähän ongelmaan löytyy ihmiskunnan sydämestä. Jos vain olisin tiennyt, olisin ryhtynyt kellosepäksi.” [NEWLINE]– Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_2">
      <Text>"Lapsuus ydinajan aikakaudella, luulen, heikensi kykymme rakastaa. On vaikea rakastaa, kun varaudut iskuun." [NEWLINE]– Martin Amis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"On osoitettu, että mikään järjestelmä, ei edes kaikkein epäinhimillisin, ei voi jatkaa olemassaoloaan ilman ideologiaa." [NEWLINE]– Joe Slovo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Hitaasti ideat johtavat ideologiaan, joka johtaa politiikkoihin, jotka johtavat toimiin." [NEWLINE]– Nandan Nilekani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Miksi naista pitäisi kohdella eri tavalla? Naisten äänioikeus tulee menestymään, huolimatta tästä surkeasta sissivastarinnasta." [NEWLINE]– Victoria Woodhull</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Miehet, heidän oikeutensa, eikä mitään enempää; naiset, heidän oikeutensa, eikä mitään vähempää." [NEWLINE]– Susan B. Anthony</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Vain väkijoukko ja eliitti voivat tulla houkutelluiksi totalitarismin vauhdista. Massat täytyy voittaa propagandalla." [NEWLINE]– Hannah Arendt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Ideologian lopullinen tavoite on totalitarismi." [NEWLINE]– Tom Robbins</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_1">
      <Text>"On luokkasotaa, aivan oikein, mutta se on minun luokkani, rikas luokka, joka käy sotaa ... ja me voitamme."[NEWLINE] – Warren Buffett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_2">
      <Text>"Luokkataistelu johtaa väistämättä proletariaatin diktatuuriin." [NEWLINE]– Karl Marx</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_1">
      <Text>"Stettinistä Itämerellä Triesteen Adrianmerellä, rautaesirippu on laskenut mantereen yli." [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_2">
      <Text>"Kylmä sota ei laannu; se palaa tappavan kuumana." [NEWLINE]– Richard Nixon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos voittaminen ei ole kaikki kaikessa, miksi he pitävät kirjaa?"[NEWLINE] – Vince Lombardi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_2">
      <Text>"Urheilu ei rakenna luonnetta. Se paljastaa sen." [NEWLINE]- Heywood Broun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Kansa ilman tietoa menneestä historiastaan, alkuperästään ja kulttuuristaan on kuin puu ilman juuria." [NEWLINE]– Marcus Garvey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Et kompastu perintöösi. Se on siellä, vain odottaen tutkimista ja jakamista." [NEWLINE]– Robbie Robertson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Hyvä suunnitelma, joka toteutetaan väkivaltaisesti juuri nyt, on paljon parempi kuin täydellinen suunnitelma, joka toteutetaan ensi viikolla." [NEWLINE]- George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Älä välitä manöövereistä, mene vain suoraan heitä kohti." [NEWLINE]- Horatio Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_1">
      <Text>"Valitsemme mennä kuuhun tämän vuosikymmenen aikana ja tehdä muita asioita, ei siksi, että ne ovat helppoja, vaan siksi, että ne ovat vaikeita." [NEWLINE]– John F. Kennedy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_2">
      <Text>"NASA käytti miljoonia dollareita pallokynän keksimiseen, jotta he voisivat kirjoittaa avaruudessa. Venäläiset ottivat lyijykynän." [NEWLINE]– Will Chabot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"On sanottu, että globalisaatiota vastaan väittely on kuin painovoiman lakien vastustamista." [NEWLINE] – Kofi Annan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Eräänä päivänä ei ole rajoja, ei rajoja, ei lippuja eikä maita, ja ainoa passi on sydän." [NEWLINE]– Carlos Santana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Mistä kaikista tärkeistä ei-mistään kerron sinulle ensin?" [NEWLINE]-Jane Austen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Häiriintynyt häiriöistä häiriön kautta!"[NEWLINE] – T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_1">
      <Text>"Et voi koskaan suunnitella tulevaisuutta menneisyyden perusteella." [NEWLINE]-Edmund Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_2">
      <Text>"En koskaan ajattele tulevaisuutta. Se tulee pian tarpeeksi."[NEWLINE] –Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_1_QUOTE">
      <Text>Hän on kuin salamanisku ylväille vuorille,[NEWLINE]kotka kaikkien lintujen keskuudessa, leijona villieläinten kokoonpanoissa,[NEWLINE]Kuolema ihmisen muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_2_QUOTE">
      <Text>Oi, sydämeni, ole tyytyväinen epäilyksiesi totuuteen. Saat tietää nyt isäni kuolemasta ja hetkeksi ole rauhallinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_1_QUOTE">
      <Text>Älkää antako minun kuolla häpeällisesti ja ilman taistelua, vaan anna minun ensin tehdä jotain suurta, josta kerrotaan ihmisten keskuudessa tämän jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_2_QUOTE">
      <Text>Ystävä, jolla on ymmärtäväinen sydän, on veljen arvoinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_1_QUOTE">
      <Text>Pidin nyrkillisen hiekkaa ja näytin sen hänelle, pyytäen yhtä monta vuotta kuin siinä kasassa oli jyväsiä. Hölmö minä! Unohdin pyytää, että ne olisivat nuoruuden vuosia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_2_QUOTE">
      <Text>Sattuma on kaikkivoipa. Heitä aina kalastuskoukkusi; siinä lammessa, josta vähiten odotat, löydät kalan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_1_QUOTE">
      <Text>Valosta tuli valo ja pimeydestä tuli pimeys, mutta mistä ne ilmestyivät? Yin ja yang yhdistyvät luomaan kaikki asiat, mutta kumpi on lähde ja kumpi syntyi siitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_2_QUOTE">
      <Text>Aika etenee tauotta eteenpäin,[NEWLINE]vuodenajat vaihtuvat keväästä syksyyn.[NEWLINE]Katsellessani vihreän väistyvän ympärilläni,[NEWLINE]pelkään nuoruuteni auringon laskevan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_1_QUOTE">
      <Text>Ritari siellä oli, ja se kelpo mies,[NEWLINE]Joka ajan hetkestä, jona hän ensin aloitti[NEWLINE]Ratsastaen ulos, hän rakasti ritarillisuutta,[NEWLINE]Totuutta ja kunniaa, vapautta ja kohteliaisuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_2_QUOTE">
      <Text>Jos minä olen se, joka voi tehdä teille iloa,[NEWLINE]Jokaisesta murheesta te saatte takaisin onnenhetken';[NEWLINE]Ja otti hänet syliinsä ja suuteli häntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_1_QUOTE">
      <Text>Kukat ympäröivät minua, yksin juomani kanssa,[NEWLINE]Kaadan itselleni, ei kumppania liittymään.[NEWLINE]Nostan lasini ja kohotan maljan täydelle kuulle,[NEWLINE]Joka varjoni kanssa tekee meistä kolme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_2_QUOTE">
      <Text>Vilvoitan itseäni tässä hervottomassa kuumuudessa,[NEWLINE]Metsä kutsuu riisumaan kaiken.[NEWLINE]Ripustan huppuni kallionkielekkeelle,[NEWLINE]Paljastettuna päin kylven tuoksuvassa ilmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_1_QUOTE">
      <Text>Nuorena poikana veljeni Nobunori opiskeli kiinalaisia klassikoita, ja minä tykkäsin istua mukana kuuntelemassa hänen oppituntejaan. Huomasin, että vaikka hänellä oli vaikeuksia ymmärtää tai opetella ulkoa tekstikohtia, minulle ne olivat huomattavan helppoja. Isäni, itsekin hyvin lukenut mies, usein valitteli tätä asiaa ja sanoi: "Voi harmi. Olisipa sinut syntynyt mieheksi!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_2_QUOTE">
      <Text>Uusi ruoho, et edes tiedä, minne itää ja kasvaa. Kuinka minä, kastepisara, voisin haihtua ilmaan jättäen sinut yksin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_1_QUOTE">
      <Text>Tästä huoneesta oli käytävä keisarin makuuhuoneeseen, jonka seinät olivat jääkiekkoja ja lattia mustaa marmoria; katto oli helmiäisestä, jossa kuu ja loistavat tähdet oli kuvattu valkoisilla timanteilla, ja hänen vuoteensa oli tehty timanteista ja karbunkkeleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_2_QUOTE">
      <Text>On tiedossa, että ihmisellä on viisi ulkoista aistia, ja jokainen aisti on tietämätön toisistaan; sillä Nenä ei tiedä, mitä Silmät näkevät, eivätkä Silmät tiedä, mitä Korvat kuulevat, eivätkä Korvat tiedä, mitä Kieli maistaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_1_QUOTE">
      <Text>Epäile, jos haluat, mutta totuus on se, mitä olen kertonut, ja se lepää ikuisesti valheiden päällä kuin öljy veden pinnalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_2_QUOTE">
      <Text>Ja ollessaan iloisia ja nuoria he eivät jättäneet väliin yhtäkään tilaisuutta kuulla kaupungin kauniista neidoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_1_QUOTE">
      <Text>On siis huomattava, että ihmiset on joko houkuteltava tai tukahdutettava. Pienistä loukkauksista he kostavat, vakavia he eivät voi; siksi ihmisen tekemän loukkauksen on oltava sellainen, että se poistaa pelon kostosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_2_QUOTE">
      <Text>On välttämätöntä, että se, joka perustaa tasavallan ja asettaa siihen lakeja, olettaa kaikki ihmiset pahoiksi ja aina valmiiksi käyttämään sielunsa ilkeyttä hyväkseen aina, kun heillä on siihen mahdollisuus...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_1_QUOTE">
      <Text>Voi, älä vanno kuun kautta, tuo epävakaa kuu,[NEWLINE]Joka kuukausittain muuttuu ympyröitynä palloonsa,[NEWLINE]Että rakkautenne osoittautuisi samoin vaihtelevaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_2_QUOTE">
      <Text>Olla vai ei olla? Siinä kysymys—[NEWLINE]Onko se jalompaa mielelle kestää[NEWLINE]Hävyttömän onnen heittoaseita ja iskuja,[NEWLINE]Vai ryhtyä aseisiin valtavaa murheiden merta vastaan,[NEWLINE]Ja vastustamalla, lopettaa ne?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_1_QUOTE">
      <Text>Ja koska hän oli niin kaunis, he kutsuivat häntä prinsessa Kultakutriksi; sillä hänen hiuksensa olivat hienompia kuin kulta, uskomattoman vaaleat, ja ne valuivat kiharoina jalkoihinsa asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_2_QUOTE">
      <Text>"Jos olisitte niin hyvä ja antelias, että päästäisitte minut vapaaksi," delfiini jatkoi, "tulen osoittamaan teille sellaisia todellisia palveluksia elämäni aikana, että ette koskaan tarvitse katua ystävällisyyttänne."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_1_QUOTE">
      <Text>Unet, unet! Minne te olette menneet? Kuinka suloisia te olitte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_2_QUOTE">
      <Text>Kuin joku virkamies, joka on harmaantunut toimessaan,[NEWLINE]Hän tarkastelee rauhallisesti sekä oikeudenmukaista[NEWLINE]Että epäoikeudenmukaista, välinpitämättömästi hän merkitsee[NEWLINE]Pahan ja hyvän, eikä tunne vihaa eikä sääliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_1_QUOTE">
      <Text>"Konnia!" huusin, "älkää enää teeskennelkö! Myönnän teon! --repikää lankut! tässä, tässä! --Se on hänen kammottavan sydämensä syke!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_2_QUOTE">
      <Text>Vaikka nyökkäilin, melkein torkkuen, yhtäkkiä kuului koputus,[NEWLINE]Kuin jonkun hellästi naputtaen, naputtaen makuuhuoneeni oveen.[NEWLINE]“Se on joku vieras”, mutisin, “koputtaen makuuhuoneeni ovelle—[NEWLINE]Vain tämä eikä mitään muuta.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_1_QUOTE">
      <Text>"Naisen mielikuvitus on hyvin nopea; se hyppää ihailusta rakkauteen, rakkaudesta avioliittoon hetkessä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_2_QUOTE">
      <Text>Tunne oma onnellisuutesi. Tarvitset vain kärsivällisyyttä - tai anna sille viehättävämpi nimi, kutsu sitä toivoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_1_QUOTE">
      <Text>Kun luotat itseesi, tiedät miten elää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_2_QUOTE">
      <Text>"Ihmiskunta on yksitoikkoinen juttu. Useimmat ihmiset käyttävät suurimman osan ajastaan työskennellessään elääkseen, ja jäljelle jäävä pieni vapaus täyttää heidät niin suurella pelolla, että he etsivät kaikki mahdolliset keinot päästäkseen siitä eroon."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_1_QUOTE">
      <Text>Minä näin hirviön - kurjan hirviön, jonka olin luonut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_2_QUOTE">
      <Text>Tämä tieto palautti meidät takaisin paratiisin mahdollisuudesta, joka häämötti sadan tuhannen vuoden kuluttua, nykyisen maan päällä vallitsevaan kipuun ja kurjuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_1_QUOTE">
      <Text>Jokainen elämä on monia päiviä, päivästä toiseen. Kävelemme itsemme läpi, kohtaamme rosvoja, aaveita, jättiläisiä, vanhoja miehiä, nuoria miehiä, vaimoja, leskiä, lankomiehiä. Mutta aina kohtaamme itsemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_2_QUOTE">
      <Text>Yksi toisensa jälkeen heistä kaikki muuttuivat varjoiksi. On parempi astua rohkeasti toiseen maailmaan jonkin intohimon täydessä loistossa, kuin haalistua ja kuihtua ankeasti iän myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_1_QUOTE">
      <Text>Lintu laskeutui kävelytielle—[NEWLINE]Se ei tiennyt, että näin sen—[NEWLINE]Se puri kastemadon kahtia[NEWLINE]Ja söi kaverin, raakana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_2_QUOTE">
      <Text>Menestys on makeinta[NEWLINE]Niille, jotka eivät koskaan onnistu.[NEWLINE]Nektarin ymmärtäminen[NEWLINE]Vaatii kipeintä tarvetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_1_QUOTE">
      <Text>"Pierre oli oikeassa sanoessaan, että on uskottava onnen mahdollisuuteen ollakseen onnellinen, ja nyt minä uskon siihen. Kuolleet saavat haudata kuolleet, mutta niin kauan kuin olen elossa, minun täytyy elää ja olla onnellinen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_2_QUOTE">
      <Text>Kaikki tytöt maailmassa oli jaettu kahteen luokkaan: toiseen luokkaan kuuluivat kaikki muut tytöt paitsi hän, ja heillä oli kaikki normaalit inhimilliset tunteet ja olivat erittäin tavallisia tyttöjä; kun taas toiseen luokkaan - vain hän itse - ei kuulunut heikkouksia ja oli kaikkea ihmiskuntaa ylempänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_1_QUOTE">
      <Text>"Jim sanoi, että mehiläiset eivät pistä tyhmiä, mutta en uskonut sitä, koska kokeilin niitä monta kertaa itse, eivätkä ne pistäneet minua."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_2_QUOTE">
      <Text>Hän oli löytänyt suuren ihmisen toimintaa koskevan lain tietämättään - nimittäin, että saadakseen miehen tai pojan haluamaan jotakin, on vain tarpeen tehdä asian saavuttaminen vaikeaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_1_QUOTE">
      <Text>Amory Blaine peri äidiltään jokaisen piirteen, paitsi harvat sanoin kuvaamattomat, jotka tekivät hänestä arvokkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_2_QUOTE">
      <Text>Hän oli häikäisevä - valoisa; hänen kauneutensa käsittäminen yhdellä silmäyksellä oli tuskaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_1_QUOTE">
      <Text>Kukaan ei olisi uskonut viimeisinä vuosina 1800-luvulla, että tätä maailmaa tarkkailtiin tarkasti ja läheltä älykkyyksien toimesta, jotka olivat suurempia kuin ihmisen, mutta silti yhtä katoavaisia kuin hänen omansa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_2_QUOTE">
      <Text>Erittäin yksinkertainen oli selitykseni, ja uskottava - kuten monet väärät teoriat ovat!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_1_QUOTE">
      <Text>Olen valmis palvelemaan maatani, mutta palvonnan varaan Oikeudelle, joka on paljon suurempi kuin maani. Palvoa maatani kuin jumalaa on tuoda kirous sen päälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_2_QUOTE">
      <Text>Jos joku vaeltaja, jättäen kotinsa, tulee tänne katsomaan yötä ja kumartunein päin kuuntelemaan pimeyden hiljaista kohinaa, kuka kuiskaa elämän salaisuudet hänen korviinsa, jos minä, sulkeutuen ovieni taakse, yrittäisin vapautua kuolevaisista kahleista?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_1_QUOTE">
      <Text>Rakas Miss Glory, robotit eivät ole ihmisiä. Mekaanisesti he ovat täydellisempiä kuin me, heillä on uskomaton rationaalinen älykkyys, mutta heillä ei ole sielua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_2_QUOTE">
      <Text>Suuri muurahaisten jumala, olet antanut voiton vallita! Nimitän sinut täten kenraaliksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SUN_TZU_QUOTE">
      <Text>Voittavat soturit voittavat ensin ja sitten menevät sotaan, kun taas lyödyt soturit menevät sotaan ensin ja sitten pyrkivät voittamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_QUOTE">
      <Text>"Pyramidien huipuilta neljäkymmentä vuosisataa katsoo meitä."[NEWLINE]– Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_QUOTE">
      <Text>"Petra on loistava näyte ihmisen taidosta muuttaa karu kallio majesteettiseksi ihmeeksi." [NEWLINE]– Edward Dawson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_QUOTE">
      <Text>"Kirkko ja valtio, sielu ja ruumis, Jumala ja ihminen, ovat kaikki yhtä Mont Saint Michelissä, ja kaikkien tehtävänä on taistella, kukin omalla tavallaan, tai seistä toistensa vartiossa."[NEWLINE]– Henry Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_QUOTE">
      <Text>"Suuri pallokenttä on myös erittäin vaikuttava. Olisin halunnut nähdä heidän pelaavan peliä, vaikka loppu kuulostaa melko väkivaltaiselta. Luulen, että oli turvallisempaa olla katsojana."[NEWLINE]– IslaDeb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_QUOTE">
      <Text>"Voitko kuvitella, että yrität saada kuusisataa ihmistä auttamaan sinua vetämään viisikymmentätonnia painavan kiven kahdeksantoista mailin päähän maaseudulle ja nostamaan sen pystyyn, ja sitten sanot, 'Hyvä, pojat! Vielä parikymmentä tuollaista... ja sitten voimme juhlia!"[NEWLINE]– Bill Bryson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_QUOTE">
      <Text>"Hyppäsin nopean laivan kannelle delfiinin hahmossa, rukoile minua Apollo Delphinius -nimisenä; myös alttari itse kutsutaan nimellä Delphinius ja se tullaan muistamaan ikuisesti." [NEWLINE]– Homer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>"Maailmassa oli seitsemän ihmettä, ja Terrakotta-armeijan löytäminen, voisimme sanoa, on maailman kahdeksas ihme."[NEWLINE]– Jacques Chirac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>"Kaikki täällä vaikuttaa lasketun herättämään ystävällisiä ja onnellisia tunteita, sillä kaikki on hienoa ja kaunista."[NEWLINE]– Washington Irving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_QUOTE">
      <Text>"Siten veistos antaa ihmisille yhden ajatuksen - 'Kaikki on Jumalan käsissä.'"[NEWLINE]– Sergey Semenov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_QUOTE">
      <Text>"Ensimmäisen kerran astuessani Potalan palatsin katolle, tunsin, kuten en koskaan ennen tai sen jälkeen, kuin astuisin olemukseni katolle: jollekin tietoisuuden ulottuvuudelle, jossa en ollut aiemmin käynyt." [NEWLINE]– Pico Iyer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_QUOTE">
      <Text>"Ylin kerros saavutetaan portaita pitkin, ja niiden vieressä on vesikoneita, joiden avulla erityisesti tähän tehtävään määrätyt henkilöt kantavat jatkuvasti vettä Eufratista puutarhaan."[NEWLINE]– Strabo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_QUOTE">
      <Text>"Koko palatsikompleksi on rakennettu keskeisen akselin varaan, maailman akselin, kaikki neljään ilmansuuntaan ulottuvat tästä keskipisteestä, jota nämä palatsit edustavat."[NEWLINE]– Jeffrey Riegel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_QUOTE">
      <Text>"Museot ovat kulttuuritaistelun etulinjassa, hyvän ja pahan välisessä kamppailussa - joka tapauksessa taistelussa latteuksia ja primitiivisyyttä vastaan."[NEWLINE]– Mihail Piotrovski, Valtion Eremitaasin johtaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_QUOTE">
      <Text>"Minun pitäisi olla mustasukkainen tornille. Se on kuuluisampi kuin minä."[NEWLINE]– Gustave Eiffel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_QUOTE">
      <Text>"Rhodoksessa pystytettiin 70 kyynärän korkuinen Kolossi, joka esitti aurinkoa ... taiteilija käytti siihen niin paljon pronssia, että se vaikutti todennäköisesti aiheuttavan puutetta kaivoksissa."[NEWLINE]– Philo Bysantista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_QUOTE">
      <Text>"Tämä majakka oli kaikkien katseiden keskipiste." [NEWLINE]– Henry David Thoreau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_QUOTE">
      <Text>"Ooppera alkaa kauan ennen kuin esirippu nousee ja päättyy kauan sen jälkeen, kun se on laskenut. Se alkaa kuvitelmissani, siitä tulee elämäni ja se pysyy osana elämääni kauan sen jälkeen, kun olen poistunut oopperatalosta."[NEWLINE]– Maria Callas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_QUOTE">
      <Text>"Kuningas Salomo antoi Sabaan kuningattarelle kaiken, mitä hän halusi ja pyysi; sen lisäksi, mitä hän oli antanut hänelle omasta kuninkaallisesta anteliaisuudestaan. Niinpä hän kääntyi ja meni omaan maahansa, hän ja hänen palvelijansa."[NEWLINE]– 1 Kuninkaiden kirja, 10:13</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_QUOTE">
      <Text>"Älä katso isoa kelloa; tee mitä se tekee. Jatka vain eteenpäin."[NEWLINE]– Sam Levenson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_QUOTE">
      <Text>"Niin kauan kuin Colosseum seisoo, Rooma seisoo; kun Colosseum kaatuu, Rooma kaatuu; kun Rooma kaatuu, maailma kaatuu."[NEWLINE]– Pyhä Beda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_QUOTE">
      <Text>"Koko historiansa aikana vain kolme ihmistä on onnistunut hiljentämään Maracanan: Paavi, Frank Sinatra ja minä."[NEWLINE]– Alcides Ghiggia, uruguaylainen jalkapalloilija</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_QUOTE">
      <Text>"Venetsian kaupunkivaltiossa asevarastossaan on tämä kirjoitus: 'Onnellinen on se kaupunki, joka rauhan aikana ajattelee sotaa.'"[NEWLINE]– Robert Burton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_QUOTE">
      <Text>"Saksan teollinen sydän käytännössä lakkasi sykkimästä. Tuskin kukaan teki töitä; tuskin mikään toimi. Ruhrin alueen väestö ... joutui muiden maan alueiden tukemaksi."[NEWLINE]– Adam Fergusson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"Intian Biharin osavaltion pölyisessä ja vilkkaassa nurkassa on maaginen paikka, jota voisi pitää buddhalaisuuden keskuksena."[NEWLINE]– Vierailijan opas, Bodh Gaya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_QUOTE">
      <Text>“Se on kaunis ja tärkeä monumentti sekä kansainvälinen, kulttuurien välinen aarre ... Siihen asti, kunnes molemmat uskonnot voivat jakaa sen harmoniassa - mikä olisi hieno ajatus - sen pitäisi pysyä maallikkorakennuksena, joka kunnioittaa molempia uskontoja, jotka ovat tehneet siitä kauniin.”[NEWLINE]– Ljubo Vujovic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_QUOTE">
      <Text>"Voimme kiertää paisuneita hyllyjä Aleksandrian kirjastossa, jossa kaikki mielikuvitus ja tieto on koottu; voimme tunnistaa sen tuhossa varoituksen siitä, että kaikki keräämämme tulee katoamaan."[NEWLINE]– Alberto Manguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_QUOTE">
      <Text>"Ovelat miehet Oxfordissa... Tietävät kaiken, mitä on tiedettävissä. Mutta heistä kukaan ei tiedä edes puolia siitä... Kuin älykäs herra Sammakko!"[NEWLINE]– Kenneth Grahame</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATER_QUOTE">
      <Text>"Bolshoi-baletti on mielikuvituksen universumi, taikuuden ja lumouksen, kauneuden ja romantiikan paikka. Sen monet maailmat hehkuvat sulavasti tanssivien tanssijoiden, loistavan musiikin ja ylellisten pukujen ansiosta."[NEWLINE]– Trudy Garfunkel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>"Ei ole olemassa mitään bisnestä, kuten show-bisnestä."[NEWLINE]– Irving Berlin, 'Annie Get Your Gun'</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>