<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_QUOTE">
      <Text>"Eläimet eivät pidä hiilidioksidia myrkynä. Kasvit ja eliöt, jotka muodostavat kuoria tai korallia, pitävät sitä rakennusaineena." - Janine Benyus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_QUOTE">
      <Text>"Valkoisen kallion muuratun kruunun alla,[NEWLINE]hiljaisuus syvempi kuin sapatin rauha." - William Wordsworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_QUOTE">
      <Text>"En koskaan enää voi katsella maan kauneimpia paikkoja ja nauttia niistä parhaana asiana, jonka olen koskaan nähnyt. Kraatterijärvi ylittää ne kaikki." - Jack London</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_QUOTE">
      <Text>"Kuin Kuolleiden meren rannalla olevat omenat, kaikki mauttomia tuhkaa." - Lord Byron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_QUOTE">
      <Text>"Emme valloita vuorta, vaan itsemme." - Sir Edmund Hillary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_QUOTE">
      <Text>"Tämän saariston luonnontiede on hyvin merkittävä: se vaikuttaa olevan pieni maailma itsessään." - Charles Darwin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_QUOTE">
      <Text>"Kävi ilmi, että Kilimanjaron vuori ei ole Wi-Fi-yhteydellä varustettu, joten minun täytyi viettää kaksi viikkoa Tansaniassa puhumalla matkallani olevien ihmisten kanssa." - Nancy Bonds</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_QUOTE">
      <Text>"Pantanal on maailman monimutkaisin intertrooppinen alluviaalitasanko ja ehkä maailman vähiten tunnettu alue." - Aziz Ab'Saber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_QUOTE">
      <Text>"Mutta kun suuntasin kohti Uuden-Seelannin saariston keskustaa, tuo sama lapsenomainen tunne, kauan sitten kadonnut, puhdasta ja korutonta kunnioitusta, tuli takaisin. Tiesin, että tie Milford Soundiin oli hyvä - mutta näin hyvä?" - Darroch Donald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_QUOTE">
      <Text>"Useita lähekkäin sijaitsevia graniittihuippuja, jotka muistuttavat tiikerin hampaita, kohoavat dramaattisesti noin kilometrin korkeuteen taivaalle" - Howard Hillman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_QUOTE">
      <Text>"Tsingy on 250 neliökilometrin laajuinen tiikeriansa, joka koostuu massiivisista obeliskeista, joihin on upotettu teräviä keihäitä. Ja kyllä, ne leikkaavat kauniin kasvosi." - Budd Erickson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_QUOTE">
      <Text>"Yosemite Valley, minulle, on aina auringonnousu, vihreän ja kultaisen ihmeen kimaltava valoisa paikka valtavan kivisen rakennelman ja tilan keskellä." - Ansel Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_1">
      <Text>"Yksikään mies ei koskaan kostuttanut savea ja jättänyt sitä siihen, ikään kuin tiilet syntyisivät sattumanvaraisesti ja onnen kautta." - Plutarkhos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_2">
      <Text>"Ajattelin, että savi varmasti tuntee olonsa onnelliseksi hyvän savenvalajan käsissä." – Janet Fitch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos Taivaassa ei ole koiria, haluan kuolla ja mennä sinne minne ne menivät." - Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_2">
      <Text>"Pidän possuista. Koirat katsovat meitä ylöspäin. Kissat katsovat meitä alaspäin. Possut kohtelevat meitä tasa-arvoisesti." - Winston S. Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_1">
      <Text>"Kuka ansaitsee enemmän kunniaa kuin hiilikaivostyöläisen vaimo?" - Merle Travis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_2">
      <Text>"Kun huomaat olevasi kuopassa, lopeta kaivaminen." - Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_1">
      <Text>"Suuret alukset voivat uskaltaa enemmän, mutta pienet veneet tulee pitää lähellä rantaa." - Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_2">
      <Text>"Se ei ole niin, että elämä maissa on vastenmielistä minulle. Mutta elämä merellä on parempaa." - Sir Francis Drake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"En usko astrologiaan; olen jousimies ja me olemme skeptisiä." - Arthur C. Clarke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Lääkärillä ilman astrologian tuntemusta ei ole oikeutta kutsua itseään lääkäriksi." - Hippokrates</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Tuhannet ovat eläneet ilman rakkautta, mutta ei yksikään ilman vettä." - W. H. Auden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Mies, jolla on tarpeeksi sisua saada aikaan maan metsittäminen tai kastelu, on yhtä kunnioitettava kuin sen valloittaja." - Sir John Thomson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_1">
      <Text>"Minä ammuin nuolen ilmaan. Se putosi maahan, en tiennyt minne." - Henry Wadsworth Longfellow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_2">
      <Text>"Olkoot pahuuden voimat hämmentyneitä, kun nuolesi lentää kohti maalia." - George Carlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_1">
      <Text>"Kirjoittaminen tarkoittaa jakamista. Ihmisluonnolle on ominaista halu jakaa asioita - ajatuksia, ideoita, mielipiteitä." [NEWLINE] - Paulo Coelho</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_2">
      <Text>"Kirjoittaminen on helppoa. Sinun tarvitsee vain yliviivata väärät sanat." - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_1">
      <Text>"Jokainen meistä veistää kiveä, pystyttää pylvään tai leikkaa palan värillistä lasia rakentaessamme jotain paljon itseämme suurempaa." - Adrienne Clarkson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kun tuhlaava sota kaataa patsaat ja mellakat juurruttavat kivitöiden työn." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Pronssi on muodon peili, viini mielen peili." - Aiskhylos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Olen myös kiinnostunut luomaan kestävän perinnön... koska pronssi kestää tuhansia vuosia." - Richard MacDonald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Joskus pyörä pyörii hitaasti, mutta se pyörii." [NEWLINE] - Lorne Michaels</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Älä keksi pyörää uudelleen, vain suuntaa se uudelleen." - Anthony D'Angelo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ja kaikki mitä pyydän, on korkea laiva ja tähti ohjaamaan sitä." - John Masefield</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Aseta kurssisi tähtien mukaan, älä jokaisen ohikiitävän laivan valojen mukaan." - Omar Bradley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_1">
      <Text>"Rikkaus ei koostu suurista omistuksista, vaan vähäisistä tarpeista." - Epictetus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_2">
      <Text>"Raha, jos se ei tuo sinulle onnea, ainakin auttaa sinua olemaan mukavasti onneton." - Helen Gurley Brown</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_1">
      <Text>"Elämän tuntiakaan ei ole hukattu, jos sen viettää satulassa." [NEWLINE] - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_2">
      <Text>"Hevosen selässä oleva mies on henkisesti sekä fyysisesti suurempi kuin jalkaisin kulkeva mies." - John Steinbeck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Herra loi meidät kaikki raudasta. Sitten hän lisää lämpöä takomalla joitain meistä teräkseksi." - Marie Osmond</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikella on rajansa - rautamalmista ei voi kouluttaa kultaa." [NEWLINE] - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_1">
      <Text>"En pysty kuvittelemaan mitään tilannetta, joka saisi laivan uppoamaan ... Nykyaikainen laivanrakentaminen on mennyt jo pidemmälle." - Kapteeni E.J. Smith, RMS Titanic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_2">
      <Text>"Merimiehen ja iankaikkisuuden välissä ei ole mitään muuta kuin lauta." - Thomas Gibbons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_1">
      <Text>"Ilmankin matematiikkaa et voi tehdä mitään. Kaikki ympärilläsi on matematiikkaa. Kaikki ympärilläsi on numeroita." - Shakuntala Devi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_2">
      <Text>"Jos aloittaisin opintoni uudelleen, seuraisin Platonin neuvoa ja aloittaisin matematiikasta" - Galileo Galilei</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Luo sydämellä; rakenna mielen voimalla." [NEWLINE] - Criss Jami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Universumin neljä rakennuspalikkaa ovat tuli, vesi, sora ja vinyyli." [NEWLINE] - Dave Barry</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Toisen miehen insinööritaito on toisen miehen magiaa." [NEWLINE] - Robert Heinlein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Tavalliset ihmiset uskovat, että jos se ei ole rikki, älä korjaa sitä. Insinöörit uskovat, että jos se ei ole rikki, siihen ei ole vielä tarpeeksi ominaisuuksia." - Scott Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Taktiikka tarkoittaa tekemistä sillä mitä sinulla on." – Saul Alinsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>“Strategia vaatii ajattelua; taktiikat vaativat havainnointia.” [NEWLINE]– Max Euwe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Olemme kaikki oppipoikia kädentaidossa, jossa kukaan ei koskaan tule mestariksi." [NEWLINE] - Ernest Hemingway</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_2">
      <Text>“Oppipojan kouluttaminen ei ole helppoa. Käytän kahta työkalua: esimerkkiä ja naputtamista.” [NEWLINE]– Lemony Snicket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_1">
      <Text>"Harvat keksinnöt ovat olleet yhtä yksinkertaisia kuin jalustin, mutta harvat ovat vaikuttaneet yhtä katalyyttisesti historiaan." - Lynn White Jr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_2">
      <Text>"Hevosen jalustimen ja maan välissä, armoa pyysin, armoa sain." - William Camden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_1">
      <Text>"Kuvittelisin koko maailmaa yhdeksi suureksi koneeksi. Koneet eivät koskaan tule mukanaan ylimääräisiä osia, tiedäthän sen. Ne tulevat aina tarvitsemansa tarkalleen määrän kanssa." – Hugo Cabret</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_2">
      <Text>"Muista, että ihmisetkin hajoavat, ei vain koneet." - Gregory Benford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_1">
      <Text>Koulutuksen tarkoitus on korvata tyhjä mieli avoimella mielellä. - Malcolm Forbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_2">
      <Text>"On merkki sivistyneestä mielestä, että se pystyy harkitsemaan ajatusta ilman sen hyväksymistä." - Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Räjäytä - Rakenna - Taistele" [NEWLINE] - Motto Yhdysvaltain 16. Insinööriprikaatille</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Mitä enemmän tiedettä sekaantuu sotaan, sitä enemmän tarvitaan insinöörejä kenttäarmeijoissa; viime sodassa ei koskaan ollut tarpeeksi pioneereja missään vaiheessa." – Bernard Montgomery</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_1">
      <Text>"Kivet tielläni? Säilytän ne kaikki. Niistä rakennan linnoitukseni." - Nemo Nox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_2">
      <Text>"Jos näet linnan sumussa, sinun täytyy kävellä sinne tavatakseksi poikkeuksellisia unelmia." – Mehmet Murat Ildan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CARTOGRAPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikki, jotka harhailevat, eivät ole eksyneitä." [NEWLINE] - J.R.R. Tolkien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Ihmiset voivat saada Model T:n missä tahansa värissä - kunhan se on musta." [NEWLINE] - Henry Ford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä voidaan merkitä, paketoida ja massatuottaa, ei ole totuutta eikä taidetta." - Marty Rubin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_1">
      <Text>"Jos velkaa on pankille 100 dollaria, se on sinun ongelmasi. Jos velkaa on pankille 100 miljoonaa dollaria, se on pankin ongelma." - J. Paul Getty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_2">
      <Text>"Näin pankin, jossa luki '24 tunnin pankkipalvelut', mutta minulla ei ollut niin paljon aikaa." - Steven Wright</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_1">
      <Text>"Ruudin käyttötarkoitus on saada kaikki miehet pitkiksi." [NEWLINE] - Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_2">
      <Text>"Ihminen on sotaisa eläin, ylpeilee ruudinsavusta ja rakastaa paraateja." – Philip Bailey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_1">
      <Text>"Kynä ei ehkä ole miekkaa mahtavampi, mutta ehkäpä painokone on raskaampi kuin piiritysase. Joitain sanoja voi muuttaa kaiken." - Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä ruuti oli sodille, sitä painokone on ollut mielille." - Wendell Phillips</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_1">
      <Text>"Ihminen on luonnonvoimia lukuunottamatta saanut aikaan vähän sellaista, mikä lähestyy luontoa, mutta purjealukset tekevät sen." - Allan Villiers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_2">
      <Text>“Ei ole korkeat purjeet, vaan näkymätön tuuli joka liikuttaa laivaa.” [NEWLINE] - Englantilainen sananlasku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_1">
      <Text>"Astronomia pakottaa sielun katsomaan ylöspäin ja johdattaa meidät tästä maailmasta toiseen." - Plato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_2">
      <Text>"Astronomia on paljon hauskempaa, kun et ole tähtitieteilijä." - Brian May</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_1">
      <Text>"Ja ensimmäiseksi Hephaistos takoi suuren ja massiivisen kilven ... Ja hän takoi kilven kahteen jaloon kaupunkiin." - Homer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_2">
      <Text>"Älä tuomitse toista ennen kuin olet seisonut hänen takomossaan ja työskennellyt hänen vasaransa kanssa." - Rick Riordan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Alhaisinta on hyökätä kaupunkiin. Kaupungin piiritys tehdään vain viimeisenä keinona." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikki parhaat romanssit kukoistavat hyvän piirityksen keskellä." – Miles Cameron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Minä uskon, että ihmiskunta teki suuren virheen teollisen vallankumouksen alussa, hypättiin mekaanisten asioiden pariin. Ihmiset tarvitsevat kätensä tunteakseen luovuutta." – Andre Norton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Väkivaltaisen talouden avainsanat ovat kaupungistuminen, teollistuminen, keskittäminen, tehokkuus, määrä ja nopeus." – E.F. Schumacher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_1">
      <Text>"Väitteet joita ei voi testata, väitteet jotka ovat immuuneja kumoamiselle ovat totuudellisesti arvottomia, riippumatta siitä, millaista arvoa niillä saattaa olla meidän innostamisessamme tai ihmettelyssämme." - Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_2">
      <Text>"Jos faktat eivät sovi teoriaan, muuta faktoja." [NEWLINE] - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"On yksi asia arvata, mitä tapahtui, mutta emme spekuloi ennen kuin ballistiikka vahvistaa, mitä tapahtui..." - John Hansen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Polvistutaan rukoilemaan. En tiedä kenelle. Onko olemassa jo suojeluspyhimystä ballistiikalle?" - Adam Savage</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_1">
      <Text>"Kuinka kaunis strategia tahansa, tuloksia on välillä tarkasteltava." [NEWLINE] - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_2">
      <Text>“Kukaan ei aloita sotaa - tai oikeastaan ​​ei kukaan järjissään oleva henkilö tee niin - ilman että hän ensin selvittää mielessään, mitä hän aikoo saavuttaa tuolla sodalla ja miten hän aikoo sitä käydä.” [NEWLINE] - Karl von Clausewitz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_1">
      <Text>"On kiistanalaista, ovatko ihmiset voittajia tieteen kehityksessä höyrykoneen jälkeen." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_2">
      <Text>"Tiede on enemmän velkaa höyrykoneelle kuin höyrykone on velkaa tieteelle." - Lawrence Henderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ei mikään keksintö viimeisen 200 vuoden aikana ole pelastanut enemmän henkiä ja parantanut terveyttä kuin sanitaatiorevoluutio, jonka käynnisti wc:n keksiminen." - Sylvia Burwell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_2">
      <Text>"Puhdistuksen, lääketieteen, koulutuksen, viinin, yleisen järjestyksen, teiden, raikkaan vesijärjestelmän ja kansanterveyden lisäksi... mitä roomalaiset ovat meille koskaan antaneet?" - John Cleese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_1">
      <Text>"Ekonomia on aihe, joka ei suuresti kunnioita yhden toiveita." [NEWLINE] - Nikita Hruštšev</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_2">
      <Text>"Sinä ja minä saavumme tien tai raiteiden kautta, mutta taloustieteilijät matkustavat infrastruktuurilla." [NEWLINE]- Margaret Thatcher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_1">
      <Text>"Pulttilukkokivääri puhuu kovempaa kuin sanat." [NEWLINE] - Craig Roberts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_2">
      <Text>"Älä koskaan arvostele kiväärimiestä ennen kuin olet kävellyt mailin hänen kengissään. Näin hän on paljain jaloin ja sinä olet kantomatkan ulkopuolella." - 2. Kohdistuskomppania</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Kun olet kerran maistanut lentoa, kävelet maan päällä silmäsi taivasta kohti kääntyneinä, sillä sinne olet ollut ja sinne kaipaat palata." - Leonardo da Vinci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Jos voit kävellä pois laskeutumisesta, se on hyvä laskeutuminen. Jos käytät lentokonetta seuraavana päivänä, se on erinomainen laskeutuminen." - Chuck Yeager</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_1">
      <Text>"Jotta kone toimisi tasaisesti ja ennustettavasti, sen osien on oltava standardoituja ja siksi vaihdettavissa." - Charles Eisenstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_2">
      <Text>"Monet meistä huolehtivat autoistaan paremmin kuin omasta kehostaan... mutta autoissa on vaihdettavat osat." - B.J. Palmer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Paras teräs ei aina loista kirkkaimmin." [NEWLINE] - Joe Abercrombie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_2">
      <Text>"On kolme asiaa äärimmäisen vaikeita: teräs, timantti ja oman itsensä tunteminen." [NEWLINE] - Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos ei olisi sähköä, katsoisimme kaikki televisiota kynttilänvalossa." - George Gobel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_2">
      <Text>"Benjamin Franklin saattoi löytää sähkön, mutta se oli mittarin keksijä, joka teki rahaa." – Earl Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_1">
      <Text>"Ilmapiiri ilman radiota on kuuro maailma." [NEWLINE] - Ernest Yeboah</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_2">
      <Text>"Radio on mielen teatteri; televisio on ajatusten teatteri." [NEWLINE] - Steve Allen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_1">
      <Text>“Kemia on fysiikan likainen osa.” – Peter Reiss</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kemistit eivät yleensä änkytä. Olisi hyvin hankalaa, jos he niin tekisivät, sillä heidän täytyy joskus lausua sanoja kuten metyylietyyliamylofenylium." – Sir William Crookes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_1">
      <Text>"Autot eivät ole kehittyneet niin paljoa siitä asti kun olimme lapsia. Kun sen tiivistää, se on yhä kaasupolttomoottori." - Dana Brunetti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_2">
      <Text>"Olen aina pitänyt sisäpalotilamoottorin korvaamista hevosella hyvin synkkänä virstanpylväänä ihmiskunnan kehityksessä." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Totta kai, lentokoneet ovat nopeita ja taloudellisia, mutta voi miten paljon hauskaa olemme menettäneet ja kuinka paljon vapaa-aikaa olemme uhrautuneet tehokkuuden kilpajuoksussa." - Ginger Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Jos Jumala olisi todella tarkoittanut miesten lentävän, Hän tekisi lentokentälle pääsemisestä helpompaa." [NEWLINE] - George Winters</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Rakettitekniikkaa on myyttistetty paljon sen todelliseen vaikeuteen verrattuna." - John Carmack</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kun laukaiset rakettia, et todella lennä sitä rakettia. Olet vain roikkumassa siinä." - Michael P. Anderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Kouluttamattomalla rohkeudella ei ole käyttöä koulutettujen luotien edessä." [NEWLINE]– George Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Tavoittele kuuta. Jos epäonnistut, saatat osua tähteen." - W. Clement Stone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_1">
      <Text>"Parempi taistella jonkin puolesta kuin elää tyhjän vuoksi." - George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_2">
      <Text>"Sodankäynnin pääarvaamaton tekijä on ihmisen tahto." [NEWLINE]- B.H. Liddell Hart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Suurten runollisten aineiden hierarkiassa muovi esiintyy häpeällisenä materiaalina, joka on hukkunut kumin yli pursuavaan runsauteen ja metallin tasaiseen kovuuteen." – Roland Barthes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Mikään tässä maailmassa ei kestä ikuisesti. Paitsi ehkä muovi." - Patricia Dunn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_1">
      <Text>"Ihminen erehtyy, mutta todellisen sotkun aikaansaamiseksi tarvitset tietokoneen." - Paul R. Ehrlich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_2">
      <Text>”Hyvä asia tietokoneissa on se, että ne tekevät mitä niille sanotaan. Huono uutinen on se, että ne tekevät mitä niille sanotaan.” [NEWLINE] – Ted Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Jos jatkatte ydinasekilpailua, ainoastaan teette raunioista pomppivia." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Jätä atomi rauhaan." - E. Y. Harburg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"Tässä kulttuurissa on niin paljon muovia, että vinyyli leopardin iho on tulossa uhanalaiseksi synteettiseksi." – Lily Tomlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_2">
      <Text>"There may be no forgiveness for polyester. On this one matter, Satan and the Lord are in agreement.” [NEWLINE]– Joe Hill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_1">
      <Text>"Herra Watson... Tule tänne... Haluan nähdä sinut." - Alexander Graham Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_2">
      <Text>"Suurin yksittäinen ongelma kommunikaatiossa on harhaluulo siitä, että se on tapahtunut." [NEWLINE] - George Bernard Shaw</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_1">
      <Text>“Satelliitilla ei ole omaatuntoa.” [NEWLINE]– Edward R. Murrow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_2">
      <Text>"Tällä hetkellä maapallon ympärillä pyörii kolmekymmentäyksi satelliittia, joilla ei ole parempaa tekemistä kuin auttaa sinua löytämään tien ruokakauppaan." - Ed Burnette</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos et muuta suuntaa, saatat päätyä sinne, minne olet matkalla." [NEWLINE] - Lao Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_2">
      <Text>"Rakastan katsella kun äitini väittelee GPS:n kanssa matkalla kotiin." - Isabelle Fuhrman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_1">
      <Text>"Kun Jumala sanoi: 'Tulkoon valo', hän varmasti tarkoitti täydellisen koherenttia valoa." - Charles Townes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_2">
      <Text>"Olen suuri laseruskovainen - Uskon todella, että ne ovat tulevaisuuden aalto." - Courteney Cox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_1">
      <Text>"Kaikki aineelliset asiat näyttävät koostuvan kovista ja kiinteistä hiukkasista...jotka eri tavoin yhdistyvät ensimmäisessä luomisessa Älykkään Agentin neuvon mukaisesti." - Isaac Newton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_2">
      <Text>"On ilmeistä, että kun tiede kamppailee taivaan tuomiseksi maan päälle, jotkut miehet käyttävät sen materiaaleja helvetin rakentamiseen." - Herbert Hoover</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Sanoisin, että näkymättömyys olisi jonkinlainen hauska voima, jonka omistaminen antaisi mahdollisuuden nähdä, miltä tuntuu liikkua maailmassa ilman, että siihen kiinnitetään huomiota." - Kevin Bacon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Taiteessa ja unelmissa edetköön huolettomasti. Elämässä edetköön tasapainoisesti ja salaperäisesti." - Patti Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Robotiikka on ollut aina olemassa, se on ollut seuraava suuri juttu ikuisesti, ja se on niin jännittävää ja kiehtovaa, että on helppo innostua liikaa." – Colin Angle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Palaan pian."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos teknologia on muutoksen moottori, niin nanoteknologia on polttoaine ihmiskunnan tulevaisuudelle." [NEWLINE] - Natasha Vita-More</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Monet, monet säännöt alkoivat taipua nanoteknologian käsissä... Tämä tuotti paljon hyvää ja paljon pahaa." - Matt Spire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_1">
      <Text>"Ei ole mitään parempaa kuin unelma luomaan tulevaisuutta." - Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_2">
      <Text>"Vaikka tulevaisuus näyttää kaukaiselta, se todella alkaa juuri nyt." - Mattie Stepanek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_1">
      <Text>"Olen suuri fuusioteknologian kannattaja - 93 miljoonan mailin päästä. Aurinkomme tekee fuusiota todella hyvin ja ilmaiseksi. Maan päällä reaktoreissa ei niinkään." - Joe Romm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_2">
      <Text>"Kun katsomme yöllä ylöspäin ja katsomme tähtiä, kaikki mitä näemme loistaa kaukaisen ydinfuusion vuoksi." - Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_1">
      <Text>"Ei viisaus, vaan valta saa aikaan lain." – Thomas Hobbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_2">
      <Text>"Ihmisen ollessa parhaimmillaan hän on kaikista eläimistä jaloin; erossa laista ja oikeudesta hän on pahin." - Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Ilman käsityötaitoa inspiraatio on vain tuulenvireessä heiluva ruoko." – Johannes Brahms</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Taito ilman mielikuvitusta on käsityötä ja antaa meille monia hyödyllisiä esineitä, kuten pajukorisia piknik-koreja." - Tom Stoppard</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_1">
      <Text>"Jokainen kansakunta elää vaihtamalla." [NEWLINE] - Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_2">
      <Text>"Se on kaupan positiivinen puoli, luulen. Maailma sekoittuu yhteen." - Isabel Hoving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Rohkeus on olla ainoa, joka tietää että olet peloissasi." [NEWLINE] - Eversti David Hackworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"En aliarvioi sotilastiedon arvoa, mutta jos miehet tekevät sotaa orjallisen tottelevaisina säännöille, he epäonnistuvat." - Ulysses S. Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_1">
      <Text>"Vahva talous alkaa vahvasta ja hyvin koulutetusta työvoimasta." - Bill Owens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_2">
      <Text>"On yhtä tärkeää saada onnellinen ja sitoutunut työvoima kuin kannattavaa tulosta." - Vern Dosch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_1">
      <Text>"Katso menneisyyteen, sen muuttuvien valtakuntien nousuun ja tuhoon, ja voit ennustaa myös tulevaisuuden." - Marcus Aurelius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_2">
      <Text>"Ilmalaitteet olivat sellaisia ylellisyyksiä, jotka kaatoivat Rooman valtakunnan. Ilmastointilaitteiden avulla ikkunat suljettiin, eikä he kuulleet barbarien lähestymistä." - Garrison Keillor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_1">
      <Text>"Mystiikka on virhe sattumanvaraisen ja yksilöllisen symbolin luulemisessa universaaliksi." [NEWLINE] - Ralph Waldo Emerson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_2">
      <Text>"Pidän itseäni militanttina mystikkona. Olen täysin varma joistakin asioista, joita en aivan tiedä." – Rob Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_1">
      <Text>"Jos leipä on elämän ensimmäinen välttämättömyys, vapaa-aika on lähellä toisena." [NEWLINE] - Edward Bellamy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_2">
      <Text>“Ihmiset, jotka eivät löydä aikaa vapaa-ajalle, löytävät ennemmin tai myöhemmin aikaa sairastumiselle.” [NEWLINE] - John Wanamaker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_1">
      <Text>"Politiikka on mahdollisen ja saavutettavan taiteilua - seuraavaksi parhaan taidetta." [NEWLINE] - Otto von Bismarck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Jaa ja hallitse, hyvä motto. Yhdistä ja johda, vielä parempi." - Johann Wolfgang von Goethe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Runoilijat ovat olleet salaperäisen hiljaisia juustosta." - G. K. Chesterton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Koko maailma on näyttämö ja kaikki miehet ja naiset vain näyttelijöitä." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_1">
      <Text>"Jos tappaminen on luonnollista, miksi miehet joutuvat käymään koulutusta oppiakseen sen?" [NEWLINE] - Joan Baez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_2">
      <Text>"Ne jotka puuttuvat riitoihin, joutuvat usein pyyhkimään verisen nenän." - John Gay</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Haavoittumattomuus piilee puolustuksessa; mahdollisuus voittoon hyökkäyksessä." [NEWLINE] - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Puolustus on ylivoimainen vaurauteen nähden." [NEWLINE] - Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Olen kokenut joitain kauheita asioita elämässäni, joista osa ei oikeastaan tapahtunut." [NEWLINE]- Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Historia on menneisyyden tapahtumien versio, jonka ihmiset ovat päättäneet hyväksyä." [NEWLINE] - Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Meillä ei voi olla tarkkaa uskonnollista ajattelua ilman teologiaa aivan kuten emme voi olla tarkkoja mittauksia ja tähtitiedettä ilman matematiikkaa tai tarkkaa rautateollisuutta ilman kemiaa." - John Hall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Ihminen kärsii vain siksi, että hän ottaa vakavasti sen, minkä jumalat tekivät huvikseen." [NEWLINE] - Alan W. Watts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Hyvä laivasto ei ole provokaatio sotaan. Se on varmin rauhan takuu." – Theodore Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Merivoimilla on sekä perinne että tulevaisuus - ja katseemme suuntautuu ylpeydellä ja luottamuksella molempiin suuntiin." - Arleigh Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Demokratiassa äänesi lasketaan; feodalismissa äänesi lasketaan konttisi mukaan." [NEWLINE] - Mogens Jallberg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Feodaalismin edetessä rautapanssarin valmistus kasvoi, kunnes lopulta taistelija muistutti vyötiäistä." - John Boyle O'Reilly</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"Kaikki on papereita ja lomakkeita, koko virkakoneisto on kuin paperilinnoitus, jossa on lomakkeita ja byrokratiaa." - Alexander Ostrovsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Veronmaksaja - se on henkilö, joka työskentelee liittovaltion hallituksessa, mutta ei tarvitse käydä virkamieskokeessa." - Ronald Reagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_1">
      <Text>"Rauhan aikana ryöstävät sinua palkkasoturit; sodan aikana vihollisesi." [NEWLINE] - Niccolo Machiavelli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_2">
      <Text>"Olemalla palkkasoturi, kuitenkin... Hei, me menemme vain sinne, missä on rahaa ja ongelmia." – Howard Tayler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_1">
      <Text>"Kaikki mikä kiiltää ei ole kultaa; usein olet kuullut sen sanottavan." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_2">
      <Text>"On olemassa hyvin rehellisiä ihmisiä, jotka eivät ajattele saaneensa hyvää kauppaa elleivät ole huijanneet kauppiasta." – Anatole France</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_1">
      <Text>"Jokaisen miehen tulisi opettaa poikansa jokin hyödyllinen ammatti tai ammattiala, jotta näinä aikoina, jolloin kohtalo vaihtelee... heillä olisi jotain konkreettista, mihin turvautua." - Phineas T. Barnum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_2">
      <Text>"Et voi vain lähteä pidättämään Varaskillan jäseniä. Tarkoitan, olisimme siinä koko päivän!" - Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Päätän tämän kuninkaiden vallasta käsittelevän asian jumaluuden aksioomalla: Joka epäilee mitä Jumala voi tehdä, se on jumalanpilkkaa... niin myös on kapinallista epäillä mitä kuningas voi tehdä." - Kuningas Jaakko I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Kuulkaa, outoja naisia, jotka makaa lammikoissa jakamassa miekkoja, ei voi olla perusta hallitusjärjestelmälle... Et voi odottaa käyttäväsi ylimpää valtaa vain siksi, että joku vedenalainen kummajainen heitti sinulle miekan!" - Monty Python</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_1">
      <Text>"Päivä, jona lopetamme tutkimisen, on päivä, jolloin sitoudumme elämään pysähtyneessä maailmassa, jonka uteliaisuus on tyhjä ja unelmaton." - Neil deGrasse Tyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_2">
      <Text>"Emme lopeta tutkimista, ja kaiken tutkimisemme lopussa on saapua sinne, mistä aloitimme ja tuntea paikka ensimmäistä kertaa." - T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Ihmisyyden neljä ominaisuutta ovat uteliaisuus, vapaa mieli, usko hyvään makuun ja usko ihmiskuntaan." - E.M. Forster</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Sinun ei pidä menettää uskoa ihmiskuntaan. Ihmiskunta on kuin valtameri; jos muutamat sen pisaroista ovat likaisia, valtameri ei muutu likaiseksi." - Mahatma Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"Diplomatiassa on kaksi ongelmanlaatua: pieniä ja suuria. Pienet häviävät itsestään, ja suuriin et pysty tekemään mitään." - Patrick McGuinness</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Diplomaatti on mies, joka aina muistaa naisen syntymäpäivän mutta ei muista hänen ikäänsä." - Robert Frost</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_1">
      <Text>"En halua sitoutua taivaaseen tai helvettiin, näetkö, minulla on ystäviä molemmissa paikoissa." [NEWLINE] - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_2">
      <Text>"Modernin sivilisaation kolme suurta elementtiä: ruutijauhe, painotaito ja protestanttinen uskonto." [NEWLINE] - Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_1">
      <Text>"Markkinataloudessa yksilöllä on kuitenkin jonkin verran mahdollisuutta paeta valtion vallasta." - Peter Berger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_2">
      <Text>"Nähtyäni ei-markkinatalouden ymmärsin yhtäkkiä paljon paremmin, mikä minua viehättää markkinataloudessa." - Esther Dyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Uudet mielipiteet herättävät aina epäilyksiä ja yleensä vastustusta pelkästään sen vuoksi, että ne eivät ole vielä yleisiä." - John Locke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä tahansa on vastoin luontoa, on vastoin järkeä, ja mikä tahansa on vastoin järkeä, on absurdi." - Baruch Spinoza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Muista, että politiikka, kolonialismi, imperialismi ja sota ovat myös peräisin ihmisaivoista." – Vilayanur Ramachandran</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Kolonialismi. Järjen vallan pakotettu levittäminen. Mutta kuka levittää sen siirtomaavallan harjoittajien joukossa?" - Anthony Burgess</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Parannus tekee suoria teitä; mutta parantamattomat mutkittelevat tiet ovat nerojen teitä." - William Blake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Yleinen virhe, jonka ihmiset tekevät yrittäessään suunnitella jotain täysin varmasti toimivaa, on aliarvioida täysin hölmöjen oveluutta." - Douglas Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Se on nationalismi, joka synnyttää kansakuntia, eikä päinvastoin." - Ernest Gellner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Ihmisen luonto, joka ilmenee heimoutumisena ja kansallismielisyytenä, tarjoaa ihmiskehityksen koneiston moottorin." - Arthur Keith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_1">
      <Text>"Ooppera on sitä, kun tyyppi saa puukon selkäänsä ja sen sijaan että hän vuotaisi verta, hän laulaa." - Robert Benchley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_2">
      <Text>“Se [baletti] heijastaa hauraanlaista voimaa ja tietynlaista joustamatonta tarkkuutta.” [NEWLINE] - Ayn Rand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Jos olisin ollut läsnä luomisen hetkellä, olisin antanut hyödyllisiä vihjeitä universumin parempaan järjestämiseen." - Nelson Algren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Kaikissa luonnontieteiden töissä me löydämme jatkuvasti yksityiskohtia eläinten ihmeellisestä sopeutumisesta niiden ruokaan, tapoihin ja paikkoihin, joissa niitä tavataan." - Alfred Wallace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_1">
      <Text>"Sota on helvettiä." [NEWLINE] - William Tecumseh Sherman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_2">
      <Text>"Ymmärrän vain ystävyyden tai poltetun maan taktiikan." - Roger Ailes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"On teollinen vallankumous ja kaupunkien kasvu, jotka johtivat anonymiteetin tunteeseen." – Vint Cerf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Mikä minua viehättää kaupungeissa on se, että kaikki on kuninkaallisen suurta, sekä kauneus että rumuus." - Joseph Brodsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_1">
      <Text>“The inherent vice of capitalism is the unequal sharing of blessings; the inherent virtue of socialism is the equal sharing of miseries.” [NEWLINE]– Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Yritä aina hankkiutua rahan lähelle, sillä jos hankkiudut tarpeeksi pitkään, jotain siitä voi tarttua sinuunkin." - Damon Runyon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_1">
      <Text>"Vesi ja ilma, kaksi välttämätöntä elementtiä, joista elämä riippuu, ovat muuttuneet maailmanlaajuisiksi roskakoreiksi." – Jacques Yves Cousteau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_2">
      <Text>"Sademetsien tuhoaminen taloudellisen hyödyn vuoksi on kuin renessanssimaalauksen polttaminen ruoanlaittoa varten." - Edward Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Massamedian vaikutus ei ole herättää uskoa, vaan ylläpitää riippuvuuden koneistoa." [NEWLINE] - Christopher Lasch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Jos et lue sanomalehtiä, olet tietämätön. Jos luet sanomalehtiä, olet harhautunut." [NEWLINE]-Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Kun he valmistautuvat sotaan, voimalla hallitsevat puhuvat runsaimmin rauhasta, kunnes he ovat saattaneet mobilisointiprosessin päätökseen." – Stefan Zweig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Jotta saataisiin ihmiset liikkeelle, hallitusten täytyy luoda vihollisia... jos heillä ei ole todellista vihollista, he keksivät sellaisen mobilisoidakseen meidät." - Nhat Hanh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_1">
      <Text>"Atomivoiman vapauttaminen on muuttanut kaiken paitsi ajattelutapamme... tämän ongelman ratkaisu löytyy ihmiskunnan sydämestä. Jos olisin tiennyt, olisin tullut kellokorjaajaksi." - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_2">
      <Text>"Ydinaikakauden lapset, uskon, heikentyivät rakkauden kyvyssään. On vaikea rakastaa, kun odotat iskua." - Martin Amis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"On osoitettu, että mikään järjestelmä, ei edes kaikkein epäinhimillisin, voi jatkaa olemassaoloaan ilman ideologiaa." - Joe Slovo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Hitaasti, ideat johtavat ideologiaan, joka johtaa politiikkaan, joka johtaa toimiin." - Nandan Nilekani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Miksi naista tulisi kohdella eri tavalla? Naisten äänioikeus tulee onnistumaan, huolimatta tästä surullisesta partisaanivastustuksesta." - Victoria Woodhull</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Miehet, heidän oikeutensa, eikä mitään muuta; naiset, heidän oikeutensa, eikä vähempää." - Susan B. Anthony</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Vain pöyhkeilijät ja eliitti voivat olla houkuteltuja totalitarismin henkisestä liikkeestä. Massat on voitettava propagandalla." – Hannah Arendt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Minkä tahansa ideologian lopullinen päämäärä on totalitarismi." - Tom Robbins</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_1">
      <Text>"On olemassa luokkasotaa, mutta se on minun luokkani, rikkaan luokan, joka käy sotaa... ja me voitamme." - Warren Buffett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_2">
      <Text>"Luokkataistelu johtaa välttämättä proletariaatin diktatuuriin." [NEWLINE] - Karl Marx</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_1">
      <Text>"Liettuasta Itämereen ja Adrianmeren Triesteen asti rautaesirippu on laskeutunut mantereen yli." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_2">
      <Text>"Kylmä sota ei ole sulamassa; se palaa kuoleman kuumuudessa." - Richard Nixon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos voittaminen ei ole kaikki kaikessa, miksi he sitten pitävät pistelaskua?" - Vince Lombardi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_2">
      <Text>"Urheilu ei rakenna luonnetta. Se paljastaa sen." [NEWLINE]- Heywood Broun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Ihmiset ilman menneisyyden historian, alkuperän ja kulttuurin tuntemusta ovat kuin juuristaan vailla oleva puu." - Marcus Garvey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Et kompastu kulttuuriperintöösi. Se on siellä, odottaen vain tutkimista ja jakamista." - Robbie Robertson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Hyvin suunniteltu ja väkivaltaisesti toteutettu suunnitelma nyt on paljon parempi kuin täydellinen suunnitelma ensi viikolla toteutettuna." - George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Älä välitä kikkailuista, mene suoraan heitä kohti." - Horatio Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_1">
      <Text>"Me valitsemme mennä kuuhun tällä vuosikymmenellä ja tehdä muita asioita, ei siksi että ne ovat helppoja, vaan siksi että ne ovat vaikeita." - John F. Kennedy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_2">
      <Text>"NASA käytti miljoonia dollareita keksien pallokärkikynän, jotta he voisivat kirjoittaa avaruudessa. Venäläiset käyttivät lyijykynää." - Will Chabot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"On sanottu, että globalisaation vastustaminen on kuin painovoiman lakien vastustamista." - Kofi Annan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Jonain päivänä ei ole rajoja, ei rajoituksia, ei lippuja eikä maita ja ainoa passi on sydän." - Carlos Santana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Mistä kaikista tärkeistä tyhjänpäiväisyyksistäni kertoisin sinulle ensimmäiseksi?" - Jane Austen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Häiriintynyt häiriöstä häiriöllä!" - T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_1">
      <Text>"Et voi koskaan suunnitella tulevaisuutta menneisyyden perusteella." -Edmund Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_2">
      <Text>"En koskaan ajattele tulevaisuutta. Se tulee tarpeeksi pian." - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_1_QUOTE">
      <Text>Hän on kuin salamanisku jalomielisille vuorille,[NEWLINE]kotka kaikkien lintujen joukossa, leijona villipetojen parissa,[NEWLINE]kuolema inhimillisessä muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_2_QUOTE">
      <Text>Oi sydämeni, tyydy nyt epäilyksiesi totuuteen. Tiedä nyt isäni kuolemasta ja ole hetken rauhallinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_1_QUOTE">
      <Text>Älköön minun siis kuolkoon kunniattomasti ja taistelutta, vaan antakaa minun ensin tehdä jotain suurta, josta kerrotaan ihmisten kesken jälkikäteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_2_QUOTE">
      <Text>Ystävä, jolla on ymmärtävä sydän, on yhtä arvokas kuin veli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_1_QUOTE">
      <Text>Pidin kourallisen hiekkaa ja näytin sen hänelle pyytäen yhtä monta vuotta kuin pinoon mahtui. Hölmö minä! Unohdin pyytää niitä nuoruusvuosiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_2_QUOTE">
      <Text>Sattuma on kaikkivoipa. Heitä aina onkisi; lampareesta, josta vähiten odotat, löydät kalan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_1_QUOTE">
      <Text>Valosta tuli valoa ja pimeydestä tuli pimeyttä, mutta mistä ne ilmestyivät? Yin ja yang yhdistyvät luodakseen kaiken, mutta kumpi on lähde ja kumpi syntyi siitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_2_QUOTE">
      <Text>Aika kulkee eteenpäin tauotta,[NEWLINE]Vuodenajat vaihtuvat keväästä syksyyn.[NEWLINE]Kun katselen ympärilleni vihreän haalistuessa,[NEWLINE]Pelkään nuoruuteni päättyvän auringon laskiessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_1_QUOTE">
      <Text>Ritarimme oli, mies kunnioitettava,[NEWLINE]Ja siitä lähtien, kun hän ensimmäisen kerran lähti[NEWLINE]Ratsastamaan, hän rakasti ritariutta,[NEWLINE]Totta ja kunniaa, vapautta ja kohteliaisuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_2_QUOTE">
      <Text>Jos olisin se, joka voi tuottaa sinulle iloa,[NEWLINE]Jokaisen kärsimyksen jälkeen saat palautuksen onnesta';[NEWLINE]Ja hän otti hänet syliinsä ja suuteli häntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_1_QUOTE">
      <Text>Kukat ympäröivät minua, yksin juomani kanssa,[NEWLINE]itselleni kaadan, ei toveria liittymään seuraani.[NEWLINE]Nostan lasini ja malja täyden kuun kunniaksi,[NEWLINE]Joka varjoni kanssa meidät kolmeksi tekee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_2_QUOTE">
      <Text>Minä viuhkailen itseäni tässä raukeassa helteessä,[NEWLINE]Metsä kutsuu riisumaan kaiken yltä.[NEWLINE]Ripustan huppuni kallioiselle pengermälle,[NEWLINE]Pääni paljastuneena kylven tuoksuavassa ilmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_1_QUOTE">
      <Text>Pienenä poikana veljeni Nobunori opiskeli kiinalaisia klassikoita, ja minä istuin usein kuuntelemassa hänen oppituntejaan. Huomasin, että vaikka hän joskus taistelikin ymmärtääkseen tai muistaakseen kohtia, minä löysin ne hämmästyttävän helposti. Isäni, joka oli itsekin sivistynyt mies, valitteli usein tätä tosiasiaa ja sanoi: "Voi harmi. Olisitpa syntynyt mieheksi!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_2_QUOTE">
      <Text>Uusi ruoho, et tiedä edes mistä itää ja kasvaa. Kuinka voisin minä, kastepisara, kadota ilmaan jättäen sinut yksin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_1_QUOTE">
      <Text>Tämän huoneen ulkopuolella oli käytävä keisarin makuuhuoneeseen, jonka seinät olivat mustaa jaspista ja lattia mustaa marmoria; katto oli helmiäisestä, ja siinä oli kuvattuna kuukausi ja tähtiä valkoisista timanteista, ja hänen sänkynsä oli tehty timanteista ja karbunkkeleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_2_QUOTE">
      <Text>On tiedossa, että ihmisellä on viisi ulkoista aistia, ja jokainen aisti on tietämätön muista; sillä nenä ei tiedä mitä silmät näkevät, eikä silmät tiedä mitä korvat kuulevat, eivätkä korvat tiedä mitä kieli maistaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_1_QUOTE">
      <Text>Epäile jos haluat, mutta totuus on se, mitä olen kertonut, ja se lepää ikuisesti valheiden päällä kuin öljy veden päällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_2_QUOTE">
      <Text>Ja ollessaan iloisia ja nuoria, he eivät jättäneet väliin mitään tilaisuuksia kuulla kaupungin kauniista neidoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_1_QUOTE">
      <Text>Siksi on tärkeää huomata, että miehet on joko houkuteltava tai tuhottava. He kostavat pienet rikkomukset, mutta vakavampiin he eivät pysty; siksi miehelle aiheutettavan vahingon on oltava sellainen, että ei synny pelkoa kostosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_2_QUOTE">
      <Text>On välttämätöntä sille, joka perustaa tasavallan ja asettaa sen lakeja, olettaa kaikkien miesten olevan pahoja ja aina valmiita käyttämään pahuutta sielussaan aina kun heillä on mahdollisuus...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_1_QUOTE">
      <Text>Vanno ei kuun kautta, tuo muuttuva kuun kiertorata,[NEWLINE]Joka kuukausittain vaihtaa kiertokulkuaan,[NEWLINE]Muutoin rakkautesi voi osoittautua yhtä muuttuvaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_2_QUOTE">
      <Text>Olla vai olla olematta? Siinä pulma—[NEWLINE]Onko jaloa kärsiä mielen sisällä[NEWLINE]Kohtalon kurjia iskuja ja nuolia,[NEWLINE]Vai nostaa aseet vastaan meren hyökyihin,[NEWLINE]Ja vastustaen niitä, saada ne päätökseen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_1_QUOTE">
      <Text>Ja koska hän oli niin kaunis, he kutsuivat häntä Prinsessa Kultakutraksi; hänen hiuksensa olivat hienommat kuin kulta, ihmeen vaaleat, ja ne putosivat kiharoina hänen jalkoihinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_2_QUOTE">
      <Text>"Jos olisitte niin ystävällinen ja anteliaisuutta osoittava, että vapauttaisitte minut," delfiini jatkoi, "niin minä tulevaisuudessa suoritan todellisia palveluksia teille, joita ette tule katumaan hyvyyttänne."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_1_QUOTE">
      <Text>Unelmat, unelmat! Minne olette menneet? Kuinka ihania te olitte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_2_QUOTE">
      <Text>Kuin virkavuosia elänyt tuomari,[NEWLINE]Hän tarkastelee tyynesti oikeamielisiä[NEWLINE]Ja epäoikeudenmukaisia, välinpitämättömänä hän huomaa[NEWLINE]Pahan ja hyvän, eikä tunne vihaa eikä sääliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_1_QUOTE">
      <Text>"Pahikset!" huusin, "älkää enää teeskennelkö! Myönnän teon! -- repikää lankut ylös! Täällä, täällä! -- Se on hänen kauhean sydämensä syke!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_2_QUOTE">
      <Text>Kun nyökkäilin melkein uinailevana, yhtäkkiä tuli naputus,[NEWLINE]Ikään kuin joku naputtelisi hiljaa, naputtaen kamarini ovea.[NEWLINE]"'Joku vieras se on", mutisin, "joka naputtaa kamarini ovea-[NEWLINE] Vain tämä eikä mitään muuta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_1_QUOTE">
      <Text>"Naisen mielikuvitus on hyvin nopea; se hyppää ihailusta rakkauteen, rakkaudesta avioliittoon hetkessä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_2_QUOTE">
      <Text>Tunne oma onnellisuutesi. Et halua mitään muuta kuin kärsivällisyyttä - tai anna sille kiinnostavampi nimi, kutsu sitä toivoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_1_QUOTE">
      <Text>Kun luotat itseesi, tiedät miten elää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_2_QUOTE">
      <Text>"Ihmisrotu on yksitoikkoinen asia. Useimmat ihmiset viettävät suurimman osan ajastaan työskennellen elääkseen, ja se vähäinen vapaus, joka heille jää, täyttää heidät pelolla, joten he etsivät kaikin mahdollisin keinoin päästäkseen siitä eroon."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_1_QUOTE">
      <Text>Näin hirviön - onnettoman hirviön, jonka olin luonut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_2_QUOTE">
      <Text>Tämä älykkyys toi meidät takaisin paratiisin mahdollisuudesta, joka oli luvattu sata tuhatta vuotta sitten, nykyisen maan päällä olevaan kipuun ja kärsimykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_1_QUOTE">
      <Text>Jokainen elämä on monia päiviä, päivä päivältä. Kävelemme läpi itsemme, tavaten rosvoja, aaveita, jättiläisiä, vanhoja miehiä, nuoria miehiä, vaimoja, leskiä, lankoja. Mutta aina tapaamme itsemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_2_QUOTE">
      <Text>Yksi kerrallaan he kaikki muuttuivat varjoiksi. On parempi astua rohkeasti toiseen maailmaan jonkin intohimon täydessä loistossa kuin kuihtua ja lakastua surullisesti iän myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_1_QUOTE">
      <Text>Linnun lento alas käveli—[NEWLINE]Hän ei tiennyt minun nähneen—[NEWLINE]Hän puraisi maakostia kahtia[NEWLINE]Ja söi sen raakana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_2_QUOTE">
      <Text>Menestys maistuu makeimmalta niille,[NEWLINE]Jotka eivät koskaan menesty.[NEWLINE]Hunajan ymmärtäminen[NEWLINE]Vaatii kovimman tarpeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_1_QUOTE">
      <Text>"Pierre oli oikeassa sanoessaan, että täytyy uskoa onnellisuuden mahdollisuuteen voidakseen olla onnellinen, ja uskon nyt siihen. Kuolleet saavat haudata kuolleet, mutta niin kauan kuin olen elossa, minun täytyy elää ja olla onnellinen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_2_QUOTE">
      <Text>Kaikki maailman tytöt jaettiin kahteen luokkaan: yhteen luokkaan kuuluivat kaikki maailman tytöt paitsi hän, ja heillä oli kaikki tavalliset inhimilliset tunteet ja he olivat hyvin tavallisia tyttöjä; kun taas toinen luokka - hän yksin - ei ollut heikkouksia ja oli ylempiarvoinen kaikelle inhimillisyydelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_1_QUOTE">
      <Text>"Jim sanoi, että mehiläiset eivät pistäisi idiootteja, mutta en uskonut sitä, koska olen itse kokeillut monta kertaa ja ne eivät ole pistäneet minua."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_2_QUOTE">
      <Text>Hän oli löytänyt suuren ihmistoiminnan lain, ilman että tiesi siitä: nimittäin, että miehen tai pojan tekemiseksi himoitsemaan jotakin, on tarpeen vain tehdä asia vaikeaksi saavuttaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_1_QUOTE">
      <Text>Amory Blaine peri äidiltään kaikki ominaisuudet, lukuun ottamatta muutamia sanoinkuvaamattomia erityispiirteitä, jotka tekivät hänestä merkityksellisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_2_QUOTE">
      <Text>Hän oli häikäisevä - valaistunut; hänen kauneutensa ymmärtäminen yhdellä vilkaisulla oli tuskaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_1_QUOTE">
      <Text>Kukaan ei olisi uskonut 1800-luvun lopulla, että tätä maailmaa tarkkaillaan tarkasti ja huolellisesti ihmistä älykkäämpien, mutta yhtä kuolevaisten olentojen toimesta...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_2_QUOTE">
      <Text>Todella yksinkertainen oli selitykseni, ja tarpeeksi uskottava - kuten monet väärät teoriat ovatkin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_1_QUOTE">
      <Text>Olen halukas palvelemaan maatani, mutta kunnioitukseni annan Oikeudelle, joka on paljon suurempi kuin maani. Palvella maatani jumalana on tuottaa sille kirous.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_2_QUOTE">
      <Text>Jos joku vaeltaja, joka on lähtenyt kotoaan, tulee tänne katsomaan yötä ja kuuntelemaan pään alaspäin pimeyden kohinaa, kuka siellä on kuiskaamassa elämän salaisuuksia hänen korvaansa, jos minä, sulkiessani ovet, yritän vapautua kuolevaisista siteistä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_1_QUOTE">
      <Text>Rakas neiti Glory, robotit eivät ole ihmisiä. Mekaanisesti he ovat täydellisempiä kuin me, heillä on uskomaton rationaalinen älykkyys, mutta heillä ei ole sielua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_2_QUOTE">
      <Text>Suuri Muurahaisten Jumala, sinä olet antanut voiton vallita! Nimitän sinut täten everstiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SUN_TZU_QUOTE">
      <Text>Voitokkaat soturit voittavat ensin ja menevät sitten sotaan, kun taas voitettujen soturien täytyy mennä sotaan ensin ja yrittää sitten voittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_QUOTE">
      <Text>"Näiden pyramidien huipuilta neljä vuosituhatta katsoo meitä alaspäin." - Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_QUOTE">
      <Text>"Petra on upea esimerkki ihmisen taidoista muuttaa hedelmätön kallio majesteettiseksi ihmeeksi." – Edward Dawson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_QUOTE">
      <Text>"Kirkko ja valtio, sielu ja ruumis, Jumala ja ihminen, ovat kaikki yhtä Mont Saint Michelissä, ja kaikkien tehtävänä on taistella, kukin omalla tavallaan, tai seisoa vartiossa toistensa puolesta." - Henry Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_QUOTE">
      <Text>"Myös Iso pallokenttä on hyvin vaikuttava. Olisin halunnut nähdä pelin, vaikka lopetus kuulostaa melko väkivaltaiselta. Uskon, että oli turvallisempaa olla katsoja." - IslaDeb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_QUOTE">
      <Text>"Voitko kuvitella yrittäväsi puhua kuudelle sadalle ihmiselle auttamaan sinua vetämään 50 tonnin kiveä 18 mailin matkan maaseudun halki ja nostamaan se pystyasentoon, ja sitten sanovasi, 'Oikein, kaverit! Toinen kaksikymmentä tällaista... ja sitten voimme juhlia!'" - Bill Bryson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_QUOTE">
      <Text>"Hyppäsin nopean laivan kannelle delfiinin muodossa, rukoilkaa minua Apollon Delphiniukseksi; myös alttaria itseään kutsutaan ikuisesti Delphiniukseksi ja se on ikuisesti valvottu." - Homer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>"Maailmassa oli seitsemän ihmettä, mutta voidaan sanoa, että Terrakottasoturien löytö on kahdeksas ihme maailmassa." - Jacques Chirac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>"Kaikki täällä näyttää laskelmoituneen herättämään ystävällisiä ja onnellisia tunteita, sillä kaikki on herkkää ja kaunista." - Washington Irving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_QUOTE">
      <Text>"Niinpä veistos palvelee antaakseen ihmisille yhden ajatuksen - 'Kaikki on Jumalan käsissä'." - Sergey Semenov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_QUOTE">
      <Text>"Ensimmäisellä kerralla kun astuin Potalan palatsin katolle, tunsin - enemmän kuin koskaan ennen tai sen jälkeen - että astuisin oman olemukseni katolle: jollekin tietoisuuden ulottuvuudelle, jossa en ollut koskaan ennen käynyt." - Pico Iyer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_QUOTE">
      <Text>"Nousu korkeimpaan kerrokseen tapahtuu portaita pitkin ja niiden vieressä on vesimoottoreita, joiden avulla erityistarkoitusta varten nimetyt henkilöt jatkuvasti nostavat vettä Eufratista puutarhaan." - Strabo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_QUOTE">
      <Text>"Koko palatsikompleksi on rakennettu keskusakselin varaan, maailman akselin, kaikki neljään ilmansuuntaan ulottuvat rakennukset ripustuvat tälle keskipisteelle, jota nämä palatsit edustavat." - Jeffrey Riegel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_QUOTE">
      <Text>"Museot ovat kulttuurin puolesta käytävän taistelun etulinjassa, hyvän ja pahan välisessä kamppailussa - joka tapauksessa, taistelussa latteuksia ja primitiivisyyttä vastaan." - Mikhail Piotrovsky, valtion Eremitaasin johtaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_QUOTE">
      <Text>"Minun pitäisi olla kateellinen tornille. Se on kuuluisampi kuin minä." - Gustave Eiffel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_QUOTE">
      <Text>"Rhodesilla oli pystytetty 70 kyynärän korkuinen Kolossi, joka esitti aurinkoa... taiteilija käytti siihen niin paljon pronssia, että kaivoksissa pelättiin sen aiheuttavan niukkuuden." - Filon Byzantionilainen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_QUOTE">
      <Text>"Tämä majakka oli kaikkien silmien keskipiste." - Henry David Thoreau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_QUOTE">
      <Text>"Ooppera alkaa kauan ennen kuin verho nousee ja päättyy kauan sen jälkeen kun se on laskenut. Se alkaa mielikuvituksessani, siitä tulee elämäni ja se pysyy osana elämääni kauan sen jälkeen kun olen jättänyt oopperatalon." - Maria Callas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_QUOTE">
      <Text>"Kuningas Salomo antoi Kuningatar Saballe kaiken minkä tämä halusi ja pyysi; sen lisäksi mitä hän oli antanut hänelle kuninkaallisesta anteliaisuudestaan. Joten Saban kuningatar kääntyi ja palasi omaan maahansa, hän ja hänen palvelijansa." - 1. Kuninkaiden kirja, 10:13</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_QUOTE">
      <Text>"Älä katso isoa kelloa; tee mitä se tekee. Jatka eteenpäin." - Sam Levenson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_QUOTE">
      <Text>"Kun Colosseum seisoo, Rooma seisoo; kun Colosseum kaatuu, Rooma kaatuu; kun Rooma kaatuu, maailma kaatuu." - Pyhä Bede</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_QUOTE">
      <Text>"Koko historian aikana vain kolme ihmistä onnistui hiljentämään Maracana-stadionin: paavi, Frank Sinatra ja minä." - Alcides Ghiggia, uruguaylainen jalkapalloilija</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_QUOTE">
      <Text>"Venetsian yhteisöllä on asevarastossaan seuraava kirjoitus: 'Onnellinen on se kaupunki, joka rauhan aikana ajattelee sotaa'." - Robert Burton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_QUOTE">
      <Text>"Saksan teollinen keskus lakkasi käytännössä toimimasta. Harva työskenteli; harva asia toimi. Ruhron alueen väestö... piti tukea maan muun osan toimesta." - Adam Fergusson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>Intian Biharin osavaltion pölyisellä ja vilkkaalla nurkalla sijaitsee maaginen paikka, jota voisi pitää buddhalaisuuden keskuksena. - Kävijän opas, Bodh Gaya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_QUOTE">
      <Text>"Se on kaunis ja tärkeä monumentti ja kansainvälinen, monikulttuurinen aarre... Ellei sitä voida jakaa molempien uskontojen välillä harmoniassa – mikä olisi hieno idea – sen tulisi pysyä maallikkorakennuksena, joka kunnioittaa molempia uskontoja, jotka ovat tehneet siitä kauniin." - Ljubo Vujovic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_QUOTE">
      <Text>"Voimme kulkea Alexandrian kirjaston paisuneiden hyllyjen välissä, missä kaikki mielikuvitus ja tieto ovat koottuina; voimme tunnistaa sen tuhoamisessa varoituksen siitä, että kaikki mitä keräämme, tulee menetetyksi." - Alberto Manguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_QUOTE">
      <Text>"Viisaat miehet Oxfordin yliopistossa... Tietävät kaiken mitä tiedettävissä on. Mutta heistä kukaan ei tiedä puolta siitä mitä älykäs Herra Rupikonna tietää!" - Kenneth Grahame</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATER_QUOTE">
      <Text>"Bolshoi-baletti on mielikuvituksen universumi, taianomainen ja lumoava paikka, kauneuden ja romantiikan tyyssija. Sen monet maailmat värähtelevät sulokkaan tanssin, loistavan musiikin ja ylellisten pukujen tahdissa." - Trudy Garfunkel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>"Ei ole bisnestä kuten showbisnes." - Irving Berlinin 'Annie Get Your Gun'</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>