<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_TITLE">
      <Text>जूलियस सीज़र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_QUOTE">
      <Text>मैं आया, मैं देखा, मैं जीत गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सभी भविष्य के तानाशाहों के लिए टेम्पलेट, जूलियस सीज़र एक सैन्य व्यक्ति थे जिन्होंने स्थापित ओलिगार्की के खिलाफ शक्ति का रास्ता बनाने के रूप में सामान्य जनता और सैन्य का समर्थन विकसित किया। उनकी उभरती हुई शक्ति रोमन गणराज्य के अंत को चिह्नित करती थी और साम्राज्य की शुरुआत हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जियोलिया ज्यादातर पेट्रिशियन परिवारों के हिसाब से नहीं थे, भले ही उनकी देवी वेनस के साथ जुड़े उत्पत्ति के दावे हों। वे समय से दूर के अवसर में महान (अर्थात पेट्रिशियन, फी सॉप टू प्लेबियन) के रैंक में उठाए गए थे, लेकिन रोमन गणराज्य में वे एक छोटा सा नोट थे। जूलियस सीज़र की कहानी उस समय शुरू हुई जब वह 85 ईसा पूर्व में परिवार के मुखिया बना और तुरंत ही उनका निशाना बन गया जब सीज़र के रिश्तेदार, गायस मारियस, और लुसियस सुल्ला के बीच हुए खूनी नागरिक युद्ध की जीत के नए विजेता ने उसे लकड़हारा दिया। सीज़र ने अपने परिवार की थोड़ी सी विरासत और जुपिटर के पुरोहित के रूप में सेवा करने की क्षमता भी खो दी। जब सीज़र के पास बहुत कम था, तो उन्होंने सैन्य में चले गए। यह चुनाव जबरदस्त साबित हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अपने सैन्य करियर की शुरुआती दिनों में, सीज़र एजीयन सागर पर किसी समुद्री डाकू समूह द्वारा अपहरण किया गया था। उन्होंने उन लोगों से दोस्ती की और उन्हें यह प्रोत्साहित किया कि वे उससे ज्यादा पैसे मांगें, मजाकिया तौर पर यह कहकर कि जब वह मुक्त होगा, तब वह उन्हें खोजकर नष्ट कर देगा। वे उनकी सलाह मान ली और उसके अंत में, वह तुरंत अपनी धमकी पूरी कर दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अपनी प्रारंभिक करियर में, सीज़र सांसदों के भ्रष्टाचार के विरोधी और सैन्य के पसंदीदा के रूप में नोट किया गया था। जब वह रैंक में आगे बढ़ता गया, 59 ईसा पूर्व में कंसुल का चयन जीतकर और "त्रिविमिरेट" के सदस्य बनकर, सीज़र सामान्य जनता की प्रियता हासिल करता गया, भूमि वितरण को बलपूर्वक बदलता था और जब विवाद उत्पन्न होते थे, अपने सैनिकों के साथ शासन के विरोधियों को धमकाता था। इससे उसे दुश्मन मिल गए थे और उसने अपने आप को प्रतिशोध से बचाने के लिए खंडवारी की फिसली की गवर्नरशिप हासिल की। यह कदम भी उसके भविष्य को आकार देने के लिए था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>युद्ध अवसर का अर्थ था। सीजर ने गैलिक युद्ध में अम्बिओरिक्स सहित गैलिक बलों के खिलाफ निरंतर दबाव डाला। लेकिन जब वह दूर था, तब सीजर के विरोधी लोग उसकी समर्थन में अनियमितताओं को उठाकर उनका खंडन करने के लिए बदल रहे थे। सीजर के एक बार के साथ बने हुए सहयोगी पोंपी ने सिंगल नियंत्रण अभिग्रहण किया और सेनेटरों ने दोनों लोगों को सशस्त्र बंदोबस्त करने के लिए उकसाया, जिससे कि वे एक कानूनी आदेश को फिर से स्थापित कर सकें। कोई भी नहीं करता था। और बुरा हाल है, सीजर ने अपनी विजयी लेजनों को गॉल से रोम की ओर ले जाना शुरू कर दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>और यहाँ नदी रूबिकॉन थी। रोम में सक्रिय सेनाएं निषिद्ध थीं, और महानदी को पार करना एक शत्रुतापूर्ण कार्रवाई का संकेत था। सीज़र ने इस में ठहराव देने से पहले ठहराव लिया - alea icata est - दांव बैठा है। उन्होंने नदी पार की और इतिहास का मार्ग बदल दिया। नागरिक युद्ध तब फूटा, लेकिन सीज़र की सैन्य योजना ने उनके प्रतिद्वंद्वी पोंपी को पराजित कर दिया, जिससे वह इटली से बाहर भाग गया और स्पेन और यूनान में चला गया। रोम लौटकर, सीज़र को अधिकारिता नियुक्त किया गया। यह एक ऐसी चाल थी जिसे बाद में तानाशाह नकल करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>शक्ति को संयोजित करना अगला कदम था। चालाकी और धमकी के मिश्रण के साथ, सीज़र सेनेट को शांत कर दिया और फिर मशहूर तौर पर मिस्र की क्लिओपेट्रा के हित में हस्तक्षेप किया (जो उसकी प्रेमिका बन गई थी)। जबकि उसका सार्वजनिक चरित्र जनता का समर्थन करने वाला था, वह कला-शिल्प गिल्ड्स के साथ ही वैश्यों की शक्ति को सीमित करता था, साथ ही कानूनी सुधारों में भी। रोम के विस्तार के सम्मान में, सीज़र ने कुछ हद तक अस्थायीकरण की अनुमति दी, इटली से आगे कानूनी अधिकार बढ़ाते हुए और स्थानीय शहरों को अधिक स्वायत्तता दी। उसका तानाशाहीकरण न सिर्फ़ अनौपचारिक धमकी पर आधारित था (वह सेनेट द्वारा कुछ कदमों को सीधे मना कर दिया था) बल्कि सेनेट द्वारा उसे दिए गए नए कानूनी शक्तियों पर भी निर्भर था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>यहां, सीनेट की शक्ति को गंभीर रूप से कमजोर कर दिया गया था। उसके खिलाफ दुश्मनों की साज़िश करना कोई आश्चर्य नहीं है। और वे ऐसा ही करते हैं। सीनेट की एक बैठक में जहां कैसर बोलने वाले थे, उन्हें 23 बार चाकू से घायल कर दिया गया था, ज्यादातर उसके समझौते के दोस्त ब्रूटस द्वारा। हालांकि हम शेक्सपियर से "एट तू, ब्रूटे" जानते हैं, उनके अंतिम शब्द ग्रीक में "कै सू, टेक्नॉन" (तू भी, बच्चा?) के रूप में दर्ज हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इसके बाद, साम्राज्य में उपद्रव हो गया। जनता अभी भी सीज़र का समर्थन करती थी, अब उनके सैन्य अंतोनी के कंधों पर, और चाहने वाले नेता ब्रूटस और कैसियस को भागना पड़ा। उसी समय, सीज़र के गोद लिए गए बेटे ऑक्टेवियन का अधिकार शासन करने का दावा था, इसलिए चेहरे के चेहरे हुए एक युद्ध शुरू हुआ। हत्यारों को खोजा गया और मार डाला गया, साथ ही जो क्लिओपेट्रा के साथ आश्रय ढूंढ रहा था, उसे भी मार डाला गया। ऑक्टेवियन अगस्तस सीज़र बनने वाले थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>सीज़र की विरासत जनप्रियता की शक्ति को सैन्य ऊर्जा के साथ मजबूत करती है, साथ ही उत्साह की उत्साहजनकता को भी। नेपोलियन और बोलिवर जैसे भावी सम्राट सीज़र से प्रेरणा लेते थे, और राजवंश जो अपने आप को "कैज़र", "त्सार" या "कैसर" कहते थे, रोमन सम्राट से अपना नाम पूरा लेते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>जूलियस सीज़र हर मानचित्र के हर हेक्स को जीतना चाहता है, वह बार्बरों और विरोधी सभ्यताओं को परास्त करना चाहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>आयरन वर्किंग में लेजियन को अनलॉक करना विजय के लिए महत्वपूर्ण है क्योंकि इससे उनकी [ICON_Strength] युद्ध शक्ति बढ़ती है। फिर लेजियन को आगे बढ़ाकर बार्बरियन कैम्पों को छितराने और विरोधी शहरों को जीतने के लिए उपयोग करें। जूलियस सीज़र के लिए इन विजयों के लिए अतिरिक्त [ICON_Gold] सोना उसे एक बड़े साम्राज्य और सेना तक पहुंचने में मदद करेगा। इसके अलावा, उसकी "ऑल रोड्स लीड टू रोम" क्षमता से अतिरिक्त [ICON_GOLD] सोना आएगा, और आप अपने बाथ्स से जनता को भीषण ताकत प्रदान करके उन्हें संतुष्ट कर सकते हैं, [Icon_amenities] आरामदायकताओं को अतिरिक्त प्रदान करें। उनकी सैन्य शक्ति एक विजय जीतने के लिए सर्वश्रेष्ठ होती है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>