<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_TITLE">
      <Text>Абрахам Лінкольн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_QUOTE">
      <Text>Поки існує людина, його обов'язок покращувати не тільки свій власний стан, але й допомагати покращувати людство; я підтримую ті засоби, які дадуть найбільші блага найбільшій кількості людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Один із найвпізнаваніших облич у історії Сполучених Штатів, Авраам Лінкольн був Президентом всього лише чотири роки, протягом яких він скасував рабство (цей акт був дещо запізнілим порівняно з сучасниками з Європи), успішно вів громадянську війну та розпочав індустріальну еру в Сполучених Штатах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Лінкольн народився в скромних умовах на Середньому Заході. Його родина була бідними власниками землі, які опинилися між двома великими боротьбами того часу: тиском на захід в території корінних народів та напруженням між заробітними фермерами (де багатство мало тенденцію консолідуватися в більші земельні володіння) та тими, хто працював на своїх власних полях. Лінкольни були тиснені вгору та на північ в Індіану, де вони займалися столярними роботами та землеробством. Були важкі часи - мати Лінкольна померла, коли він був ще дитиною, і Лінкольн переважно навчався самостійно. Після повернення зі служби в міліції проти соків, Лінкольн вивчив право та почав серйозно займатися політикою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Політична кар'єра Лінкольна розпочалася з Вигів, партії, яка в Америці об'єдналася - по крайній мірі - проти виконавчої влади, артефакту її первісного антимонархічного статусу. В США це означало боротьбу з потенційними політичними фігурами, такими як Ендрю Джексон, які могли б створити широкі виконавчі повноваження. Однак США змінювалися, і домінуючі розділи більше не були між багатими власниками плантацій у Вірджинії (наприклад, Вашингтоном або Джефферсоном) проти економних і філософськи налаштованих новоанглійців (наприклад, Франкліном або Адамсом), але як між промисловим капіталом на півночі та південним регіоном, який рухався в напрямку промислового сільського господарства, приводженого в рух рабською працею. Як Віги перетворилися на Республіканську партію, співвідносячи з північними промисловими інтересами проти півдня, Лінкольн став провідним голосом. Погляди Лінкольна вимагали поміркованості в питанні рабства (хоча це звучить жахливо сьогодні, це було прогресивно для того часу), міжнародного економічного протекціонізму та підтримки внутрішньої промисловості - всі політики, які віддавали перевагу вільному капіталу (принаймні в межах країни та серед білих чоловіків), індустріалізації та багатству промисловців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ці білі власники землі на півдні залежали від рабства, щоб не відставати від міжнародного виробництва, сільського господарства та глобальної торгівлі. Тим не менше, ця практика ставала все менш прийнятною (і завжди була неприйнятною). Лінкольн не приховував своєї протидії рабству, хоча він бачив стримування, а не повну ліквідацію, як шлях до майбутнього. Але навіть ця поміркованість була занадто далекою для південних штатів, які тлумачили його вибори як ознаку того, що їхня влада в межах Союзу незворотно ослаблюється і інститут рабства, а отже, їхня економічна база, може бути під загрозою. Таким чином, безпосередньо після його обрання, Конфедерація оголосила про свою роз'єднаність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Лінкольн був дебатером і, як такий, був критикований за недооцінку серйозності ситуації та за відсутність ранніх дій, але його запал до слів і обережність в операціях повернулися до нього згодом. У громадянській війні Південні Штати мали перевагу в домашній території та добре освіченого еліту, яка могла створювати генералів та стратегів, але відставала від Північі в майже кожному іншому факторі. Оскільки більшість робочої сили на Південному Сході була рабовласниками і, як такі, їм було важко боротися за своє власне продовжене рабство, Південь мусив використовувати пропагандистські кампанії, щоб залучити бідних безземельних білого населення до боротьби. Крім того, південні фабрики та промисловість відставали від Північі. І, нарешті, Південь не мав підтримки з боку міжнародної спільноти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але була шлях до перемоги, який, здавалося, був малоймовірним. Політика расового обурення залишалась, і Лінкольн недооцінивав проскльозні почуття навіть у штатах, які не вийшли зі складу (наприклад, Меріленд) - там були заворушення та саботажі. Більш тривожним було те, що існувало багато міжнародних сил, які хотіли бачити Південну частину як виробника сировинних матеріалів для своєї власної промисловості, особливо з урахуванням нахилу Лінкольна до зовнішніх мит та захисту американської торгівлі. Лінкольн перехопив енвоїв з Конфедерації в Англію, але мудро поступився, уникнувши міжнародної інциденту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Речі могли піти інакше: іноземна держава могла б втрутитися. Масове повстання рабів могло б знищити Конфедерацію, перш ніж вона з'явилася. Масове повстання на користь рабства могло б підривати промисловість Сполучених Штатів. Але жодного з цих не сталося, і промисловий механізм північної частини неминуче знищив Конфедерацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ця тема індустріалізму є ключовою тут. Вдома Лінкольн був відомий тим, що встановив банківську адміністрацію та відділ сільського господарства, обидва питання мали на меті привести ростучу націю під централізований контроль. Але коли ми думаємо про час Лінкольна, ми думаємо про зростання фабрик, зростання європейської міграції до США, зростання залізниць. А також, рух цих промислових сил на заході - Лінкольн, особливо з урахуванням його походження, не мав м'якого місця в своєму серці для корінних жителів континенту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Перемога Лінкольна та реформи, які були здійснені на Південному заході після війни, мусили викликати незадоволення. У 1865 році, всього декілька днів після закінчення війни та його повторної перемоги на виборах, його убив у Вашингтоні Джон Вілкс Бут. Бут вірив, що таке вбивство призведе до продовження війни, але це не сталося. Лінкольна замінив Андрю Джонсон, особливо неспроможний лідер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Авраам Лінкольн хоче використати індустріалізацію для запобігання незгоди в його цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Вибір уряду є важливим для Авраама Лінкольна з можливістю Основоположників, яка надає додаткові слоти Wildcard і дипломатичний вплив. Він також хоче дослідити навчання та побудувати промислові зони в усіх своїх містах, щоб отримати безкоштовні ближнього бою одиниці. Лінкольн повинен уникати системи орошення та плантацій, щоб не отримати їхній малюс. У кінці гри P-51 Mustang та кіностудія з'являться для останнього прориву до перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_TITLE">
      <Text>Нзінга Мбанде</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_QUOTE">
      <Text>Змінюйте все і побачте, куди вас приведе доля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важлива постать в боротьбі за незалежність Анголи та на ранній стадії історії колоніалізму в Африці, Нзінга Мбанде боролася, щоб знайти голос для себе (і королівство для правління), переміщаючись між різними королівствами та граючи з європейськими державами один проти одного.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Португальці досягли Конго в 1480-х роках. Те, що вони там знайшли, це Королівство Конго - виборна монархія, яка була при владі з XIV століття. Місіонери заснували школи та розвинули синкретичну релігійну практику в Конго і протягом десяти років християнство було передано владі короля. Рабство було більш складним питанням. Конголезе давно займалися рабством, приводячи підданих з війн та рейдів до столиці та змушуючи їх працювати. Коли португальці заснували свої плантації на острові Сан-Томе, Конго уклало виключну торгову угоду з їх постачанням острова зі здобичі на рабські роботи. З часом Конго та Португалія уклали незручний союз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проблема полягала в тому, що португальці не дотримувалися монополії Конго на работоргівлю, і Афонсо - Мвемба а Нзінга - закликав до припинення угоди. Слід зазначити, що Мвемба не пропагував закінчення рабства або протестував проти імперської агресії, а лише того, що португальці не дотримувалися умов угоди. Ця проблема призвела до того, що Португалія створила табори в сусідніх королівствах, як торговельні табори, так і табори для набігів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Через покоління, території на кордоні з Конго, які колись були мішенню работоргівців, тепер були потенційними партнерами. Серед них було і Ндонго. У 1590 році вона перебувала у стані війни проти португальців та їхніх союзників з Конго, а також страждала від нападів особливо жорстокої банди наємників, відомих як імбангала. Коли ця війна почала йти погано, шляхетний здійснив державний переворот, вигнавши багатьох членів королівського двору, в тому числі Нзінгу, яка втекла до сусіднього королівства Матамба. Але новий лідер Ндонго виявив потребу в її політичному досвіді та зв’язках і залучив її до переговорів з португальцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ось де сяя блиснула Нзінга. Вона свідомо порушувала португальські норми. Відмовляючись виконувати призначену підкорну роль у переговорах, вона одягалася в місцевий одяг, представляючи себе як королеву, а не підлеглу. Коли португальці намагалися змусити її сісти на землю, вона зробила свого слугу своїм стільцем. Вона витримувала на тему хрещення, використовуючи його як пропозицію в переговорах. В кінці кінців, вона дійшла до миру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але цей мир не тривав. Імбангала бажали більшої території і діяли в протидії як португальцям, так і Ндонго, тримаючи війну. Коли криза загострювалася вдома, король Ндонго помер, і Нзінга, зі своєю широкою мережею політичних та стратегічних союзників, шукала контролю. Португальці, пам'ятаючи її вогонь, супротивилися її визнанню та вимагали, щоб вона визнала їхній вибір маріонеткового короля. Вона відмовилася і втекла, щоб приєднатися до повстанців - тих же Імбангала. Вона одружилася з цією групою та відновила свої сили за високо військовим стилем її нового народу. З цим вона охопила область, беручи Матамбу для себе, хоча не всю Ндонго. З цієї точки зору вона встановила незалежні відносини з голландськими торговцями, з якими вона обмінювалася рабами як фінансовий лінійку в опорі, і створила союз з голландцями та конголезами проти португальців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Війна тривала. Голландці були вигнані португальцями, але в той самий час Португалія вступила в війну з Іспанією. У 1656 році, після багаторічних боїв, дві ворожі сторони домовилися про мирний договір - Португалія отримала значну частину узбережжя, тоді як Нзінга зберігла свій монополію на работоргівлю. Минуло багато років, поки європейці знову не намагалися прорватися в глибину материка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Вона зараз пам'ятається як сила проти португальців, особливо у зображеннях Ангольської громадянської війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Залишення на її батьківщині континенті є ключем до успіху з Нзінґа Мбанде.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Конго Нзінга Мбанде бажає бути першопрохідною силою на своїй батьківщині. Її додаткові доходи на батьківщині, спільно з вмінням Nkisi, добре підготують її до виходу на перемогу в Культурній Війні. Ngao Mbeba допоможе їй покорити будь-яку цивілізацію, яка ввійде на її батьківщину. Mbanza допоможе її містам зростати великими та процвітаючими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Салахадін (візир)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_TITLE">
      <Text>Саладін (Султан)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Коли Аллах вирішує справу, вона виконується.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Перемога супротивників за допомогою армії або релігії є основою гри з султаном Саляхедіном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Отримавши Головного пророка, Султан Саладін отримує можливість збудувати свою армію, доки його Головний пророк не з'явиться. Після прибуття Головного пророка, розпочніть поширювати Релігію та військову силу Аравії по всій мапі. Мамлюк буде корисним при завоюванні далеких цивілізацій завдяки здатності до усіх ходів лікуватися. Мадраса допоможе відкрити більш міцні військові одиниці, а також дозволить придбати більше Апостолів. Аравія під керівництвом Султана Саладіна чудово підходить для досягнення перемоги в Домінуванні або Релігійній перемозі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У кінці 16 століття лорд Заззау, місто-держава на півночі Нігерії, почав помічати щось про свою дочку. Вона була надзвичайно сміливою та напористою і тримала свій кухонний ніж не як інструмент, а як зброю війни. Це була Аміна, з народу Хауса, і коли її батько і брат померли, вона взяла під контроль Заззау та розширила його на значну силу в регіоні. Заззау був однією з серії держав на далекому заході від торгових маршрутів Сахари, які відправляли сировину - і тоді ще рабів - через пустелю до Близького Сходу, і, якщо говорити про підйом і падіння багатьох пов’язаних держав - Гани, Малі, Сонгай, серед інших, регіон постійно перебував на межі нових війн та завоювань. Аміна, ставши на трон, закликала своїх прихильників «точити свою зброю» та переходила з міста в місто, спочатку руйнуючи його, а потім встановлюючи нові укріплення, щоб зміцнити своє правління. Вона також не вибачалася за те, що є жінкою-лидером в мусульманському суспільстві. Вона, за легендою, взяла кожного вечора коханця в кожному місті, яке захопила, а потім рано вранці виконувала над ним смертний вирок. Це, можливо, було не тільки виявом її здатності до військових завоювань, але й способом забезпечити, щоб патріархальні системи династичної спадковості ніколи не підіймалися на перешкоді її права на правління</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Її правління було вершиною жіночої влади в Хаузаленді, яка з часом почала поступово знижуватися. Вона залишається народною героїнею та згадується з теплом мешканцями регіону, щонайменше тими, хто пережив цей період</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>