<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lincoln-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_NAME">
      <Text>Абрахам Лінкольн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_NAME">
      <Text>Проголошення про звільнення</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_DESCRIPTION">
      <Text>Промислові зони дають +2 [ICON_Amenities] комфорту. Отримайте безкоштовний піхотний загін після будівництва промислових зон та їх будівель. Безкоштовний загін не потребує ресурсів для створення або утримання і отримує +5 [ICON_Strength] бойової міці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_EXPANSION_DESCRIPTION">
      <Text>Промислові зони додають +3 лояльності на хід, а ваши плантації зменшують лояльність на -2 на хід. Після будівництва промислових зон та їх будівель отримайте безкоштовний ближній бійця. Безкоштовний бійця не вимагає ресурсів для створення та зберігання та отримує +5 [ICON_Strength] бойової сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN">
      <Text>Авраам Лінкольн, ти піднявся на виклик, коли твоя країна розділялася. Візьми на себе силу нового, молодого світу, побудованого на залізницях та парі, на прогресі та свободі, і розірви ланцюги порабощення. Великий визволитель, в цей новий час розбрату й роз'єднання прийшов час знову об'єднати свій народ. Веди свій народ до свободи та визволення, і назавжди позбудься ланцюгів минулого.</Text>
    </Row>
    <!-- Nzinga Mbande-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Нзінга Мбанде</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Королева Ндонго і Матамба</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_DESCRIPTION">
      <Text>Міста отримують +10% до виходів, якщо вони знаходяться на тому ж континенті, що і ваша [ICON_Capital] столиця (включаючи вашу [ICON_Capital] столицю), -15% - якщо вони знаходяться на іншому континенті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_NZINGA_MBANDE">
      <Text>Нзінга Мбанде, королева Ндонго та Матамби, воїн Імбангала, ви добре знаєте, що владу не дають, а потрібно знову та знову створювати. Обережно з тими, хто має намір захопити ваші землі та народ для своїх цілей. Відповідайте на атаки тих, хто змовляється проти вас, і беріть те, що заслужили, якщо не за законом, то за великим баченням.</Text>
    </Row>
    <!-- Saladin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Саладін (візир)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Саладін (Султан)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Переможний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>+100% бонус до обходу та підтримки для всіх бойових і релігійних одиниць.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>