<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_TITLE">
      <Text>Єлизавета І</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_QUOTE">
      <Text>Світ спостерігає, ми пануємо на його сцені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Королева Єлизавета I (1533-1603) сьогодні здобуває трохи більше слави, ніж у свій час. Вона поклала основи для майбутньої британської імперії, але в її час це було суцільне зшивання корсарів та шпигунів серед світового порядку, що був під владою інших ворожих сил.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тюдорівська Англія уособлює епоху Раннього Нового часу в історії. Тут ми маємо основи багатьох сучасних світових систем, які почали формуватися - витоки фінансів, страхування та інвестицій в залах Британської Восточно-Індійської компанії, Реформація та фундаментальні складові абсолютної монархії, а також демократичного парламентаризму. Усе це відбувалося протягом епохи Єлизавети, за участі однієї з найвеличніших монархинь в історії Англії - чи світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Світ у 1500-х роках відображав попередній порядок світу. Іспанські та Португальські імперії перебували на піку своєї могутності, але витрачали навіть надзвичайне багатство, яке вони здобували з колоній у війнах, які належали переважно до королівської спадковості - мало цікаво для більшості простих людей. Мінгська та Мугальська імперії були на піку своєї могутності, статус, який з часом привів до самодоволеності перед майбутнім штурмом колоніального завоювання. Англія була дощовою, брудною скелею на краю світу. Від них не очікували імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Королева Єлизавета була дочкою Генріха VIII та його другої, нещасної дружини Анни Болейн. Після смерті Болейн і розірвання їхнього шлюбу Єлизавета стала незаконною дитиною - такий початок не був обіцяючим. Ситуація стала ще гіршою, коли на трон прийшла Католицька Марія, а протестантські симпатії Єлизавети виявилися занадто великою недоліком. Майбутня королева була ув’язнена. Але Марія була хвора, і після її смерті Єлизавета зайняла небезпечне місце на троні у 1558 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Перший час Єлизавети на троні був найбільш невизначеним. Після дванадцяти років правління, не проявляючи жодних ознак повернення до католицької віри, Папа оголосив її екскомунікацію, і змови проти неї та її правління розросталися. У зв'язку з цим Єлизавета розробила захист: збільшення військово-морської присутності, таємну поліцію, зосереджену навколо шпигуна Френсіса Уолсінгема, і постійне спокусу до заміжжя за католицьким монархом. Але загрози не завжди бувають такими витонченими. Після десятиліть настирливих дій англійських піратів та повстання голландських протестантів проти іспанського правління, Англія увійшла в війну з Іспанією в 1585 році. Іспанія вислала проти англійських берегів свою славнозвісну армаду - не менш небезпечну, оскільки 1580-ті роки були піком Іспанської імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Поразка армади повинна була ознаменувати початок "дерев'яної стіни" Англії та її морської переваги на століття, що має настати. Не було однієї великої битви при Саламіні (у грецько-перських війнах), яка б ознаменувала перемогу; скоріше серія нападів на іспанські кораблі, сміливе використання підпалених нафтою феєрних човнів та щаслива буря всі сприяли поразці іспанців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Вдома Елізабет знала, що її становище було невпевненим. Вона вже розпалювала напруження з католицькими силами, тому вона намагалася знизити будь-який виразний протестантський символ, навіть йшла на такий крок, як вигнання пуритан (які пізніше опинилися в англійських колоніях у Північній Америці). Крім того, вона відмовлялася від шлюбних контрактів - чи то з особистих схильностей, чи через страх стати занадто політично заборгованою своєму чоловікові, що є джерелом історичних припущень. Тому її дали прізвисько "Дівчина-пресвітла" - тому її поселення в Північній Америці стало відомим як "Вірджинія"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Проте в одному місці вона проявила мало обережності. Ірландське населення було сильно католицьким і відчувало неприязнь до англійського правління. Елізабет рекламувала надання землі та титулів лояльним англійським підлеглим та знищила всю землю, яка виграла їй у цьому регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Її правління пізніше у житті не могло зрівнятися з дорослими роками. Зі зникненням її важливих придворних, правління Єлизавети стало зіпсовуватися з середини політичними та соціальними кар'єристами, які шукали потужних торгових монополій. Ці монополії стали впливовими, а іноді й шкідливими для підданих як в Англії, так і за кордоном. Тут починається становлення великих торгових компаній в Англії. Хоча Єлизавета ніколи не бачила створення Вірджинії, це не було через відсутність зусиль - занепала колонія Роаноке була заснована під її правлінням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Літературне життя епохи Елізавети залишається з нами і донині, особливо завдяки Шекспіру та Марлоу, які сприяли розквіту англійського мистецтва та культури.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Елізабет померла в 1603 році після 44 років на троні. Англія, фундаменти для якої вона закладала, проте, не зникла і була готовою до того, щоб домінувати на світовій сцені в наступні століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Чи вас цікавить укладення торгової угоди з Англією? Контроль за торгівлею - це шлях до створення нового елізаветинського віку для Англії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Торгівля та [ICON_GreatAdmiral] Великі Адмірали є центральною темою під час правління Єлизавети в Англії. Королівський Військово-морський Док запропонує вам додатковий рух корабля та [ICON_GreatAdmiral] Великі Адміральські очки. Використовуйте додатковий рух корабля з одиницею Sea Dog, щоб обікрасти ворожі [ICON_TradeRoute] Торгові шляхи та отримати збільшену здобич з Drake's Legacy. Одразу після отримання першого [ICON_GreatAdmiral] Великого Адмірала ви отримаєте 2 додаткові [ICON_TradeRoute] Торгові шляхи; відправте їх до Міст-держав, щоб швидко поповнити свою скарбницю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Гаральд Гардрада (король)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_TITLE">
      <Text>Гаральд Хардрада (варяг)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_QUOTE">
      <Text>Він повинен здобути перемогу перед тим, перед ким несуть прапор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Гаральд хоче найняти своїх власних наїзників для створення своєї варангіанської гвардії; з цими наїзниками він отримує великий прибуток при перемозі над своїми супротивниками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Приятельствуйте з Міськими Державами з Харальдом, щоб створити велику армію, гідну Валгалли. Коли Харальд забирає військові підрозділи з міських держав за допомогою своєї унікальної здатності, то він отримує багато [ICON_Faith] віри, [ICON_Science] науки та [ICON_Culture] культури від убивства ворожих військ. Церква з двома крижми далі допомагає його [ICON_Faith] виробляти віру, що, якщо ви виберете уряд Монархії, дозволяє купувати більше військових підрозділів для його армії. Норвезька здатність Кнарр дозволяє Харальду легко перевозити свою велику армію через океан, оскільки він отримує можливість раннього океанського пересування та ігнорує штрафи за посадку. Берсеркер дає його армії додаткову силу, коли ви розблокуєте технологію Військової Тактики. Найкращою перемогою для нього є Панування, але він може використовувати свою військову міць для будь-якої перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Вікторія (Доба імперій)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_TITLE">
      <Text>Вікторія (Час Пари)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_QUOTE">
      <Text>Великі події заспокоюють мене і зроблюють мене спокійним, тільки дрібниці дратують мої нерви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>З "Вікторією в епоху паровозів" ви можете привести Англію в індустріальну революцію, щоб виграти перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Англія з Вікторією - виробничий монстр [ICON_Production]. Її початкові дослідження повинні бути спрямовані на Бронзову Роботу, щоб розблокувати Залізо, яке отримує +2 [ICON_Production] виробництва від її лідерської здібності та накопичується швидше завдяки її цивілізаційній здібності. Далі, прямуйте до Навчання Професій, що розблокує Виробничу Зону та Майстерню. Завдяки її здібностям, Майстерня запустить двигун її [ICON_Production] виробництва. Зі всіма Стратегічними Ресурсами, які вона накопичуватиме, Королівський Док для Військових кораблів - хороше місце для їх зберігання. Продвигаючись до перемоги, бонуси [ICON_Production] виробництва налаштують її на створення великої армії для перемоги в Домінації або районів та будівель, які піднесуть Англію в космос.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>