<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_NAME">
      <Text>Milliardær</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_NAME">
      <Text>Cheomseongdae</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_NAME">
      <Text>Skotland's Blomst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_NAME">
      <Text>Hesteherre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_NAME">
      <Text>Horn, Bryst, Lænd</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_NAME">
      <Text>Jernforbundet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_NAME">
      <Text>Maurya-imperiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_NAME">
      <Text>Narikala-fæstningen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_NAME">
      <Text>Tucapels ånd</Text>
    </Row>
    <!--Agenda Description-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Prøver at maksimere [ICON_TradeRoute] Handelsruter. Kan lide civilisationer, der handler med hende, og kan ikke lide dem, der ikke gør det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_DESCRIPTION">
      <Text>Prøver at opbygge [ICON_Science] Videnskab og kan lide civilisationer, der også fokuserer på [ICON_Science] Videnskab. Misliker dem med lav [ICON_SCIENCE] Videnskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Vil ikke angribe naboer medmindre de bryder en aftale med ham. Kan lide dem, der ikke krig med naboer, misliker dem, der gør det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_DESCRIPTION">
      <Text>Vil gerne opbygge verdens mest dominerende kavaleristyrke. Kan lide dem, der ikke konkurrerer inden for kavaleri. Synes ikke om dem, der er hans rivaler inden for kavaleristyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_DESCRIPTION">
      <Text>Prøver at bruge så mange korps og hære som muligt og respekterer civilisationer, der følger hans eksempel. Kan ikke lide civilisationer, der ikke kan skabe korps eller ikke bruger dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_DESCRIPTION">
      <Text>Forsøger at danne flere alliancer og respekterer dem, der gør det samme. Misliker dem med få alliancer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Forsøger at erobre nabolande og kan lide civilisationer, der ikke er hans naboer endnu. Kan ikke lide sine naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_DESCRIPTION">
      <Text>Prøver at opføre høje mure omkring sine byer og respekterer civilisationer, der følger hendes eksempel. Kan ikke lide civilisationer, der ikke formår at befæste deres byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_DESCRIPTION">
      <Text>Prøver at skabe og opretholde en høj grad af kulturel loyalitet. Misliker civilisationer, der mister byer ved ikke at opretholde loyaliteten hos deres folk, kan lide dem, der vinder byer gennem loyalitet.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>