<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En bemærkelsesværdig klippeformation fangede for længe siden opmærksomheden fra personer i det amerikanske sydvest. Den høje formation ligner taljen og benene på en person med krogede ben. Avisredaktører kaldte den "Gigantiske Vindue", "Chaps" og "Skolelærerindens Bloomers", selvom Frank Beckwiths "Delikate Arch" blev hængende i 1934.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den usikre sandstensbue er lige så høj som en seks etagers bygning, hvilket desværre har beseglet dens skæbne. Både tyngdekraften og Utah's vinde vil på sigt føre til bueens sammenbrud. Naturen alene har ikke haft sin indvirkning - på trods af dens navn har nogle uovervejede forsøg på at klatre op ad Delicate Arch skadet den majestætiske struktur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et stort blåt øje stirrer ud fra sandet dybt inde i Sahara-ørkenen, og få mennesker har selv set det. Dette ublinkende Sahara-øje, formelt kendt som Richat-strukturen, er næsten femogfyrre kilometer på tværs. Dets levende farver gør det til et let genkendeligt vartegn for astronauter, nogle af de få der har set det i sin helhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens oprindelsen af Richat-strukturen stadig er genstand for debat, førte den første spekulation om en meteoritpåvirkning ikke til noget. Den dominerende geologiske teori er, at Sahara-øjet er en "eroderet symmetrisk opstigning" (mere simpelt sagt, en type kuppel lavet af lagdelt sten).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Den lyserøde sø" får sit navn fra dens intense, jordbær-røde vandfarve. Denne farve ændrer sig fra en bleg lyserød til en alarmslående rusten rød afhængigt af tidspunktet på dagen, sæsonen og sammensætningen af søen. Alger, som lever i søen og ikke forurening, er årsagen til farvepalettens skiftende nuancer. For de lokale i Senegal er søens skiftende farver bare en del af hverdagen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Retbas farve er ikke dens eneste usædvanlige kvalitet. Søens hypersaline vand - ligesom Det Døde Hav - gør det muligt for en svømmer at flyde på søen uden anstrengelse. Dette betyder, at dykning i søen ikke anbefales. (Det anbefales heller ikke at drikke vandet.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matterhorns takkede klippe står alene blandt Alperne. Dets store spir rager næsten 15.000 fod op og dominerer landskabet af dale, der omgiver den. Som med de fleste høje bjerge, besluttede folk at bestige Matterhorn, da de så den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bjergbestigere betragtede længe Matterhorn som en værdig modstander. En bjergbestiger fra det 19. århundrede erklærede berømt, at det var umuligt at bestige, men dette blev bevist forkert, da Edward Whymper og en gruppe på ti andre bjergbestigere begyndte deres opstigning den 14. juli 1865. Selvom Matterhorn krævede livet af fire medrejsende, var Whymper og hans gruppe de første til at erobre bjerget. (Bjergbestigeren, der erklærede det for "umuligt at bestige", var selv Whymper, der havde prøvet og fejlet flere gange før.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mount Roraima rager 9000 fod over regnskovene i Sydamerika. Dette sandstensbordbjerg, kaldet "alle farvandes moder" af de lokale, inspirerede indstillingen for en række historier og myter. Sir Arthur Conan Doyles "The Lost World" fik inspiration fra landskabet samt beretningen om Sir Everard im Thurns ekspedition. Thurn, en opdagelsesrejsende og botaniker, var den første til at klatre Roraima med succes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bjerget huser en betydelig mængde unik flora og fauna. I modsætning til Doyles roman, har det virkelige Mount Roraima ingen dinosaurer. (Hvis der er, har de ikke gjort deres tilstedeværelse kendt.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Landet Ubsunur Hollow (eller "Uvs Nuur Basin") er en lomme i tiden. Få tegn på menneskeliv markerer dette østlige sibiriske område, bortset fra gravhøje gravet til de gamle døde, massive sten rejst som ceremonielle monumenter, og de hjemsøgende lyde af tuvansk strubesang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bækkenet, som er lidt mindre end Puerto Rico, strækker sig over flere biomer. Alle mulige unikke arter finder en hjem i Hollow's ørkener, marsker, tundra og saltvandssøer. Et sådant dyr er den truede sneleopard, som engang blev jagtet til næsten-udryddelse. Nu hvor området er en beskyttet reserve, kan leoparderne reproducere sig uden frygt for naturlige rovdyr (udover den lejlighedsvise landmand bekymret for deres husdyr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De ujævne sandstensbjerge i Zhangye Danxia strækker sig over 120 kvadratkilometer nær hjertet af det moderne Kina, i fodhøjden af Qilian-bjergene. Tilsyneladende malet hen over det barske landskab er bånd af rød, blå, grøn og guld - en følge af naturligt forekommende kemiske reaktioner, erosion og tektoniske skift mellem de indiske og eurasiske plader.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Farverne i "Regnbue-bjergene" er så livlige, at fotografier af regionen kan virke digitalt filtrerede. Det tilgængelige lys kan yderligere ændre farverne, hvilket gør Zhangye Danxia til et sandt vidunder at beskue på ethvert tidspunkt af dagen.</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SEOWON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En uddannelseskrise i det 16. århundrede Korea førte til seowon, en privat institution designet til at fylde det videnskabelige tomrum. Den store vægt på konfuciansk lære og ritualer blev ofte udtrykt i strukturens beskedne udseende. Den overvægt af aristokratiske børn, der deltager, gjorde seowon ideel til at diskutere politik. Denne blanding af Neo-konfucianisme og aktuelle emner skabte en ideel indstilling til at udforske nye ideer om Koreas samtidskultur og regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikanda'et (også kendt som en "kraal" eller "umuzi") var selvstændige, befæstede Zulu-hjemsteder. En dobbelt palisade beskyttede dens beboere - den indre mur holdt husdyr på plads, og den ydre mur holdt indtrængere ude. Ikanda var ideelt placeret på bakker af både praktiske og strategiske årsager: regnvand flød nedad for at rense Ikanda'et, mens modstandere blev tvunget til at angribe en forhøjet position.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Shakas revolutionerende ændringer af militæret byggede på det traditionelle zulu-aldersgruppe-system. Unge mænd på samme alder levede, trænede og kæmpede sammen i regimenter, idet de stolede på ikandaens rigdom til at give deres mad, våben og rustning.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter Skotlands Jacobite-opstand i 1719 rekrutterede den britiske hær loyale skotske klaner (Campbell, Grants, Frasers og Munros) for at fremme enhed og opretholde freden i de skotske højlande. Det første af de skotske regiment var kendt som Black Watch takket være deres klassiske mørke tartaner - med fremtrædende røde veste for at vise deres loyalitet til Storbritannien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De britiske hærregulære bar en musket og bajonet med sig i kamp. Højlandssoldaterne tog det et skridt videre ved at storme ind i kampen med brede sværd, en muligvis usædvanlig våben for det 18. århundrede. De så først kamp udenfor deres hjemland i slaget ved Fontenoy (1745), hvor en fransk forfatter beskrev dem som "Højlandsvanvid" der kæmpede med "mere vold end nogensinde havde gjort en hav drevet af en storm." Højlandssoldater fortsætter med at tjene i moderne tid, selvom deres brede sværd er (formodentlig) ceremonielle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den koreanske hwacha (eller "ildvognen") lancerede det mest skrækindjagende fyrværkeri i det 15. århundrede. Ved første øjekast bærer denne simple, to-hjulede trækasse lidt mere end et rillet vandret bord som last. Når det er fuldt lastet og affyret, vil dusinvis af raketdrevne projektiler skyde ud fra disse riller og regne ned over fjerne fjendtlige formationer med stålsnudede volleys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Denne effektive døds-maskine kom til berømmelse, da den hjalp med at afvise en japansk invasion af Korea i slutningen af det 16. århundrede. Hwacha-tilstedeværelsen ved slaget om Haengju hjalp betydeligt de 3.400 koreanske forsvarere mod en invaderende samurai-infanteri, som var ni gange større end dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De magtfulde krigerregimenter af Zulu var allerede en formidabel styrke, da den ambitiøse Shaka lærte dem nye teknikker: kombinere iklwa (en kort, stikkende spyd med et bredere blad end en kastespyd) og ishlangu (en stor, oval skjold med ko-hud lagt ovenpå). De trænede for at danne skjoldvægge, både for at dæmpe projektiler og skjule deres sande antal, og angribe med en "bøffelhorn" formation - grønnere tropper ville feje ud og omkring for at pine fjendens flanke (hornene), mens en mere erfaren center ville slamme ind i den pinefulde fjende (resten af bøflen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Impi træningsregimerne under Shaka var intet mindre end brutale, men hård træning førte til tæt sammenbundne, vel-disciplinerede soldater i stand til at udføre komplekse formationer med lethed. Imgien blev en meget mobil styrke, næsten ustoppelig mod alt undtagen gentagende rifler og høje eksplosiver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For en nyopstået nation, der grænsede op til et lille område af Nordsøen, var den hollandske flåde fra slutningen af det 17. århundrede temmelig ekstraordinær. Dens kraftfulde linjeskibe var næsten halvdelen af længden af en fodboldbane (af begge variationer), bevæbnet med mindst 80 kanoner fordelt på to kanondecks.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Et typisk hollandsk skib af denne klasse var flagskibet De Zeven Provinciën ("De Syv Provinsers"), den maritime rygrad i flere kampe under de engelsk-hollandske krige - kampe, som ingen forventede, at en handelsnation ville vinde. Ikke desto mindre beviste disse skibe, at hollænderne kunne stå imod andre (formodentlig) mægtigere flåder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONGOLIAN_KESHIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De mongolske keshig var den kejserlige elitesikkerhedsvagt for den store kahn. Disse ryttere, oprindeligt bestående af Genghis Khans mest loyale kæmpere, voksede til 10.000 stærke blandt senere khaner. Keshig var godt udstyret og brugte deres sammensatte buer og mobilitet til at forstyrre modstandere på afstand. Som hestebuer var de uden sidestykke. Deres særlige rang som Khan's vagt satte dem endda over kommanderende officerer i hæren - ikke overraskende, da de primært var unge krigere fra prominente husstande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GEORGIAN_KHEVSURETI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Krigerne fra Georgiens Khevsureti-territorium opretholdt deres traditioner i utallige generationer. (Indtil begyndelsen af det 20. århundrede fortsatte de med at kæmpe med våben og rustning, der var mere egnet til middelalderen.) Disse frygtløse georgiere klædte sig i chainmail og bar sværd, økser og små, sorte bucklers prydet med kors til natlige razziaer - på grund af skjoldets farve var krigerne praktisk talt usynlige i månelyset. Selvom tradition var deres kodeord, tilpassede de sig tiden og inkluderede skydevåben, da deres betydning på slagmarken blev uundgåelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAPUCHE_MALON_RAIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 16. århundrede bragte en spansk invasion det, som nu er det sydlige Chile. Den bragte også heste, som Mapuche aldrig havde set før, de stødte på conquistadors. Deres tilstedeværelse på slagmarken tvang Mapuche til at tilpasse deres taktik. De lærte hurtigt at bruge heste og vendte en af de største spanske fordele mod dem. De monterede malón-røvere - så navngivet efter deres hævngerrige angreb på indtrængere - ville starte hurtige angreb for at chikanere en fjende, før de førte en reagerende fjende ind i en baghold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CREE_OKIHTCITAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roughly translated to "kriger," havde okihtcitaw en meget vigtigere rolle i Cree-samfundet end blot at fungere som krigere. Sønnerne af høvdinge beskyttede stammen, når den rejste sig og opretholdt orden, når den slog sig ned. De overvågede også bøffeljagter for at sikre, at ingen jæger startede før nogen anden. Cree betragtede disse erfarne krigere som utroligt modige og dygtige i kamp, et skridt over deres jævnaldrende og ofte karismatiske og kløgtige, så de kunne fungere som effektive ledere i tider med krig og fred.</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Enkelt oversat betyder "ordu" "paladstelt". Men en ordu var meget mere end bare en simpel telt - det var centrum for stammen for de nomadiske mongoler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En ordu fungerede som hovedkvarter og hovedlejr for Khan og hans krigere. Selvom den var bygget til rejser, havde den stil, fra enkle dekorationer til omhyggeligt syede mønstre. Orduen flyttede med Khan og hans krigere, mens de drog på kampagner og sikrede, at de altid følte sig hjemme uanset hvor de rejste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Højt over landskabet, beliggende på bakkerne og klippeklipperne, vogter de georgiske fæstninger landet. Tsikhe har høje forhængsvægge med enten runde eller trekantede merloner (den solide del af "udskæringerne" på væggen). Et tårn står ved hvert kryds af samlet mur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De georgiske fæstninger var særligt svære at angribe på grund af deres høje position. Selvom denne type fæstning eksisterede i Alexanders tidsalder, brugte georgierne dem effektivt frem til det 17. århundrede.</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mapuche rejste store trægravsten for at mindes deres døde. Disse chemamull er udskåret af en enkelt træstamme og placeret ved siden af en persons grav. Disse "træmennesker" står lige så højt som en person, udformet som genkendeligt mandlige eller kvindelige figurer med korslagte arme over deres kroppe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mapuche-folket byggede disse træstatuer for at beskytte ånderne af deres kære. De troede, at hver statue vogtede sin grav og hjalp med at genforene en ånd med sine forfædre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>There is one singular, undeniable historical constant: people have always enjoyed hitting balls with sticks. Scotland’s turf happened to be a perfect place to hit balls with sticks across large stretches of land. Thus “golf,” which means, “hitting a ball with a stick across a large stretch of land.” Golf courses became the stretches of land in question, frustrating generations of golfers with sand traps, lakes, the rough, and drops from highlands.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Golf (som det spilles i dag) formåede at overleve og trives trods forskellige forsøg på at forbyde sporten af personer såsom Kong James II (som skotterne retmæssigt ignorerede) og endda den skotske kirke, der ikke ønskede, at det blev spillet i løbet af helligdage. Kirkens større klage var med golfspillere, der spillede i kirkegårde, som var en meget særlig slags hazard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lavet af birk bark, var mekewap en langvarig skjulested for Cree, der var beregnet til at huse mange mennesker. Cree lagde omhyggeligt træet ud i en kuppelform, derefter pakket træstrimler rundt om tilflugtsstedet. De vævede derefter strimlerne sammen for varme og for at sikre det yderligere mod elementerne. Denne omhyggelige konstruktion forhindrede regnen i at trænge ind i tilflugtsstedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mekewap'erne var ikke bærbare, men heldigvis var de relativt lette og hurtige at bygge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De fleste ser kystlinjen som en ende. For hollænderne var kystlinjen en udfordring og en mulighed. Holland brugte 800 år på at generobre land fra havet ved at bruge diger, kanaler, diger og pumper. Poldere er de lavtliggende områder, der afsløres, når vandet trækker sig tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hollænderne opretholdt konsekvent deres poldere for at forhindre havet i at kræve landet tilbage. Gennem århundreder har de mestret kunsten at holde vand ude og vende erosionens virkninger. I dag ligger mere end en fjerdedel af Nederlandene under havets overflade, hvilket efterlader landet i et kontinuerligt trækspil med Nordsøen.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Videnskabsfolk, der studerer Sydpolen, tager sig af dets ekstreme forhold på Amundsen-Scott forskningsstationen. Stationen bærer navnene på Antarktis-opdagelsesrejsende Kaptajn Robert Scott (opdagelsesrejsende, der opdagede plateauet, hvor Sydpolen ligger) og Roald Amundsen (den første mand til at nå Sydpolen - slog Scotts ekspedition med 34 dage). Den oprindelige station, færdiggjort af USA i 1957, blev en del af Antarktistraktaten i 1959. Alle forskere, der arbejder på forskningsstationen, svor at udforske og dele videnskabelige bestræbelser frit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gode intentioner til side, Sydpolen er ikke et nemt sted at bosætte sig. USA forlod stationen i 1975, hvorefter den blev begravet under 30 fod sne, udgravet i 2010 og efterfølgende sprængt i luften. Den nye og forbedrede Amundsen-Scott Sydpolstation (etableret i 1999) har en atmosfærisk forskningsobservatorium, en sektion til studier inden for astrofysik og vigtigst af alt - internetadgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_QUOTE">
      <Text>"Til videnskabeligt lederskab, giv mig Scott; til hurtig og effektiv rejse, Amundsen." - Sir Raymond Priestley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Spanien sluttede sig til opdagelseskapløbet i slutningen af 15. århundrede, indså dronning Isabella I af Castilien og Ferdinand II af Aragón, at de havde brug for en fastere greb om kolonial handel og ekspansion. Gennem deres Casa de Contratación, et "Handelshus" oprettet til at regulere handel og indkøb, kontrollerede den spanske krone alt, der havde med handel og sørejser at gøre ned til mindste detalje. Selv deres navigation og kartografi-skole holdt bogstaveligt talt handelshemmelighederne in-house.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sevilla var hjemsted for den første inkarnation af Casa de Contración, men agenturet flyttede til Cádiz i 1717. Ved at flytte til en by nær ​​den sydlige spids af Spanien blev tilstrømningen af skibe strømlinet, hvilket tidligere havde rejst op ad den højt trafikerede flod Guadalquivir. Casa forblev i Cádiz indtil dens ophør i 1790 på grund af imperiets voksende gæld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_QUOTE">
      <Text>"Alle andre lande fundet på den vestlige side af grænsen skal tilhøre kongen og dronningen af Castilla - og deres efterfølgere." - Traktaten i Tordesillas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den østafrikanske bystat Kilwa Kisiwani var engang en stor destination for handel i Det Indiske Ocean. Elfenben, guld og parfumer flød gennem dens markeder. På sit højdepunkt indeholdt Kilwa Kisiwani noget af den fineste arkitektur i Østafrika: den store moské (som forblev verdens største moské indtil det 16. århundrede) og Husuni Kubwa (en elegant palads), begge overlevede til moderne tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kilwa Kisiwani blomstrede som en stor handelsby indtil portugiserne ankom i 1498 for at "forbedre" byens infrastruktur (hvis udpressning af afgift kan betragtes som en forbedring). Gennem århundreder kæmpede en række udenlandske erobrere om kontrol over byen, indtil den blev forladt i 1840.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KILWA_KISIWANI_QUOTE">
      <Text>"Kilwa er en af de smukkest byggede byer i verden; husene der er helt lavet af træ, deres tag af rebgræs, og det regner med stor kraft." - Ibn Battuta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rolig, nutidig og en smule mystisk, Buddha-figuren kendt som Daibutsu sidder udenfor Kōtoku-in templet i Kamakura. Rejsende til templet hilser på Daibutsu, som tålmodigt byder både troende og turister velkommen. En ukendt kunstner støbte den store Buddha af Kamakura i bronze, som siden har oxidiseret og fået en dæmpet grøn farve gennem naturlig forvitring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ikke desto mindre byggede Kōtoku-in's kunstner tydeligvis den til at vare. Den overlevede en jordskælv og to tyfoner, hvoraf den ene ødelagde bygningen, der tidligere omgav den. Statuen forbliver uberørt af naturens forsøg på at afsætte dens 750-årige meditation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KOTOKU_IN_QUOTE">
      <Text>"I, som vandrer ad den smalle vej, fra Tophet-flare til Dommedag, vær venlig når 'de hedninge' beder, til Buddha ved Kamakura!" - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den store, dramatisk farvede katedral nær Moskvas Moskva-flod bar officielt navnet "Jomfruens Befrielseskatedral ved Graven", men de fleste mennesker henviste til det som "St. Basil's". Desuden passer det kortere navn bedre på kort. Ivan den Grusomme bestilte dets konstruktion i 1555 for at mindes sejre opnået i løbet af hans regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trods Ivans navnebror viste katedralen sig at være langt fra forfærdelig. Katedralen minder om en russisk æskedukke, bestående af otte separate klyngede kirker i stedet for en enkelt. Selvom St. Basils oprindeligt var kedelig hvid, fik den en frisk omgang farverig, mønstret maling i 1860, som har defineret den siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_QUOTE">
      <Text>"En havde et snoet design, rødt, på en grøn bund; en anden, med skarpe vinkler, gul og sort; en tredje var udsmykket med skæl af blå og crimson; en fjerde var i kvartaler som en melon." - Katharine Blanche Guthrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Måske er der intet mere ikonisk for Amerika end den gigantiske grønne kvinde, der står i New York Harbor. Professor Edouard de Laboulaye og billedhugger Frederic-Auguste Bartholdi holdt ikke tilbage, da de skabte den høje kobberstatue. Det tog enogtyve år for Laboulayes vision om Lady Liberty at blive til virkelighed. Selvom det var ti år for sent til Amerikas hundredeårsjubilæum, gjorde det ikke noget for folket - enhver gave, der ankommer i 214 kasser, må være en fantastisk gave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selv før dens endelige samling i 1886, fik den tilnavnet "den Nye Kolos" takket være digteren Emma Lazarus. Statuen blev hurtigt et symbol på frihed og håb; hendes baklys fungerer som en fyr for de trætte og fattige og vækker folk til kysterne i USA med løftet om ly og en ny begyndelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_QUOTE">
      <Text>"Her ved vores havvaskede, solnedgangsporte vil en mægtig kvinde stå med en fakkel, hvis flamme er den fangne lyn." - Emma Lazarus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mughal-kejser Shah Jahān havde mange koner, men Mumtāz Mahal (hans tredje kone) var hans favorit. Efter at Mahal døde under fødslen i 1631, gjorde Jahān sin elskede udødelig med den mest storslåede mausoleum, han kunne forestille sig. Taj Mahals konstruktion krævede 20.000 arbejdere, der arbejdede i to årtier. Ikke bare et gravsted, strukturen husede også en moské og endda et gæstehus - sandsynligvis til gæster, der foretrak ikke at hvile i et gravsted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jahān ville ikke have lang tid til at værdsætte arbejdet fra 20.000 arbejdere. En voldelig efterfølgerkamp mellem hans sønner førte til, at han blev sat i husarrest kort efter Taj Mahals færdiggørelse. Indtil sin død i 1666 behøvede Jahān kun at kigge ud ad vinduet for at betragte sin skabelse: de fire høje minareter, den gigantiske kuppelbygning, der synes at fylde himlen - alt bygget med mursten-i-kalkmørtel, rødt sandsten og marmor. Templet til Jahāns kærlighed til Mahal står stadig i Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TAJ_MAHAL_QUOTE">
      <Text>"Har du nogensinde bygget et luftslot? Her er et, bragt ned til jorden og fastgjort til undren af tiden." - Bayard Taylor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lille er tilbage af dette engang hædrede hellige sted. Dedikeret til Artemis, den græske jagtens gudinde, led templet flere ødelæggelser og gennemgik talrige genopbygninger. Det led skade fra oversvømmelser, razziaer og brandstiftelse forårsaget af en mand ved navn Herostratus (som bare ønskede, at alle skulle huske hans navn).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>På sine bedste dage var templet lavet af marmor, forgyldt med guld og sølv, og det siges at have været længere end en fodboldbane. Philo af Byzantium, en græsk ingeniør og forfatter, erklærede at templets pragt satte andre samtidige vidundere "i skyggen"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En endelig ødelæggelse ved begyndelsen af det 5. århundrede, ledet af en kristen folkemængde inspireret af "guld-tungen" Sankt Johannes Chrysostomos, betød i sidste ende enden for Artemistemplet. På en måde lever templet stadig videre i nutidens Tyrkiet - dets sten plyndret og inkorporeret i andre bygninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_OF_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>"Da jeg så Artemis' hus, som rejste sig op mod skyerne, mistede de andre vidundere deres glans, og jeg sagde: 'Se, bortset fra Olympus, har solen aldrig set noget så storslået.'" - Antipater af Sidon</Text>
    </Row>
    <!-- Cree -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_LOCATION">
      <Text>Nordamerika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_SIZE">
      <Text>Omtrent 520.000 kvadratmil (1.350.000 kvadratkilometer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_POPULATION">
      <Text>Så få som 8000 i sidste halvdel af det 19. århundrede, til over 300.000 i begyndelsen af det 21. århundrede</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_CAPITAL">
      <Text>None (hunter-gatherer settlements of familial bands were common, with regional seasonal meetings) </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De kalder sig selv Nehiyawak. Cree (som de kaldes på engelsk) er i dag Canadas største First Nation. Deres traditionelle territorium ligger primært i Subarktis og Plains regionerne i de moderne provinser Alberta, Saskatchewan, Manitoba og Ontario, langs sydvestkysten af Hudson Bay og ud i dele af Quebec. Opdelt i regionale og dialektale undergrupper og sammensat af dusinvis af individuelle band og samlet af et fælles Algonquian sprog, er Cree tæt beslægtet med en række andre First Nations, der blander sig med disse mennesker og med outsidere gennem deres historie via en politik med at byde outsidere velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De indbyrdes forbindelser mellem enkeltpersoner og grupper er en definerende karakteristik af Cree-kulturen. Denne fleksibilitet og velkomst af udefra kommende viste sig at være en af Cree-folkets største styrker. I størstedelen af deres historie var Cree-folket organiseret i små, familie-centrerede grupper. Mændene havde forventninger om at jage og forsvare banden, og kvinder havde den kritiske rolle med at etablere lejren og dens logistik. Medlemmer af banden kunne komme og bidrage, for så at forlade og slutte sig til en anden band, hvis de ønskede det. Udefrakommende kunne gifte sig ind i gruppen eller adopteres ind i gruppen, og styrkede dermed relationerne mellem forskellige Cree-bande, band fra andre oprindelige folk, eller Metis og europæiske enkeltpersoner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lederskabet i disse grupper afhang i høj grad af individernes egenskaber og ikke strengt arvelighed (f.eks. var en høvdingesøn ikke garanteret at overtage lederskabet efter sin far). Høvdingene skulle demonstrere fysisk mod, politisk snilde, visdom, fleksibilitet i tænkning og talefærdighed. Høvdingene skulle også vise generøsitet både inden for og mellem grupper gennem gavegivning og mægling. De forventedes at lytte til råd fra alle sider i evalueringen af deres beslutninger. Kriger- og dansegrupper gav muligheder for den næste generation af potentielle ledere til at få erfaringer inden for krig og politik for at bevise deres værd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Med denne decentrale ledelsesstil er det svært at tale om "cree" som en samlet gruppe, især når cree kommer i kontakt med vestlige regeringer. Forskellige ledere kan vælge at forhandle eller kæmpe og stadig tale som medlemmer af cree, som vi vil se.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Som mange andre Native American grupper, stoler Cree på mundtlig tradition som en optegnelse af deres historie, inklusiv en rig samling af skabelsesmyter, der ofte varierer fra band til band. I en af disse myter gik de moderne menneskers forfædre rundt i skyerne og så den grønne og frodige verden nedenfor, med åer og floder, og ønskede at leve der. De bad en større ånd om at nedstige til denne verden, og han skabte en kæmpe skål lavet af skyer, bad dem klatre i den og sænkede dem ned til verdenen nedenfor. Men skålen stoppede i et træ. Dyr gik forbi, men de fleste nægtede at hjælpe, undtagen Fisher, der klatrede op i træet og bar menneskene ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Det første optegnelse af Cree-folket i vesten stammer fra beretninger i starten af det 17. århundrede, kort efter at Henry Hudson undersøgte James og Hudson-bugten. Kort efter begyndte pels handlen med Europa for alvor, og denne udveksling omvæltede grundlæggende Cree-folket, ligesom den forandrede kulturerne og økonomierne i Nordamerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>På dette tidspunkt boede Cree primært i området omkring Hudson Bay, syd til det moderne Ontario og Quebec. De blev integreret med pelsindustrien, både som fældere og handlende, hvor de leverede pels og byttede dem til europæiske varer. Bands kunne etablere stærke relationer med Métis eller europæiske og skabe en vedvarende handel. Oftest ville Cree handle vestlige varer videre til deres allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Til sidst dannede Cree, Saulteaux og Assiniboine nationer en militær og politisk alliance kendt som Iron Confederacy, som ville vare i over 150 år som en magtfaktor i det centrale Canada. Grundlaget for Confederacy var handel med det europæiske pelsmarked. I denne periode fortsatte mange Cree-bande at bevæge sig vestfra fra skoven og ind i prærien, og deres samfund gennemgik en hurtig udvikling fra skovfældere og jægere til hestemontede krigere og bisonjægere. Cree's vestlige ekspansion bragte dem i konflikt med andre First Nations og førte til en række sporadiske konflikter mellem stammer som Blackfoot og Snake.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Disse intertribale konflikter opstod som kampe om ressourcerne på sletterne: Heste, bisonokser og territorium. Plyndrings-, mod-plyndrings- og hævnvold mellem grupper aftog til sidst gennem forhandlinger, gensidig adoption (se Poundmaker's indgang) og en stigende nødvendighed for at konfrontere en forestående krise på sletterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Men i midten af det 19. århundrede førte overjagt af store bisonhjorde til hurtig sammenbrud af deres antal. Cree-folkets hjemland i askeparkskoven oplevede en hurtigere nedgang i hjorde end sletterne mod syd, men med samme effekt. En tragedie med fælleseje opstod, hvor udtømning accelererede, indtil Cree-bander, deres levebrød væk, begyndte at søge hjælp fra den canadiske regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Cree-bånd var underskrivere af de nummererede traktater med den canadiske regering under troen på, at dette ville sikre hjælp og udviklingsmuligheder for at skabe en ny livsstil og begrænse tilstrømningen af hvide nybyggere til regionen. Ofte ville First Nations-båndene underskrive på egne vegne, mens regeringen ville antage, at de talte på vegne af hele nationen, hvilket førte til senere anklager om, at First Nations ikke overholdt deres traktatforpligtelser. Disse anklager fungerede som regeringsbegrundelse for ikke at opfylde deres betingelser og forværrede elendigheden for traktatunderskriverne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Nogle Cree-ledere nægtede at underskrive (eller underskrev kun modvilligt), især Mistahimaskwa (eller Big Bear) og Pihtokahanapiwiyin (eller Poundmaker), der modsatte sig, hvad de så som en indsats for at afslutte deres traditionelle livsstil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Nogle Assiniboine- og Cree-bander deltog i et oprør, der fandt sted samtidig med Nordvestoprøret af Metis befolkningsgruppen. Dette oprør blev udløst af den canadiske regerings manglende overholdelse af betingelserne i eksisterende traktater, samt det desperate liv i fattigdom både på reservationer og for frie First Nations med de forsvindende bison. Den canadiske regerings overlegne antal, udstyr og logistik samt den splittede karakter af oprørene førte til nederlaget for First Nations. Iron Confederacy endte som en magt i Canada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Efterfølgende blev Cree-folket flyttet til reservater, frataget deres rettigheder til ressourcerne på deres lande og tvunget til at underordne deres traditionelle kultur til regeringsmæssig tilsyn. Deres børn blev tvunget ind i det statslige internatskolesystem, som eksplicit blev sat op for at forhindre overførslen af både det oprindelige sprog og den traditionelle kultur gennem tvungen assimilation. Dette havde permanente og tragiske konsekvenser for fortsættelsen af Cree-kulturen. Der er en total tab af visse traditionelle kundskaber, og virkningerne vil fortsætte med at blive mærket i generationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Men Cree har aldrig stoppet med at kæmpe for deres egne rettigheder og retten til at deltage i retningen af deres land. I den sidste halvdel af det 20. århundrede er antallet af Cree-talende vokset, og som den største af Canadas oprindelige nationer er de afgørende i kampen for rettighederne for oprindelige minoriteter over hele verden, miljøbeskyttelse af deres lande og bevarelse af traditionel oprindelig kultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_TITLE">
      <Text>Poundmaker (Pitikwahanapiwiyin)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_SUBTITLE">
      <Text>Cree-høvdingen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_QUOTE">
      <Text>Hvis jeg havde gjort dig uret, ville jeg aldrig være kommet for at møde dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Poundmaker var høvding i en tid med krise for Cree-folket. Han var dybt personligt engageret i både fred med den canadiske regering og bevaringen af sit folk, og han forhandlede om umulige valg, kun for at blive uretfærdigt anklaget og dømt for forræderi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Han blev født til en Stony-shaman og en Metis-kvinde omkring 1842, nær Battleford i det moderne Saskatchewan. Ifølge mange kilder var hans far en berømt bison-opkaldende - en mand, der tiltrak bison i indhegninger. Poundmaker, ligesom hans far, menes at have besiddet denne evne i høj grad og blev også anerkendt som en fremragende taler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En bison indhegning er en cirkulær, paddock-lignende indhegning, hvor åbningen er designet til at lede en flok bison indenfor. En bison-kalder ville synge og kant, og forsøge at tiltrække den førende hun ind i indhegningen, hvorefter jægerne let kunne slagte flokken. Det var en udvikling af tidligere bison-drevsteknikker (som at drive flokken over en klippe) og havde den fordel at være mindre traumatisk for bison og lettere for jægerne. Bison-kalderne blev meget respekteret, med bison-kaldet med stor praktisk og åndelig betydning for nationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1873 blev Poundmaker adopteret af Blackfoot-lederen Crowfoot. Crowfoot havde indledt en fred mellem Cree og Blackfoot, hvilket satte en stopper for en æra med bitre krige og fejder. Crowfoots kone så Poundmaker og blev slået af hans lighed med deres søn, der for nylig var blevet dræbt af en Cree-krigsparti. Poundmaker blev adopteret af Crowfoot og givet navnet Wolf Thin Legs (Makoyikohin) og levede de næste par år sammen med Blackfoot. Dette øgede hans status markant både blandt Cree og Blackfoot, og Poundmaker blev en rådgiver og underordnet chef for Cree.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I august 1876 var Cree dybt involveret i forhandlingerne om Traktat nummer 6 med den canadiske regering, og forhandlingerne blev afholdt i Fort Carlton. Poundmaker trådte frem som en førende skeptiker af traktaten. Han protesterede imod de dikterede betingelser og arbejdede for inklusionen af en hungersnødsklausul samt bistand til Cree i at lære landbrug og håndværk. Han underskrev Traktat 6, selvom han fortsatte med at jage bisonhjorderne indtil 1879 ved at krydse grænsen til USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Der i Montana kæmpede Poundmakers band med amerikanske kavaleristyrker, og bandet trak sig tilbage til Canada. Bandet resignerede sig til en reservation ved samløbet af Battle River og Cut Knife Creek. Efter alle beretninger gjorde Poundmaker trods tidligere bekymringer om reservationerne og hans tøven med at gå ind i en, alt for at lære at pløje og dyrke for at blive selvforsynende, i stedet for at stole på regeringsrationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I 1881 fungerede Poundmaker som tolk og guide for guvernøren fra Battleford til Calgary. Viceroyens følge var imponeret over deres guides ikke-voldelige filosofi og kulturelle viden. Poundmaker anerkendte på sin side potentialet i regeringens magt som en styrke. Kort efter opfordrede han offentligt sin stamme til at forblive fredelige og påpegede potentialet i bølgen af hvide, der flyttede for at slå sig ned, og farerne ved en konflikt med dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Dette løfte om fred blev kort efter testet. I 1883 førte mangel på forsyninger til reservationerne og en reduktion af personalet i Indianerdepartementet, samt den forfærdelige vinter i 1883-1884 til sult og desperation. I juni 1884 var krigsbånd under unge krigsledere begyndt at samles, og mange grupper, herunder dem ledet af Cree-lederen Big Bear, samledes på Poundmakers reservation for at afholde en Tørst-dans ceremoni for at diskutere situationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Den nordvestlige montede politi forsøgte at opløse dansen, men kunne ikke gøre det. Yderligere tropper blev kaldt til Battleford-området. En af de Første Nationers mænd blev anklaget for at angribe en reservationsofficer, og NWMP gik ind for at arrestere ham, hvilket førte til en konfrontation med Poundmaker og Big Bear, der nægtede at udlevere manden, mens dansen fortsatte. Begivenheder som disse underminerede tilliden mellem Cree og regeringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Og tilliden var en mangelvare, og episoder var ved at blive værre. I 1885 vendte Metis-lederen Louis Riel tilbage fra Montana, hvor han havde levet i eksil, og oprør fra Cree, Assinibone og Metis-bander brød ud over området. Da der kom nyheder om Metis 'sejr ved Duck Lake, stod Poundmaker og Cree over for et afgørende valg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Krigerne inden for Cree ønskede at slutte sig til Riel i hans oprør. Poundmaker ønskede at undgå at blive trukket ind i konflikten. Ved at alliere sig med grupper af Stonies, bragte Poundmaker sin gruppe til byen Battleford i et forsøg på at forhandle sig til en fortsat fred og nye løfter om rationer og forsyninger. Men Battleford var blevet forladt af bosætterne. På trods af Poundmakers bestræbelser blev byen plyndret, og de kombinerede grupper vendte tilbage til reservatet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Om morgenen den 2. maj 1885 angreb regeringsstyrker under kommando af Løjtnant-Kolonel Otter Poundmakers lejr, idet de troede, at Poundmaker var i oprør. Efter en skarp skaramus blev Otter og hans mænd tvunget til at trække sig tilbage. Poundmaker greb ind for at forhindre Cree og Stony krigere i at forfølge de tilbagetrækkende tropper og dermed forhindre yderligere blodsudgydelser. Poundmaker greb igen ind, da hans gruppe tog en kolonne med forsyninger, der var beregnet til regeringsstyrkerne, og forhindrede krigere i at dræbe vogndrivere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kort efter kom ordet om Louis Riels nederlag i slaget ved Batoche. Nordvestrebellionen var effektivt slut. Poundmaker sendte et brev til en præst, Father Louis Cochin, og en besked til regeringsstyrkerne om, at han ønskede at forhandle om fred. Den 26. maj kom Poundmaker og hans band igen til Battleford med intentionen om at forhandle deres overgivelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Regeringen var ikke i humør til forhandlinger. Efter at have trådt ind i fortet blev Poundmaker og hans tilhængere arresteret og anklaget for forræderi mod regeringen. Han blev transporteret til Regina og fik en hastig retssag, hvor juryen besluttede sig for en skyldig kendelse efter en halv times overvejelse. Han blev idømt tre års fængsel, men blev prøveløsladt efter et år i Stony Mountain-fængslet. Året i fængsel havde ødelagt ham fysisk og mentalt, og han døde kort efter af en lungeblødning, mens han besøgte sin adoptivfar Crowfoot på Blackfoot-reservationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Poundmakers historiske ry blev hurtigt genoprettet efter hans død. Hans engagement i at opnå en varig og retfærdig fred mellem Cree-folket og regeringen var født af visdom og værdighed. I løbet af sit liv havde han fungeret som personlig fredsmægler for at afslutte krigen mellem Første Nationer. Han havde forhandlet i god tro og forsøgt at tage en forsonende tilgang til den canadiske regering. Han havde gjort sit yderste for at forhindre desperate klager og forestående vold med regeringen fra at eskalere til en ond cirkel af hævn. Denne arv æres nu både blandt Cree-folket og canadiere i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cree er utroligt stærke i begyndelsen af spillet, mens deres talent inden for handel driver deres tidlige fordele videre ind i fremtiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>At vælge hvilken militær enhed der skal trænes først, er ikke et svært valg for Cree-folket. Okihtcitaw begynder spillet med en gratis forfremmelse, som giver dem en udforskningsfordel over alle andre civilisationer. Kombineret med en stærkere kampstyrke er det næsten unødvendigt at bygge Warriors for at beskytte dine første byer. Hurtigt at undersøge Pottery-teknologien er også et indlysende valg for Cree, da de derigennem får en tidlig handelsrute at sende til en udenlandsk by, som du uundgåeligt har fundet med dine unikke rekognosceringsenheder, og du kan tage territorium på vejen. Poundmaker er en overlegen handelsmand og forhandler, og gør det at lave fordelagtige handler til byer med lejre og græsgange kun øger hans udbytte. At bruge venlige alliancer til at få synlighed i verden er ekstremt værdifuldt i midt- og slutspillet, når du har brug for at se, hvad dine modstandere er i gang med.</Text>
    </Row>
    <!-- Mapuche -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_LOCATION">
      <Text>Vestlige Sydamerika, i de moderne stater Chile, samt dele af Argentina og Patagonien regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_SIZE">
      <Text>Spredt ud over et område på mindst 300.000 kvadrat miles (775.000 kvadratkilometer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_POPULATION">
      <Text>Ca. 700-800.000 i det 16. århundrede, ~1,7 millioner efterkommere i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_CAPITAL">
      <Text>Ingen centraliseret hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kendt som "Araucanos" af spanierne, et kælenavn, der menes at have rod i deres navn for regionen (og i dag betragtes som nedladende), betyder "Mapuche" på det indfødte sprog "Folket på jorden", og som de oprindelige indbyggere i det centrale Chile og dele af Argentina, overlevede disse modstandsdygtige indfødte utallige indtrængninger og hårde forhold i løbet af deres næsten 2500-årige historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som en løs samarbejde mellem adskillige geografisk forskellige grupper (inklusive de nordlige Picunche, sydlige Huilliche og Moluche i det centrale Chile), var Mapuche bundet sammen af deres fælles traditioner og samfundspraksis. De samledes kun, når det var nødvendigt for handel eller for at forene sig imod ydre trusler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Inden spaniernes ankomst i begyndelsen af det 16. århundrede kom disse trusler hovedsagelig fra Inkariget i de nordlige dele af Chile. Magtfuldt og velorganiseret brugte Inkaerne mange år på at etablere bosættelser i nyerobret territorium i Chile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Inkaernes udvidelsesbestræbelser kulminerede til sidst i "Slaget ved Maule", hvor de mødte en hær af omkring 20.000 Mapuche-krigere ved Maule-floden. Efter et flerdages slag, hvor ingen af parterne fik en klar fordel, opgav inkaerne til sidst deres fremstød mod syd, og Mapuche hævdede sejr over invaderne. Som historien fortæller os, markerede deres dødvande her et vendepunkt, da Inkaerne ikke opnåede yderligere gevinster i Mapuche-territoriet efter dette afgørende slag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Når ikke bundet af krigsførelse, levede Mapuche i hundredvis af år i adskilte landbrugssamfund i hele Chile. På trods af deres fælles traditioner og kultur omfattede Mapuche på dette tidspunkt mange uafhængige landsbyer, der hver blev styret af deres egen lokale chef.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Disse tidlige bosættelser var stærkt afhængige af grundlæggende landbrugspraksis, hvor de i vid udstrækning brugte slå-og-brænd-teknikker til at rydde skovområderne for deres afgrøder (primært kartofler). Efterhånden som tiden gik, og Mapuche langsomt udvidede deres område fra Chile til Argentina, tilpassede de sig en mere nomadisk livsstil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med ankomsten af ​​spanierne i 1536 blev Mapuche tvunget til ikke kun at udvikle deres forståelse af militære taktikker og strategi, men deres samfund som helhed skiftede som et resultat af de tidlige spanske erobringer. Konfronteret med krigens grusomheder og fordrevet fra deres hjem, skiftede Mapuche fra en landbrugsbaseret eksistens og økonomisk struktur til at omfatte en langt større afhængighed af jagt og indsamling, da de led under conquistadorerne. Spanierne var ansvarlige for at introducere en række ikke-indfødte husdyr i denne periode, herunder de første heste nogensinde set på kontinentet. Mapuche blev tvunget til at tilpasse sig, og det gjorde de.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I løbet af utallige trefninger kæmpet i løbet af næste årti, førte spanierne under guvernør Pedro De Valdivia langsomt fremgang mod Mapuche-folket og beslaglagde store dele af deres territorium. Det var i denne periode, at den mest berømte krigschef for Mapuche-folket, Lautaro, først steg til berømmelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Fanget af spanierne og tvunget til slaveri af Valdivia lærte Lautaro førstehånds metoderne og taktikkerne fra erobrerne, mest bemærkelsesværdigt ved selv at blive en dygtig rytter. Da han endelig lykkedes med at flygte, vendte Lautaro tilbage til Mapuche-folket med denne nye viden om spanierne og blev snart efter sin tilbagevenden hævet til stillingen som vicekrigschef. Med spaniernes fortsatte vækst ind i Mapuche-territorierne så de ingen anden udvej end at samle deres styrker til en altomfattende krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I 1553 angreb Lautaro og en anden Toqui kendt som Caupolican det spanske fort i byen Tucapel med omkring 6.000 Mapuche-krigere, erobrede bosættelsen og jævnede den med jorden før spanierne kunne styrke deres position. Dette markerede begyndelsen på en konflikt med spanierne, der strakte sig over næsten 300 års historie, før den chilenske uafhængighedskrig endelig befriede nationen Chile fra spansk herredømme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I midten af det 19. århundrede var Mapuche ikke længere truet af trusler udefra, men havde nu en lige så problematisk bekymring med indtrængende chilenske bosættelser. Mens den chilenske regering søgte at genopbygge og udvide lokale industrier, især landbrug, fandt Mapuche deres territorium under belejring igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>I modsætning til de spanske erobringer søgte nationen Chile i første omgang at inkorporere Mapuche-samfundene "fredeligt" ved simpelthen at annektere deres territorier og tvinge de lokale beboere ud, når det var nødvendigt. Dette drev selvfølgelig de fordrevne lokale ind i fattigdom og efterlod dem med lidt valgmuligheder, men at gøre oprør mod deres tvungne omlokalisering. En fortsat kampagne af mindre kampe reducerede befolkningen af Mapuche, da de chilenske hære plyndrede og hærgede deres jord, ødelagde afgrøder og konfiskerede kvæg, mens de rykkede frem. Åben krig fortsatte i mere end et årti, mens Chile langsomt konsoliderede nationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ifølge visse rapporter blev den samlede befolkning af Mapuche-folket reduceret med mere end 50%, så der kun var mindre end 100.000 tilbage ved begyndelsen af det 20. århundrede. Det kan med sikkerhed siges, at Mapuche led meget som følge af regeringens bestræbelser, der fortrængte tusindvis fra deres tidligere hjemlande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>I nutiden fortsætter mange af Mapuche med at kæmpe for større lighed og anerkendelse af deres kultur og traditioner. På trods af at mere end 1.000.000 borgere hævder at have Mapuche-afstamning, har underrepræsentation inden for den chilenske regering gjort det svært for Mapuche at give udtryk for deres bekymringer. Sporadiske protester siden 1990'erne har ofte ført til vold, hvor regeringen har erklæret mange oprindelige aktivister for at være terrorister. Som mange oprindelige grupper, der blev tvunget fra deres lande i perioder med udenlandsk og indenlandsk udvikling, søger Mapuche primært at få deres territorium tilbage, langs historiske grænser. Selvom offentlig bevidsthed om deres bekymringer er vokset i de senere år, fortsætter deres kamp til denne dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_TITLE">
      <Text>Lautaro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_SUBTITLE">
      <Text>Toqui af Mapuche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_QUOTE">
      <Text>Slut jer sammen eller dø hver for sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lautaro er højt respekteret blandt folket i Chile som Toqui (krigsleder eller øksebærer), der trodsede den berygtede spanske erobrer Pedro de Valdivia. Lautaro var stadig teenager, da han først førte de forenede Mapuche-stammer i kamp mod deres koloniale undertrykkere. Efter næsten tre års fangenskab hos spanierne, hvor han var tvunget til at arbejde som staldgut for Valdivia, havde Lautaros fangere uden at vide det givet ham en fremragende mulighed for at lære erobrernes svagheder - svagheder, som Lautaro kort efter udnyttede, da han undslap deres greb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Langt før hans første møder med spanierne (som havde problemer med at udtale det indfødte sprog), var Lautaro faktisk kendt som Leftraru eller "Swift Hawk" på Mapuche-sproget. Og som søn af en fredselskende Mapuche-høvding levede han ifølge alle beretninger et relativt stille liv i starten. Det var først efter hans fangenskab (et sted mellem 15 og 17 år), at Lautaros historie virkelig udfolder sig, indviklet med den lokale guvernør Pedro de Valdivias.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens han ledte Spaniens kolonisering i Chile, brugte Valdivia år på at etablere en fodfæste for sin nation på bekostning af de indfødte stammer. For Lautaro og Mapuche betød dette ankomsten af spanske bosættelser og fort i deres område i det sydlige Chile. Det var under hans forsvar af disse bosættelser mod de lokale, at Valdivia først fangede Lautaro, en begivenhed som genfortælles gennem begrænsede historiske optegnelser og lokale legender i Chile</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ifølge visse konti lod Lautaro sig bevidst fange for at infiltrere spaniolerne og lære deres måder at kende. Uanset om det var tilfældet eller ej, kan man med sikkerhed sige, at Lautaro blev tvunget til at arbejde som slave. Det var under hans tid med Valdivia, at "Leftraru" først blev til "Felipe Lautaro" på grund af den ovenfor nævnte udtaleproblematik for spaniolerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vi ved også, at på et tidspunkt blev Lautaro en groom, ansvarlig for at passe på Conquistadors' heste. Ved at observere, hvordan Conquistadors håndterede deres heste og hvordan de manøvrerede i kamp, kom Lautaro til at forstå begrænsningerne i den imponerende spanske kavaleri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Hvis man skal tro de mere farverige historier, ventede Lautaro sin tid blandt spanierne, indtil han havde lært alt, hvad der var at vide om conquistadorerne, og planlagde sin flugt kun, når han var sikker på, at han virkelig kunne føre sit folk i en succesfuld oprør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Da han endelig vendte tilbage til Mapuche, erklærede en krigsråd, at Lautaro ville tjene som vice-Toqui til en magtfuld kriger kendt som Caupolican. Sammen ledte de et angreb på de spanske fæstninger, der nu var spredt ud over deres territorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ved at overraske de spanske styrker havde Lautaro og Mapuche oprindeligt stor succes. På hvad der måske var hans første krigstog som høvding, førte Lautaro 6.000 Mapuche-krigere til sejr i slaget ved Tucapel i 1553 ved at erobre den spanske fæstning. Da Pedro de Valdivia kort tid efter forsøgte at genvinde bosættelsen, blev hele hans hær slagtet, og han blev uhøfligt fanget og dræbt af Mapuche under ledelse af hans tidligere slave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Desværre for Lautaros kampagne dikterede Mapuche-traditionen, at der efter hver sejr i kamp var behov for en lang periode med fejring. Disse fejringer var tilstrækkelige til at forsinke Lautaros fremgang og tillod spanierne at forlade nogle af deres bosættelser, før Mapuche ankom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Efter adskillige afgørende sejre satte Lautaro til sidst kursen mod den spanske hovedstad Santiago. Selvom hans styrker blev mindre på grund af sygdom, forsyningsbegrænsninger og mangel på forstærkninger, fortsatte Lautaro. Efter en række indledende sammenstød etablerede Lautaros styrker en lejr uden for byen i forberedelse til et større angreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Historien siger, at Lautaro og hans hær blev forrådt af lokalbefolkningen, som opdagede hans lejr og forrådte dens position til Francisco de Villagra, guvernøren, der erstattede Pedro de Valdivia. Med disse oplysninger i hånden overfaldt Villagra Lautaro om morgenen den 29. april 1557, dræbte ham og efterlod den indfødte hær i kaos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>I dag er Lautaro blandt de mest berømte militære ledere i chilensk historie, betragtet af mange som nationens første rigtige general på grund af hans taktik på slagmarken. De overvældende styrker af spanierne gjorde lidt for at bremse Lautaros bestemmelse, og hans indsats for at stoppe de spanske grusomheder mod hans folk fremkaldte en periode med modstand, der varede i næsten tre århundreder efter hans død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Mapuche opretholder en stærk loyalitet inden for deres folk og kan være en formidabel fjende på slagmarken, både på offensiven og defensiven</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Mapuche vil gerne skaffe en guvernør tidligt, bruge dem til at styrke loyaliteten i deres byer og give deres kampenheder evnen til at få erfaring hurtigere på slagmarken. Når de er i krig, behøver Mapuche ikke frygte, at en modstander vil få fordel af en Gylden Tidsalder. Når de går på offensiven, kæmp inden for modstanderens grænser for at svække loyaliteten i deres byer. Brug dette til din fordel for at skabe uro og bremse deres produktion eller få dem til at miste byer, der allerede er illoyale. Mapuche Malon Raider er en kraftfuld angrebsenhed, men forsøm ikke deres træning, selv med en defensiv strategi, da de er fremragende til at forsvare deres grænser mod angreb. En sejr i kulturen på sene stadier er også en mulighed for Mapuche med strategisk placering af deres Chemamull-forbedring.</Text>
    </Row>
    <!-- Netherlands -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_LOCATION">
      <Text>Vesteuropa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_SIZE">
      <Text>16.040 kvadrat miles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_POPULATION">
      <Text>17,116,281 estimated in 2017</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_CAPITAL">
      <Text>Amsterdam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Holland lod aldrig deres lille størrelse forhindre fremskridt. Hollandsk udholdenhed og opfindsomhed førte til en særegen kultur, der er mere end bare træsko, tulipaner, vindmøller og farven orange. Når de havde brug for mere land, tilbageskubbede Holland tidevandet fra Nordsøen og genvandt havbunden. Deres formidable skibe ville nå langt ud over hollandske kyster, da de byggede et imperium baseret udelukkende på handel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det første århundrede var germanske stammer migreret til landene uden for Rhinen. Dem, der bosatte sig i området, der ville blive til Nederland, var ikke helt imponeret, for vådområderne var vanskelige at dyrke (og tendens til at være lidt lugtende). Men de mange floder og søer gjorde landet ganske forsvarsdygtigt. Romerne tænkte også sådan og grundlagde to militære poster (Nijmegen og Utrecht) på kanten af deres grænse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I en tid var stammerne tilfredse med denne grænse. Dem nær hvad der ville blive Amsterdam, handlede ofte med romerne. Bataverne kæmpede side om side med romerne, men gjorde oprør mod kejser Nero i hans sidste år. Selvom oprøret blev besejret, var denne handling af trods den første af mange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Efter faldet af det romerske imperium, ville en række vilde erobrere (frankere, frisere, og vikinger, for at nævne nogle få) invadere De Lave Lande. Frankerne besluttede sig til sidst at blive og pifte stedet op med både kristendom og et slot i Nijmegen. Dette varede indtil 814, hvor det frankiske imperium (efter Charlemagnes død) delte deres territorium op i en samling af mindre stater. Efterladt til sig selv ville Holland etablere handelsruter, der nåede så langt som til Asien. Dårlig jordbeskaffenhed og stigende havniveauer fik hollænderne til at begynde den lange proces med at dræne vådområderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 1433 påstod hertugerne af Burgund sig på Hollandene, hvilket øgede handelsstrømmen (på det tidspunkt nødvendigt og vitalt for en voksende befolkning), men skatterne pålagt af burgunderne blev ikke modtaget godt. De lokale hollændere var især utilfredse i midten af ​​1500'erne, da Phillip II af det spanske imperium arvede Hollandene. Efter hans tronbestigelse ville hollænderne blive kastet ind i 80 blodige, brutale års krig. Den hollandske adelsmand William of Orange led oprøret mod Spanien, indtil han blev myrdet i 1584. Imidlertid ville kampen for uafhængighed ikke dø med ham - hollænderne ville kæmpe videre, indtil de i 1648 underskrev Münstertraktaten og etablerede Holland som en selvstændig nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Fri fra én europæisk magt og med håb om at undgå at blive afhængig af en anden, udvidede hollænderne ubarmhjertigt deres handelsempire. Det hollandske Ostindiske Kompagni nåede ud til den østlige kyst af Amerika og den fjerne ø Japan (med hvem de etablerede eksklusive handelsrettigheder). Amsterdam blev en vigtig knudepunkt for handel og skibsbyggeri og en by af muligheder i usikre tider.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hævede kister tillod hollænderne at investere i kunst og videnskab. Mesterkunstneren Rembrandt skabte utrolige malerier i denne tid. Christiaan Huygens, en matematiker og forsker, opdagede Saturns måne Titan og grundlagde bølgeteori. Joan Blaeu, en hollandsk kartograf, forfattede det største og mest komplette atlas fra det 17. århundrede. (Hans 'Atlas Maior' indeholdt 594 forskellige kort skrevet på latin, fransk, tysk, spansk og selvfølgelig hollandsk.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Stigningen i hollandsk velstand - og især deres stadig mere imponerende flåde - forstyrrede mere end et par europæiske naboer. England forsøgte især at pålægge handelsregler, der forhindrede hollænderne i at agere som "mellemmænd" i enhver handel, der involverede englænderne. Det og englændernes insisteren på "unificering" (som betød den effektive opløsning af Nederlandene efter deres hårdt vundne uafhængighed), førte til flere anglo-hollandske krige i slutningen af ​​det 17. århundrede. I sidste ende lykkedes det englænderne at dæmpe den eksponentielle vækst af hollandsk rigdom, indflydelse og sømagt, men da støvet lagde sig, forblev Nederlandene uafhængige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Desværre for hollænderne havde Napoleon Bonaparte og hans franske imperium lidt respekt for uafhængige nationer, der grænsede op til hans eget. Ved slutningen af det 18. århundrede beslaglagde Napoleon De Lave Lande og udnævnte sin bror Louis til konge af Nederlandene. Kong Louis vandt overraskende meget respekt fra sine hollandske undersåtter, men en frustreret Napoleon fjernede ham fire år senere i hvad der i sidste ende var en søskendekonflikt. Hollænderne fortsatte med at tjene det franske imperium, kæmpe i deres krige og følge franske politikker, indtil en (overraskende) blodløs genoprettelse af deres uafhængighed i 1813. Det nyoprettede "Kongeriget Nederlandene" inkluderede Belgien og Luxembourg - kortvarigt. Belgien gjorde oprør og opnåede uafhængighed i 1830. Luxembourg forlod ved slutningen af det 19. århundrede på grund af en quirk i arvelovene (detaljerne om hvilket er endnu mindre interessante end de lyder).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Holland etablerede og opretholdt en neutral holdning, der formelt fokuserede på deres sikkerhed, økonomiske vækst og interne politik. Selvom dette bragte dem gennem Første Verdenskrig relativt uskadt, ville Holland ikke finde sig selv på sidelinjen af ​​Anden Verdenskrig. Kongefamilien og den hollandske regering flygtede til London for at undgå tysk invasion. Hollandske dronning Wilhelmina trodsede aktivt tysk kontrol over sit land og styrkede moralen hos hendes folk, der blev tilbage i Low Countries (samt en meget aktiv hollandsk modstandsbevægelse). Holland udholdte fire lange år med besættelse og hjalp til sidst med den allierede befrielse af deres land. Efterfølgende påbegyndte hollænderne den vanskelige proces med genopbygning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I dag er Holland et anker for efterkrigstidens Europa. Ikke kun er det hjemsted for internationale juridiske domstole og en vigtig kommerciel hub, nationen er berømt for at give betydelige individuelle friheder til sine borgere, hvilket afspejler sin lange historie af social tolerance. Ud over at levere en nettoudførsel af fødevarer er Holland på forkant med jordopfyldning og udvikling, med nogle af de mest imponerende ingeniørprojekter i denne tidsalder i gang. Mens polerne smelter og havniveauerne stiger, står Holland over for en usikker fremtid med beslutsomhed, opfindsomhed og tør humor. Efter alt, hvem bedre til at holde havet tilbage end folkene, der har gjort det i årtusinder?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_TITLE">
      <Text>Wilhelmina</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_SUBTITLE">
      <Text>Nederlands dronning</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_QUOTE">
      <Text>Uanset hvor mørke og vanskelige tider kan være, så stol på den endelige sejr for vores sag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Så længe hun kunne tale, kendte Wilhelmina kun et liv, hvor hun var (eller ville blive) dronning af Holland. Den længst regerende hollandske monark ledte sit folk gennem tumultuøse tider - begyndelsen af det 20. århundrede, den økonomiske nedtur i 1930'erne og begge verdenskrige. Hun gjorde det med værdighed og selvsikkerhed og var utvivlsomt engageret i principperne om hollandsk suverænitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i 1880 som datter af Kong Willem III og hans anden hustru Emma af Waldeck og Pyrmont, blev den fireårige Wilhelmina arving til Nederlandene efter døden af hendes halvbror og storeonkel. Willem døde kort efter Wilhelminas tiende fødselsdag. Emma fungerede som regent for den unge dronning indtil Wilhelminas tronbestigelse i en alder af 18 år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dronning Wilhelmina håndterede de tidlige udfordringer i sit liv med en stædig ynde. Den unge dronning efterlod helt sikkert et indtryk. Dronning Victoria af Storbritannien beskrev den unge Wilhelmina som smuk, høflig og intelligent, men Kejser Wilhelm II af Tyskland kunne bevidne hendes skarpe intelligens. Under et møde før første verdenskrig bemærkede kejseren, at hans vagter var "syv fod høje", mens dronning Wilhelminas kun var "skulderhøje". Hun svarede elegant: "Helt rigtigt, Deres Majestæt, Deres vagter er syv fod høje, men når vi åbner vores diger, er vandet ti fod dybt!" Holland opretholdt neutralitet i løbet af første verdenskrig takket være forhandlinger med den tyske kejser - måske huskede han hendes trussel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trods hollandsk neutralitet støttede Wilhelmina en stærk forsvarspolitik gennem Første Verdenskrig. Hun var aktivt interesseret i sit lands militær og insisterede på en protokol for årvågenhed ved landets grænser, selv når det kom til hendes mand, prins Henry, der krydsede for at besøge sin tyske familie. Hun rejste ofte rundt i landet for at besøge tropper og donere til nødhjælpsfonde. Meget til Wilhelminas utilfredshed involverede en omfattende 1. verdenskrig Holland på uventede måder. Den allierede blokade hindrede hollandsk handel, et ømt punkt for en stor handelsmagt. Ved krigens afslutning protesterede allierede styrker mod Wilhelminas beslutning om at give Kaiser politisk asyl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Dronning Wilhelminas oplevelser i krigen for at afslutte alle krige formåede at påvirke hendes regeringstid, før den næste verdenskrig startede. Hun begravde sin mand og derefter sin mor og sikrede sin kongelige linjes fremtid ved at hjælpe sin datter Prinsesse Juliana med at finde en passende ægtemand. Midt i alt dette og omkring ødelæggelserne af verdensøkonomien ville hendes fornuftige investeringer gøre hende til en af de rigeste mennesker i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Anden Verdenskrig kom til Holland den 10. maj 1940 i form af en tysk invasion. Dronning Wilhelmina erklærede en "flammende protest" mod angrebene på sit territorium. Hun flygtede fra Holland og søgte tilflugt i England og sendte sin familie til Canada i krigens varighed. Hendes afgang var en beregnet, snarere end en fej træk - hvis hun blev tilbage, ville hendes folk antage samarbejde. Wilhelminas afgang erklærede hendes modstand. Hendes regering i eksil forblev i London indtil krigens afslutning, og hun opfordrede besatte områder til at forblive stærke på Radio Oranje. Drevet af hendes ord kæmpede den nederlandske modstand videre, indtil hun vendte tilbage i 1945.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Efter to verdenskrige og otteoghalvtreds års regeringstid abdicerede Wilhelmina sin trone til sin datter Juliana i 1948. Under hendes regeringstid førte hendes beslutninger hendes nation gennem en af de mest vanskelige tider i moderne historie. I dag er hun stadig varmt husket af de hollandske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Wilhelminas hollandske imperium er hjemme på de flade sletter, hvor floder løber ud i havet, ved at bygge poldere for at drive deres vækst og handelsruter for at strække sig ud over hele kloden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hollænderne vil gerne udforske kysten nær deres startposition for at finde floder og naturlige bugter, hvor de kan bygge deres imperium. Byg en havn i hver kystby for at gribe ekstra fliser til din brug og planlæg omhyggeligt, hvilke vandfliser der kan inddrives af dine Polders. Byg derefter langs bredderne af dine store floder for at maksimere din [ICON_Science] videnskab, [ICON_Culture] kultur og [ICON_Production] produktion. Dine talrige [ICON_TradeRoute] handelsruter vil derefter fuldføre jobbet ved at opretholde loyalitet i dine byer, ved at give [ICON_Culture] kultur fra fremmede lande og ved at samle nok [ICON_Gold] guld til, at du kan vinde ved enhver sejr.</Text>
    </Row>
    <!-- Georgia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_LOCATION">
      <Text>Centralasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_SIZE">
      <Text>På sit højdepunkt var det cirka 60.000 kvadratmil (160.000 km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_POPULATION">
      <Text>Ca. 7 million (på sit højeste)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_CAPITAL">
      <Text>Kutaisi, Tbilisi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongeriget Georgien, som længe blev betragtet som den georgiske befolknings gyldne alder, eksisterede i næsten 500 år ved korsvejen mellem Centralasien. Som en bastion for kristendommen udviklede Georgien en distinkt, strålende litterær kultur og kunst, og deres unikke alfabet bliver stadig brugt i dag. Det var en diplomatisk spiller i affærerne i de Hellige Lande og Rusland, en vigtig allieret for det byzantinske imperium, og beskytteren af en koteri af vasalstater</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Stigningen af Kongeriget Georgia er uadskillelig fra stigningen af Bagrationi-dynastiet, en af de ældste og længstvarende kongelige familier i kristendommen. Bagrationi hævder nedstigning fra Kong David af Israel (deres våbenskjold har både slynge og harpe), gennem en efterkommer ved navn Bagrat. Deres efternavn har været forbundet med herskere af Kaukasisk Iberien siden mindst det 6. århundrede. Da Sassanid persiske og Abbasid imperierne svækkedes i magt, fik Bagrationi mere territorium, indtil de dannede kongeriget Tao-Klarjeti, og Bagrat III var i stand til at indarbejde Kongeriget Abkhazia i sine besiddelser nær slutningen af det 9. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det, der fulgte, var en række politiske foreninger og militære kampagner mod Seljukkerne, udført af Bagrationi-kongerne, herunder David IV, Bygmesteren. Visdomsfuldt ville efterfølgeren til kongen ofte fungere som medregent før tronen blev bestegen, hvilket gav både Demetrius I og Tamar praktisk erfaring i at tjene som monark, før de skulle påtage sig jobbet på fuld tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men monarken sad ikke altid nemt på tronen. En stærk adelsklasse ville af og til bryde ud i oprør eller planlægge at afsætte regenten, og selvom disse ofte var mislykkede, kunne adelen begrænse monarkens magt eller tvinge monarken til at imødekomme deres krav. Et primært eksempel er Tamars accept af Rus Prince Yuri som sin første mand, på insistering af adelen (den historie er detaljeret et andet sted)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kongeriget nåede sin højdepunkt under Tamar's regeringstid og blev en ægte transkaukasisk imperium med en ring af allierede og vasaller omkring det. Georgien opnåede en blomstring inden for arkitektur, maleri og poesi, der minder om Europa i hømiddelalderen. I løbet af hendes regeringstid blev det episke digt "Ridderen i panterens hud" skrevet, et digt så centralt for georgisk kultur, at kopier traditionelt var en del af medgiften indtil det 20. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Georgiske hære var ofte ude i felten mod deres Seljuk-naboer, hvor georgiske generaler (inklusive kongens ægtemand) tilføjede territorium gennem erobring. Riget Trebizond ved Sortehavet blev etableret fra territorium tidligere under byzantinsk kontrol. Under styret af byzantinske prinser - som også var i familie med Tamar - repræsenterede Trebizond, at Georgien markerede sig i Mellemøsten, især da korstogene tabte til Saladin og det byzantinske rige fortsatte med at underminere sig selv. Georgien gjorde også krav på klostre i Det Hellige Land (nogle af dem er stadig i besiddelse i dag), herunder dem i Jerusalem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Men efter Tamars død i 1213 begyndte Georgien en periode med nedgang mere meteorisk end dens stigning. Det fjerde korstog resulterede i plyndringen af Konstantinopel, og med det mistede Georgien magten over sin største allierede. Samtidig invaderede mongolerne Georgien og overvældede nationen og kong George IV, Tamars søn. Tamars datter Rusudan overtog tronen, men kunne ikke drive mongolerne tilbage og var tvunget til at flygte til Vestgeorgien, hvilket efterlod den østlige del under mongolsk kontrol. Anti-mongolske opstande definerede de næste generationer og resulterede i omfattende ødelæggelse af landskabet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Til sidst svækkedes Khans magt, og georgiske monarker var i stand til at genopnå noget af deres gamle herlighed under George V, den strålende. George V var i stand til at erobre georgisk territorium tilbage, stoppede betalingen af tribut til mongolerne og etablerede diplomatisk forbindelse med Byzantium, Genoa og Venedig. Men denne blomstring var kortvarig. Georgiske soldater, der vendte tilbage fra kampagner, bragte pesten med sig, der dræbte millioner i Georgien, ligesom den havde gjort i resten af Europa og Mellemøsten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Svækket af erobring og pest var Georgien i bund og grund nedlagt, da Timur begyndte sine erobringskampagner i 1386. Mindre end et århundrede senere ville Georgien opløse sig på døden af George VIII i tre mindre kongeriger, ledet af en gren af Bagrationi-dynastiet. Og hver gren af det store hus var nu en rival af den anden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Men arven fra dette kongerige ville altid forblive centralt for den georgiske kulturelle identitet. Georgien havde været et kristent kongerige, faktisk den østligste grænse af kristendommen, og det havde været omgivet af religiøse fjender og modkulturer. Politisk havde det indflydelse i de vigtigste teatre i tiden. Dets hære havde erobret i deres herskers navn. Georgien var lige så meget en del af den store kulturelle blomstring i den høje middelalder som ethvert kongerige i det kontinentale Europa, men med sin egen unikke perspektiv på spørgsmål om ridderlighed, kærlighed, skønhed, kunst og religion. De overlevende klostre, digte og kunstværker vidner om den herlighed i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_TITLE">
      <Text>Tamar den Store</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_SUBTITLE">
      <Text>Monark af Kongeriget Georgien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_QUOTE">
      <Text>Lad hverken de adeliges rigdom eller massernes fattigdom forhindre dit arbejde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den ideelle monark er vis, diplomatisk, fremadskuende, en beskytter af kunst og kultur, og stærk i forsvaret af riget. Få lever op til denne standard. Tamar, hersker over Georgien på højden af ​​dens gyldne tidsalder, matchede denne standard, selv ifølge hendes fjenders dom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tamar blev født omkring 1160 (fødselsdatoen varierer) som datter af Kong George III fra Georgiens gamle og ærværdige Bagrationi-dynasti (som hævdede at nedstamme fra Davids linje, den bibelske konge af Israel) og Burdukhan, datter af kongen af Alania. Der er kun lidt optegnelser om hendes tidlige liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dynastisk succession er følsom under de bedste omstændigheder. Som kvinde stod Tamar over for stærk modstand fra hoffets adelige, der foretrak hendes fætter, Prins Demna. En oprør af adelsmænd, der foretrak Demna, brød ud i 1177 og blev knust, og i 1178 blev Tamar erklæret arving og medregent af hendes far. Da George III døde i 1184, overtog Tamar tronen i et langt fra forenet Georgien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>En kompliceret serie af politiske intriger resulterede i, at Tamar blev presset til at acceptere de adeliges valg af hendes mand: Den russiske prins Yuri. De blev gift i 1185. Yuri var en god nok soldat og førte georgiske styrker til sejr i kamp, men han var en grov og ubehagelig person, og hans involvering i hoffets politik gjorde ikke meget for at gøre ham kær for Tamar. Så hun søgte om skilsmisse fra ham på grund af drukkenskab og umoral, og hun fik sin skilsmisse fra den kirkelige myndighed. Det er svært at overvurdere, hvor stor en ting dette var, at den dynastiske monark i en brændende kristen nation ville være i stand til at blive skilt fra sin mand og få tilladelse til at gifte sig igen fra kirken og biskopperne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nu begyndte perioden, der markerede den største udvidelse af Georgiens domæne. Georgierne kæmpede mod de muslimske sultanater i nabolaget, hjulpet af exceptionelle generaler (herunder den nye konge-konsort, David Soslan) og erobrede dem. Nærliggende kongeriger blev vasaller og protektorater. Georgiske adelsmænd stoppede med at smede sammensværgelser for at vælte eller begrænse Tamars magt og samlede sig om hendes bannere og tog til kamp. Georgiere grundlagde endda Kejserriget Trebizond og injicerede sig selv i Midtøstens magter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tamars status som en egnet dronning med en velfungerende kongerige gjorde hende til en hyppig målsætning for ægteskabsforslag, og man kan nemt forestille sig, at efter at have haft med Yuri at gøre, ville de fleste af disse have været uønskede. En af de mest berømte historier om Tamar fortæller, hvordan Sultanen af Rum erklærede krig mod Georgien og erklærede, at han ville have Tamar "som muslimsk brud eller kristen konkubine." Diplomaten, der blev sendt for at levere denne besked, blev summarisk slået i ansigtet af en georgisk hofmand (man antager med kongelig accept). Den klare besked var blevet sendt til Sultanen af Rum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tamar, altid from, siges at have bedt ved hulebyen og klosteret Vardzia, og derefter talte hun til sine tropper fra trappen til kirken. Inspireret af hendes fromhed knuste georgierne invaderne og sendte sultanen af Rum tilbage, hvor han kom fra, måske for at tænke over grundlæggende diplomati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tamar var en stærk beskytter af kunst og kultur. Hun styrkede handel og handel, og prægede mønter med sit monogram og titler. Love blev kodificeret; kirker og katedraler blev bygget. Georgisk kultur udviklede sig som en stærk og livlig syntetisk blanding af byzantinsk kristendom og persisk-inspirerede ideer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det siges, at Tamar døde i 1213, men hendes grav er stadig ukendt. Nogle siger, at hun blev begravet i hemmelighed på et kloster for at forhindre gravskænding. Andre hævder, at hendes rester blev bragt til Det hellige Land for at blive begravet i nærheden af Det Hellige Gravsted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Hun kom til magten i et splittet kongerige og efterlod det større, mere magtfuldt og sikret i sin kulturelle identitet. Hun er kanoniseret som en helgen i den østortodokse tro og er stadig i dag et nationalt symbol for georgiere. Ingen af hendes efterkommere kunne matche bedrifterne fra den største monark i Georgien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gennem tro og indflydelse er Tamar en frygtløs forsvarer af både sit hjemland og de mindre stater, som er under hendes beskyttelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>At sikre en stærk religion hurtigt er et must for Georgien. At skaffe allierede i nærliggende bystater og sprede sin religion der er en nøglefordel for Tamar i krigen om religiøs dominans. Forsvaret af hendes bystatsallierede ved hjælp af Protectorate War casus belli styrker markant hendes religiøse magt og sikrer dermed en stærk indflydelse der. Stolthed og præstationer vil velsigne hendes Georgien med en Gylden Tidsalder, der skinner lysere end enhver anden civilisation. Brug disse vigtige øjeblikke i tiden til at katapultere Georgien foran konkurrenterne til en ultimativ sejr.</Text>
    </Row>
    <!-- Zulu -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_LOCATION">
      <Text>Sydlig Afrika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_SIZE">
      <Text>11.500 kvadrat miles (30.000 km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_POPULATION">
      <Text>250.000 i 1828</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_CAPITAL">
      <Text>Forskellige, herunder kwaBulawayo, umGungundlovu og Ulundi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zulu-stammen opstod som en ledende magtfaktor blandt folkeslagene i det sydlige Afrika ved at opnå dominans gennem våbenmagt og opretholde en hegemoni, som i grundsubstansen ændrede Afrikas historie. Til sidst, selvom de blev besejret af en teknologisk avanceret kolonimagt, formåede de at give afgørende slag mod en af verdens mest formidable militære styrker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I slutningen af det 18. århundrede var zuluerne semi-nomadiske Nguni-klaner i sydvestafrika, der græssede kvæg og dyrkede afgrøder. Zulu-kvinder dyrkede og styrede familiernes økonomi. Mændene kæmpede, jagede og passede kvæget. Kvæg er en integreret del af Zulu-kulturen og repræsenterer både rigdom og status. Det er også en vigtig del af deres ritualer og er deres primære kilde til mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hver familiegruppe bundede sig til andre gennem et netværk af sociale forpligtelser, familiebånd og loyaliteter. Dette netværk fremskyndede samlingen af Zulu-folket ind i en mere organiseret stat ledet af chefer, hvis magt voksede ved begyndelsen af ​​det 19. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Indtast Shaka og transformationen af ibutho-systemet for rekruttering og impi til en formidabel, standardiseret hær (se både Shaka's indgang og Impi-indgang for yderligere detaljer). Shaka kom til magten med færre end 2.000 zulu'er under sin kommando og kontrollerede et område mindre end Monaco. Elleve år senere havde impi over 50.000 krigere og zulu'erne havde erobret og optaget alle deres regionale rivaler. Krigsførelsen ændrede sig også fra småskala plyndring og erobring til afbrænding af jord. Men zulu'erne var de ubestridte mestre i det sydlige Afrika, og på tidspunktet for hans mord havde Shaka erobret på samme skala som Alexander den Store.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Denne erobring havde dybtgående ripple effekter i hele sub-Sahara Afrika. Shakas erobringer udløste en bølge af flygtninge migrationer og tilknyttede krige, der omdannede det centrale og østlige Afrika. Denne begivenhed, kendt som Mfecane, studeres og debatteres stadig i dag, da det var et katalyserende øjeblik i afrikansk historie, og ville til sidst resultere i oprettelsen af nye afrikanske nationer, der senere ville modstå kolonialisme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Dingane blev konge efter at have myrdet Shaka som reaktion på Shaka's stigende brutalitet som hersker, og det var under hans regeringstid, at zuluerne begyndte at komme i konflikt med europæiske kolonister i Sydafrika, nemlig boerne, der begyndte at bevæge sig ind i territoriet, der blev forladt under Mfecane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mpande, den længst regerende Zulu-konge, begyndte sin regeringstid ved at vælte Dingane. Mpande forblev på bedre vilkår med boerne (nogle af dem havde hjulpet hans oprør), men stigende spændinger på grund af kolonial ekspansion og den hårde politik med at regere over underlagte nationer (og sin egen efterfølgelse) efterlod hans regeringstid med en noget blandet historisk vurdering. Mpande blev efterfulgt af sin ældste søn Cetshwayo i 1872, hans nøjagtige dødsdato blev skjult for at cementere Cetshwayos opstigning til tronen. Cetshwayo, en beundrer af sin store onkel Shaka, gik i gang med at genopbygge impi og udvide dens rækker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Nu var situationen med de europæiske kolonimagter blevet kritisk. Krav til jordejendom fra briterne og boerne (blev mere presserende med opdagelsen af ​​diamanter i regionen) blev stærkt bestridt af zulu-folket, som forblev den mest magtfulde afrikanske nation i regionen. Briterne fortsatte med en plan om at sammensætte Sydafrika og gjorde i den forbindelse en række provokerende krav mod Cetshwayo. Det proverbialle sidste strå var, at Cetshwayo skulle opløse sin hær. Cetshwayo nægtede at efterkomme, og briterne erklærede krig i 1879.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det britiske hær var en moderne, sofistikeret militærstyrke fra industritiden, med professionelle officerer og NCO'er, Gatling-geværer, gentagne rifler, en højtudviklet følelse af kulturel overlegenhed og de nyeste (ekstremt racistiske) kulturelle teorier fra tiden, så det var en betydelig chok, da den tabte slaget ved Islandlwana mod Cetshwayos impis, og led mere end 70% tab i processen. Zuluerne outmanøvrerede, ud-kæmpede og thrashede en af ​​de bedste hære i verden i en åben kamp på marken og gentog derefter processen to gange mere ved Intombe og Hlobane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Dette uforgivelige slag mod britisk stolthed resulterede i meget offentlig overdrevethed derhjemme, mange selvretfærdiggørende erindringer og en fuldblæst jingoistisk respons. Sejre havde vist sig at være dyre for zulu-hærene, og briterne fortsatte med at levere forstærkninger og forfine taktikker, indtil de endelig invaderede Zululand, belejrede hovedstaden Ulundi og fangede Cetshwayo. Han blev taget til London og paraderet som en fange, indtil den offentlige mening dømte det hele som uskøn jubel (Cetshwayos opførsel på denne tid blev bedømt som stoisk, og hans personlige værdighed passede til en monark). Cetshwayo blev returneret til Zululand, hvor han regerede som en af tretten vasalhøvdinge for de britiske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Deres hjerteland blev delt, og Zulu-folket blev underlagt næsten et århundrede af hård kolonial herskning og apartheid i Sydafrika. En diaspora på grund af kvægsygdom og mangel på økonomiske muligheder førte til, at Zulu-folk arbejdede i minerne og byerne i Sydafrika og sommetider organiserede deres egne fagforeninger. KwaZulu blev oprettet som en "Bantustan" eller et område reserveret til etniske grupper i Sydafrika. I 1970'erne blev der oprettet en Territorial Authority for KwaZulu, som gav området noget ekstra selvstyre. I 1994 blev provinsen KwaZulu-Natal oprettet med yderligere regional autonomi og omfattede nogle af områderne fra det gamle Zulu-kongerige. To områder i KwaZulu-Natal er i dag UNESCOs verdensarvssteder: uKhahlamba-Draksenberg Park og iSimangaliso Wetland Park. Begge steder har betydelig naturlig skønhed, økologisk værdi og kulturel betydning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Zulu-folket holder fast i deres stolthed over deres militære og kulturelle arv, hvor de praktiserer både traditionelle danse og nyere former som f.eks. gumboot-dansen. Zulu-kongen fungerer som en ceremoniel statsoverhoved, som vogter over den traditionelle kultur og som en levende forbindelse til diasporaen og verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_TITLE">
      <Text>Shaka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Zuluhøvding og Konge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_QUOTE">
      <Text>Slå fjenden ned for en gang for alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lioniseret for sine erobringer, udskældt for sin tyranni, er Shaka en af de mest komplekse og kontroversielle herskere i afrikansk historie. Ubestrideligt en af militærhistoriens største kommandører, hans reformer af Zululands hær gav dem en effektivitet, organisation og dødelighed, der gjorde impi'en til en af de mest frygtede styrker i verden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Han blev født som den uægte søn af Zulu-høvdingen Senzangakhona og Nandi, datter af en Langeni-høvding. Hans mor tog den unge Shaka med tilbage til sit eget folk for at tilbringe en vanskelig barndom, hvor han var genstand for hån og stigmatisering. Nandi og Shaka blev drevet væk og ind i en vasalstamme af Mthethwa-imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af denne tid indskrev Shaka sig i ibutho, et traditionelt regionalt militært program. Unge mænd i samme aldersgruppe ville blive grupperet sammen i en enhed inden for ibutho, og enheden ville til sidst blive opløst, når mændene blev for gamle til krigerklassen. Shakas enhed tjente under kommandoen af høvdingen Dingiswayo. Dingiswayo lagde grundlaget for systemet med kommando, som ville blive ført til den ultimative forfinelse under Shaka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Da hans far døde i 1816, forlod Shaka, som nu var en berømt kommandør i sin egen ret, Dingiswayos hære og vendte tilbage for at lede zuluerne, som på dette tidspunkt var den mindste af regionens bantuklaner. Sydafrika ville hurtigt lære at frygte zuluerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Shaka genorganiserede straks hæren og dens træning. Aldersgruppe-systemet i ibuthoen blev forfinet og styrket til en aldersbaseret regimental organisation, hvor hvert regiment havde en distinkt befæstet landsby (eller ikanda), uniform heraldiske på deres oksehudsskjolde, specifik udsmykning i smykker og hovedbeklædning og svoret loyalitet til Shaka. Organisationen af impien og dens taktik blev standardiseret. Shaka introducerede en officerskorps, der blev forfremmet på grundlag af fortjeneste og evne, fra alle de underordnede stammer. Sammenligninger med Marian-reformationerne af de romerske legioner er passende; begge kommandører overtog grundlæggende kompetente basale styrker og omdannede dem til ustoppelige militære maskiner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Derefter førte Shaka sin impi på en erobringsmarch. En stamme, der først blev erobret, blev underlagt i Zulu-kongeriget, dens unge mænd blev inkorporeret i ibutho, og derefter marcherede Zulu videre. Hans første erobring blev sagt at være Langeni, som ydmygede ham som dreng. Shaka tilbød også diplomatiske gulerødder, med stokken af impi altid til stede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Da hans tidligere leder Dingiswayo blev myrdet af rivalen Zulu-chefen Zwide, svor Shaka hævn, og en fuldskala borgerkrig brød ud blandt Zulu'erne. Zwide blev afgørende slået i slaget ved Gqokli Hill af en styrke på halvdelen af hans størrelse, under Shaka's kommando. Zwide døde som flygtning og fange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Men Shakas regeringstid var ikke ubestridt. Der var betydelig modstand mod hans politik inden for hans eget kongerige. Eskaleringen af krig mellem stammer til nær-udryddelse var en mærkbar ændring fra tidligere krigsmønstre. Spændingerne blev forværret, da Shaka gav europæiske handlende indrømmelser. Men det var døden af hans mor i 1827, der synes at have markeret begyndelsen på enden af Shaka - og den blodigste del af hans regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I dyb sorg og muligvis sindssyg bestilte Shaka, at der ikke måtte plantes nogen afgrøder, og at ingen måtte drikke mælk i et år (og mælk var hovedføden i Zulu-diæten). Kvinder, der blev fundet gravide, skulle dræbes sammen med deres mænd, ligesom alle, der ikke blev anset for at være tilstrækkeligt sørgmodige. Køer skulle slagtes "så kalve ville vide, hvad det var at miste en mor." Der er kilder, der angiver, at 7.000 af Shakas undersåtter blev dræbt i hans sorg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Hans to halvbrødre havde aktivt sammensvoret sig mod ham i nogen tid. I 1828, mens impi var på kampagne mod nord, blev han myrdet af hans halvbrødre Dingane og Mhlangana, sammen med en tredje medsammensvoren ved navn Mbopa. Traditionen siger, at Shaka's dødsfaldsord var en advarsel om både den voksende magt af europæerne i Sydafrika og om faren ved zuluernes uenighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Den meteoriske stigning af zulu-folket under Shaka, som kom på et tidspunkt med stigende europæisk kolonisering i regionen, havde en dybtgående og kompleks indvirkning på historien og kulturen i det sydlige Afrika, hvis implikationer stadig debatteres og overvejes. Shakas arv som hersker er ikke en simpel en, selv inden for zulu-kulturen i dag. Men hans indflydelse på verdenshistorien er uden tvivl, og hans navn står stadig som et af magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Zuluerne er erobrere, der knuser deres modstandere under vægten af deres enorme antal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Shakas Korps og Hære er hans virkelige styrke i krigsførelse. Udover at opbygge en stærk militær base, vil tidlig udvikling af kultur i hans byer være vigtig for at låse op for Mercenaries og Nationalism civics, hvilket giver ham mulighed for at starte med at skabe overlegne Korps og Hære af enheder langt tidligere og hurtigere end nogen anden civilisation. Træning af den formidable Impi-enhed vil også hjælpe i dette bestræbelse, på grund af deres lave produktions- og vedligeholdelsesomkostninger. At opnå og opretholde loyalitet i erobrede byer er mindre af et problem for zuluerne, en meget nødvendig færdighed til at kontrollere deres ekspansive imperium.</Text>
    </Row>
    <!-- Korea -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_LOCATION">
      <Text>Østasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_SIZE">
      <Text>85.270 kvadrat miles (ca. 219.000 km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_POPULATION">
      <Text>Omtrent 2.000.000 i det 8. århundrede; 76.497.881 i 2015</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_CAPITAL">
      <Text>Seoul</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skæbnen for den koreanske halvø har længe været præget af kamp. Et utal af dynastier stiger, falder og stiger igen på et landområde, der er omtrent på størrelse med Storbritannien. Indflydelsen fra udenlandske imperier, både støttende og fjendtlige, giver en konstant usikkerhed, der lægger sig som en truende skygge over horisonten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den tidligste kendte koreanske stat var Gojoseon, et velstående kongerige rig på naturressourcer og frugtbar landbrug. Gojoseon blev grundlagt af (formodentlig apokryfiske) Dangun Wangeom i 2333 f.Kr. Ifølge legenden var Dangun barnet af guden Hwangung og en meget sejlivet hunbjørn, der havde holdt ud mod alle odds i en prøve på hårdship og overlevelse. Gojoseon ville senere kollapse til en samling af krigsførende stater i 108 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Stigningen af en ægte koreansk identitet begyndte med De Tre Kongedømmer i det 1. århundrede f.Kr. Den største var Goguryeo, i det bjergtagne nord. Silla besad de sydøstlige områder langs østkysten, mens Baekje påstod de sydvestlige områder langs den gule hav. Der var andre mindre stater, såsom Buyeo eller Gaya, men de tre kongedømmer var dem i stand til at konsolidere deres magt. I det 6. århundrede havde Silla erobret mange af de mindre stater, Goguryeo udviklede et martialt ry (pressede sin berømte kavaleri mod naboernes grænser), mens Baekje prioriterede landbrug og gode handelsrelationer med både Kina og Japan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sillas lyst til erobring spredte sig til sidst til dens naboer. Selvom Silla var det mindste kongerige, hjalp dets skiftende alliancer dem med at undgå skæbnen for et kongerige som Gaya, ved at spille Goguryeo og Baekje ud mod hinanden. I sidste ende forseglede dronning Seondeoks alliance med Tang-dynastiet i Kina (detaljeret andre steder) skæbnen for De Tre Kongedømmer. Ved slutningen af det 7. århundrede herskede Silla alene over den koreanske halvø, og afstod de nordligste lande til Tang-dynastiet. Selvom konfucianismen spredte sig under Sillas regime, blomstrede buddhismen virkelig med mange templer og klostre bygget i deres regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Desværre blev Silla's traditionelle "knoglerangsystem" deres undergang. Lidt analogt med begrebet "kongeligt blod" var knoglerang et kastesystem, der bestemte en persons samfundsmæssige rang baseret på deres forældres status. Selvom en person ikke kunne stige over deres fødselsrang, kunne de finde sig selv nedgraderet - en frustration, der i sidste ende førte til borgerkrig og kongerigets nedgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Det fremvoksende kongerige Goryeo (kilden til navnet "Korea") udnyttede Sillas nedgang og styrede Korea fra år 818 CE og indtil år 1392 CE. Teknologien oplevede en eksponentiel stigning i Goryeos tid. Metal movable-type trykning eksisterede i Korea næsten 200 år før Guttenbergs trykkeri, hvilket gjorde trykte tekster tilgængelige for det koreanske folk. På trods af Goryeos hurtige fremskridt var der konstant politisk uro - og værre endnu, mongolernes invationer fra Yuan-dynastiet i det 13. århundrede. Over tre årtier oplevede koreanerne seks mongolske invasioner. Goryeo-dynastiet indgik til sidst fred, men blev i processen en klientsstat til Mongol-Yuan Kina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I midten af det 14. århundrede var Mongoliet i en tilstand af uorden. Goryeo genopnåede sin uafhængighed, for det meste, med undtagelse af det nordlige område, der blev holdt af resterne af Yuan-dynastiet. Da budskabet ankom i 1388 om, at det kinesiske Ming-dynasti havde planer om at tage dette land for sig selv, beordrede Goryeo General Choi Young, at General Yi Seong-gye skulle erobre det forebyggende, på trods af Yi's indvendinger. General Yi marcherede berømt sin hær til Wihwa Island, vendte derefter tilbage for at vælte General Choi og kongen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yi Seong-gye omdøbte sig selv til Taejo, erklærede sig selv konge og skabte Joseon-dynastiet i 1392. Koreas politiske skæbne voksede og faldt over århundrederne, men dens videnskabelige fremskridt fortsatte ufortrødent (såsom "Hangul", et koreansk fonetisk alfabet, og forbedringer af flytbart type). Confucianisme overtog buddhismen, truslen fra Manchu overtog truslen fra Jurchen, og Silhak ("Praktisk læring") uddannelsesreformer overtog den stadig mere esoteriske pædagogik af neoconfucianere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Til trods for perioder med uro, interne magtkampe og udenlandsk invasion, opretholdt Korea en relativt stabil tilstand indtil slutningen af det 19. århundrede, hvor Japan invaderede koreansk territorium for at kæmpe krige med Kina og Rusland. Japans midlertidige besættelse blev til en udvidet besættelse og endelig en anneksion af halvøen. Meget til Koreas fortrydelse forblev de en japansk koloni fra 1910 indtil afslutningen af ​​Anden Verdenskrig. Efter krigen delte landet sig i (kommunistisk) Nord og (kapitalistisk) Sydkorea i 1948. De to nydannede lande kæmpede en krig i 1950, hvor Kina og Rusland allierede sig med Nord, og en FN-koalition allierede sig med Syd. Efter tre forfærdelige år blev Nord- og Sydkorea enige om en våbenhvile (men ikke fred) i 1953. Fra 2017 har de to lande været i en tilstand af udsat krig i over et halvt århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_TITLE">
      <Text>Seondeok</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_SUBTITLE">
      <Text>Dronning af Silla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_QUOTE">
      <Text>En blomst uden duft tiltrækker opmærksomhed, men ikke interesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er ingen nem opgave at kræve tronen, selv i fredstider. I det gamle koreanske kongerige Silla var det ikke uhørt, at kvinder besad magtpositioner, men Seondeok blev den første kvinde til at styre kongeriget som dronning. Hendes femten år lange regeringstid så en produktiv, yderst dygtig suveræn, som banede vejen for andre kvinder til at regere kongeriget - inklusiv hendes kusine, Chindok.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Seondeoks far, kong Jinpyeong, havde ingen mandlige arvinger. Af hans døtre valgte Jinpyeong Seondeok som sin efterfølger på grund af hendes intuitive natur, som hun demonstrerede i en tidlig alder. Ifølge den apokryfe historie modtog Jinpyeong en gave af pæonfrø fra Kina. Æsken med frøene bar en maleri af blomsterne i blomst. En meget ung Seondeok bemærkede og kommenterede, at blomsterne var smukke, men det var synd, at de ikke havde nogen duft. Da Jinpyeong spurgte, hvorfor hun troede det, forklarede Seondeok, at hvis blomsterne duftede sødt, ville maleriet også have sommerfugle og bier. Som det viste sig, manglede de blomster i blomst duft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jinpyeongs død førte til Seondeoks kroning i 632. Selvom nogle af Sillas adel var utilfredse med at have en dronning i stedet for en konge, så hjalp hendes beviste kløgt og klare valg som arving med at dæmpe deres utilfredshed. Udover dette, dikterede benrangsystemet (analogt med konceptet "kongeligt blod") at hvis de nægtede hendes kroning, ville de skulle omstyrte hele Sillans aristokrati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seondeoks umiddelbare prioritet som dronning var at forbedre livet for det sillske folk ved at etablere effektive velfærdspolitikker for sine mest fattige borgere. En stor investering i skoler så kongerigets viden om kunst og videnskab blomstre. Hun etablerede Cheomseongdae, et astronomisk observatorium, i Sillas hovedstad. Buddhismen var allerede Sillas statsreligion, men Seondeoks regeringstid så buddhismen yderligere integreret i regeringen og samfundet som helhed. Talrige buddhistiske templer blev restaureret og Silla brød jorden for mange nye templer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Trods de mange interne fremskridt var Queen Seondeoks regeringstid ikke en fredelig en. Konstante interne oprør og uoverensstemmelser med nabokongerigerne Goguryeo og Baekje truede hendes regeringsperiode. Ved omhyggeligt at spille politik var hun i stand til at navigere i de stadig skiftende, aggressive og ofte voldelige politiske landskaber i de koreanske kongeriger. Queen Seondeok indgik alliancer, hvor det var nødvendigt, og ændrede dem, når situationen krævede det. Da Baekje blev et problem i 641 CE, søgte hun hjælp fra Goguryeo. Da forhandlingerne mislykkedes, sendte Seondeok en hær på 10.000 for at befri hendes fængslede diplomat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Seondeoks evne til at balancere forhandlinger med en trussel om magt hjalp hende med at opnå en alliance med den kinesiske Tang-dynasti, da Goguryeo og Baekje forenede sig for at angribe Silla. Hendes alliance med Tang-dynastiet var en af ​​hendes største politiske bedrifter. Seondeok formåede ikke kun at overbevise Tang-dynastiet om at give Silla militær assistance, men hun afviste også deres krav om, at hun skulle træde tilbage som dronning og lade en Tang-prins regere i hendes sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Indtil hendes død i 647 fungerede Dronning Seondeok som en tilpasningsdygtig dronning for Silla-kongeriget, hvis intellekt beskyttede hendes folk i en vanskelig tid med erobring. Ved at spille sine fjender ud mod hinanden sikrede hun, at hendes kongerige ville overleve og trives. Selvom hun ikke ville leve til at se en forenet koreansk halvø, så såede Seondeoks snedige manøvrer frøene til nederlaget af Baekje- og Goguryeo-styrkerne i 668.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>For Korea har jagten på [ICON_Science]videnskab mange fordele udover at være den mest teknologisk avancerede civilisation i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Koreas unikke videnskabsdistrikt, Seowon, vil være din mest magtfulde ressource, så det er afgørende at fuldføre teknologien Writing tidligt for at komme foran konkurrencen. Planlæg dens placering omhyggeligt for at drage fordel af dens fordele. Isolér Seowon væk fra andre distrikter for at maksimere [ICON_Science] Videnskabsboostet og få yderligere [ICON_Food] Fødevare- og [ICON_Science] Videnskabsudbytter ved at placere Farme og Miner ved siden af dette distrikt. Ved at kombinere disse to fordele strategisk vil det i høj grad forbedre dit byudbytte. Ignorer ikke kulturudviklingen, da at få guvernører til at placere i dine byer giver et ekstra udbytteboost til dit imperium. Du vil meget sandsynligt ønske at udpege en guvernør til hver af dine primære byer.</Text>
    </Row>
    <!-- India Alternate Leader -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_TITLE">
      <Text>Chandragupta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_SUBTITLE">
      <Text>Mauryan-kejseren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_QUOTE">
      <Text>Det er ikke nok at lede dit folk. Du skal føre an, som om du selv er en del af dit folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sjælden er erobreren, hvis navn spænder årtusinder. Endnu sjældnere er strategen, som er lige så dygtig på slagmarken og i den politiske arena. Rarest er herskeren, som villigt ville give fra sig et imperium. Af alle tre er der kun Chandragupta Maurya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i det 3. århundrede f.kr. i det, der dengang var Magadha-regionen i Indien, er Chandraguptas tidlige liv stadig noget af et mysterium. Selvom nogle beretninger taler om hans forbindelse til en familie med en ædel krigstradition, hævdede modstridende græske beretninger, at han var født som almindelig borger. På trods af denne forvirring opnåede Chandragupta hurtigt et ry som en klog og karismatisk mand, så meget at den store Chanakya besluttede at være hans mentor. Med støtte og råd fra den legendariske politiker og filosof fik Chandragupta en hurtig indføring i politik, kunst og militære taktikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Chanakyas uddannelse havde kun ét formål: Han håbede, at hans elev kunne udfordre Nanda-dynastiet, en regering der bredt blev opfattet som korrupt. Chandragupta viste sig at være værdig til sin vejleders tillid, for han rejste hurtigt en hær. I 322 f.Kr. væltede han Nanda, installerede sig selv som hersker over Magadha-kongeriget og etablerede Maurya-dynastiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Chandragupta var aldrig en til at slå sig til tåls. Hans øje vendte sig snart mod de områder, der angiveligt blev holdt af de mægtige efterfølgerstater af Makedonien. Selvom Alexander den Store var død, før Chandragupta besteg tronen, efterlod hans erobring af Indusdalen angiveligt de lokale satrapier under Makedoniens kontrol. Det ser ud til, at Chandragupta havde et problem med dette, for han gendannede erobrede områder under sit banner, annekterede Punjab og fortsatte, indtil han pressede mod grænserne til Persien - og ind i den østlige flanke af Seleucus I Nicator, basileus af det nydannede Seleucid Empire, og følgesvend til Alexander selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Krigen mellem Seleuciderne og Mauryanerne, som varede fra 305 til 303 f.Kr., endte med at Seleucus afstod fra Makedoniens indiske satrapier til Mauryan-kongen. For at vise, at der ikke var nogen hårdheder mellem dem og vidende om, at Seleucus bekymrede sig mere om hans efterfølgerstaters rivaler mod vest og syd, gav Chandragupta 500 krigselefanter til basileus - en perfekt gave til næsten enhver lejlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Alt i alt strakte Chandraguptas imperium sig helt fra det nuværende Afghanistan til det sydlige Indien. Men erobring var ikke Chandraguptas eneste styrke. I løbet af hans regeringstid beviste Chandragupta sig som en snusfornuftig hersker, der dybt bekymrede sig om sit folk - eller i det mindste var snu nok til at antyde en sådan omsorg gennem handlinger. Han byggede veje, vandingssystemer og udvidede handelsruter for at forbedre sine folks liv. Han var også smart nok til at sikre sin soldaters loyalitet ved at give dem fine ting og tjenere i deres garnisoner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Chandragupta mødte vismanden Bhadrabahu nær slutningen af sit liv, som lærte ham principperne for Jainisme, en religion der fremmer åndelig oplysning og ikke-vold gennem asketisk livsstil. Efter denne nye kode abdicerede Chandragupta sin trone til sin søn, Bindusara. Han søgte oplysning og gik på pilgrimsrejse til en hule i det sydlige Indien. Der mediterede han indtil sin død, opfyldende sit ultimative mål om åndelig renhed ved at give op for alt - hans trone, kongerige, rigdom og endda mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Chandraguptas død var dog ikke enden på hans dynasti. Det Mauryanske imperium ville vare endnu et århundrede. Inspireret af hans handlinger fulgte Chandraguptas efterfølgere - især hans barnebarn, Ashoka - hans eksempler på både ekspansion og åndelig oplysning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Chandragupta repræsenterer en mindre fredelig side af Indien, som ikke er bange for at gå til angreb og udvide sine grænser ind i fremmede lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Tidlig adgang til Territorial Expansion casus belli er Chandraguptas vigtigste fordel, så det er essentielt at fuldføre Military Training civic, før du angriber dine udenlandske naboer. Forberedelse er nøglen til at virkelig udnytte hans Arthashastra evne, og knuse dine fjender hurtigt med overlegen styrke og hurtigere bevægelse. Indiens religiøse styrker bør ikke ignoreres, da erobring af byer med andre dominerende religioner gør det nemmere at sprede disse religioner i hele hans imperium og udnytte de tilhænger-troer, de giver.</Text>
    </Row>
    <!-- MONGOLIA -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_LOCATION">
      <Text>Centralasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_SIZE">
      <Text>9,27 millioner kvadrat miles (24 millioner km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_POPULATION">
      <Text>Omtrent 100 millioner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_CAPITAL">
      <Text>Khanbaliq, Karakorum, Avarga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På højdepunktet af deres imperium ville mongolernes vrede blive følt fra Østasien til Vestlige Europa, en dynasti som ville leve videre helt ind i det tyvende århundrede. En sand krønike af deres historie må forlige rædslerne ved erobringen med deres evne til at forene de forskellige dele af imperiet fra teknologi til kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det, vi nu betragter som mongolerne, var en samling af stammer, der opstod fra forskellige stammer på stepperne i Centralasien, såsom Xiongu (begyndende i 209 f.Kr.) og Khitai (som gjorde deres tilstedeværelse kendt i det fjerde århundrede e.Kr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Disse nomadiske og krigerske stammer udviklede en teknik til at skyde på mål, mens de red på hesteryg, hvilket gjorde dem formidable fjender for bosættelser og kongeriger i hele regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Disse såkaldte barbarhorder ville lejlighedsvis samle sig til en mere frygtindgydende kampstyrke, kun for at blive afvist (og i tilfældet med Xiongu mod Han-dynastiet) næsten udslettet. Og ved det andet århundrede f.Kr., sammen med tartarerne, ville mongolerne vise sig at være så irriterende for kineserne, at Han-kejseren både ville befale deres udryddelse og opførelsen af ​​den Store Mur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Det, vi kender som det 'rigtige' mongolske rige, begynder med Temujin, født på stepperne i 1162. Han var søn af en Borjigin høvding, der ville gå i krig med sine regionale rivaler og hurtigt besejre dem ved hjælp af spionage og ved at opbygge en hær baseret på fortjeneste og færdigheder snarere end blodsbånd. I 1206 ville hans kampstyrke nedkæmpe og absorbere den vestlige Naiman-stamme, Merkits i nord og Tanguts i syd, og det år ville Temujin erklære sig selv 'Genghis Khan', som man gør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Det første, som den universelle leder af mongolerne ville gøre, var at etablere en samlet lovbog, eller Yassa. Yassa gav civil struktur til det nybyggede imperium, der holdt konge og almindelige borgere ansvarlige og fokuserede på fordelingen af ejendom, brude og krævede civile eller militære tjenester.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Under Genghis' Yassa fik alle borgere tildelt religiøs frihed, så længe de opretholdt streng loyalitet til Genghis overalt. Religiøse ledere var fritaget fra både beskatning og både civilt og militærtjeneste til Rige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Under Genghis' tredje søn, Ogedei, ville Khans blive beskyttere af huse af templer og huse for tilbedelse for taoister, kristne, buddhister og muslimer i Karakorum. Senere ville Imperiet finansiere kristne kirker i Kina, buddhistiske templer i Persien og muslimske skoler i Rusland. Det var en praktisk metode til at respektere lokal tradition, samtidig med at den blev underordnet imperiets lov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I løbet af Genghis' barnebarn Batu's ekspansion ind i Balkan i 1240'erne ville imperiet blive kendt som Khanate of the Golden Horde. Batu ville etablere sin hovedstad i byen Sarai ved Akhtuba-floden nær Slitrennoye i dagens Rusland. I det 14. århundrede ville deres imperium være det største sammenhængende landimperium i historien, der dækker mellem 11 og 12 millioner kvadrat miles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I erobringsmode red Mongolske krigere let på hesteryg og bevæger sig hurtigt, samtidigt med at de samler det nødvendige på vejen for at bygge stiger, broer og belejringsmaskiner. Hver mand ville være ansvarlig for at sikre eller lave sin egen bue til kamp. I stedet for at slå sig ned i landsbyer eller byer, ville de slå lejr under hastigt samlede strakte filtdug og flettet forstærkede skjul.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Derefter ville de belejre selv de mest befæstede byer ved at bruge våben, der var indsamlet fra kulturer på tværs af imperiet, ved hjælp af både teknologi og den rene kraft af deres ry.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Og selvom de ikke var ansvarlige for meget kunst og kultur, tillod måden, deres imperium blev bygget på, at kunst, kultur og teknologi fra forskellige hjørner spredte sig fra den ene ende til den anden. For eksempel, da Hulegu Khan begyndte sin kampagne mod Baghdad i 1250'erne, ville han bringe 1.000 kinesiske katapultingeniører (og deres hele husholdninger) med sig og udnytte disse mænds know-how mod Baghdad's mure. Senere ville syrere, der var bekendte med modvægtkatapulter fra det iranske Khanate, gå til Kina for at hjælpe Yuan-mod Sung i syd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Mongolerne var formidable, de blev frygtet, og den eneste fjende, som kunne forstyrre imperiet, ville være imperiet selv. Hoveddelen af imperiet ville bryde sammen med døden af Mongke Khan i 1259. Mongke havde ingen valgt efterfølger, så hans sønner og slægtninge hver især besluttede at tage pladsen - alle på én gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>I 1271 ville borgerkrigen fragmentere Imperiet og dele det op i fire Khanater: Den Gyldne Horde, nedstammet fra Batu, ville dominere Rusland og de vestlige stepper. I Vestturkestan ville det muslimske Chagatai Khanate (nedstammet fra Genghis' tredje søn, Ogedei) flekse sin styrke i fem århundreder i Centralasien, sammen med dele af hvad der nu er moderne Rusland, Kina og Afghanistan. Ilkhanate ville strække sig fra Iran til store dele af Centralasien, mens Genghis' barnebarn, Kublai Khan, ville ødelægge Song-dynastiet i Kina og installere Yuan-dynastiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Imperiet ville få en ny vind under Tamerlane, som mellem 1380 og 1400 ville erobre området mellem Iran, Khorasan, Harat, Baghdad, Indien, Azerbaijan og Anatolien, og effektivt genforene de forskellige khanater (en tid).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>I dag er imperiet måske væk, men mongolerne lever stadig videre, med Genghis' sidste regerende efterkommer, Alim Khan, der levede godt ind i det 20. århundrede og styrede Uzbekistan, og de tilbageværende mennesker overlevede sovjetiske udrensninger og lever videre med deres eget (omstridte) uafhængige land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_TITLE">
      <Text>Genghis Khan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_SUBTITLE">
      <Text>Universal Leder af mongolerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_QUOTE">
      <Text>Det er let at erobre verden til hest. Men at stige af hesten og regere? Det er den sværeste opgave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Genghis Khan krævede engang to bannere: én af hvidt hestehud til tider med fred, og én af sort hestehud til alle andre tider. Efter hans død skulle hans sjæl angiveligt leve videre i det sorte Spirit Banner. Nogle ville kalde dette en passende arv for manden, hvis hære terroriserede stepperne, og hvis navn er blevet synonymt med ordet 'barbar'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ved hans fødsel i 1162 CE nær Burkhan Khaldun i Centralasien, blev han givet navnet 'Temujin' af hans far Yesugei, en mongolsk høvding, som en hævn mod en fanget Tartar-fjende. Hans mor, Hoelun, blev stjålet af Yesugei og ville opdrage Temujin og hans søskende i eksil, efter at deres far blev forgiftet af Tartarerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvfølgelig ville Temujin have sin hævn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ved 10-årsalderen ville drengen blive udstødt af sin fars stamme, og ved 16 ville han dræbe sin halvbror og gifte sig med Borte fra Konkirat-stammen. Imens ville Hoelun træne sin søn i statskundskab, i at påvirke allierede og kontrollere fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Dette ville komme til nytte i hans 20'ere, efter han blev gjort til slave af tidligere allierede, Taichi'uts. Han ville hurtigt flygte og sammen med sine brødre danne en kampenhed, begyndende med egne raids og gradvist samle en hær af sin egen. Han ville bryde med mongolsk tradition og gruppere kæmpere efter færdighed og ikke blodbånd - og Temujin vidste, hvordan man fandt dygtige kæmpere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Med en hær på 20.000 ville han besejre tatarerne og udføre den brutalitet, han ville blive kendt for, da han hævnede sin far ved at beordre drab på enhver tatarmand over tre fod høj. Derefter ville han besejre Taichi'ut, som holdt ham fanget og have dem alle kogt levende. Han ville også indskrive sine sønner i krigen og sende den ældste, Jochi, til at erobre Sibirien i 1207.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I 1206 ville hans totale evne til at ødelægge sine fjender tillade ham at forene stammerne på stepperne. Det år ville han få titlen 'Genghis (eller Chinggis) Khan' eller 'universel leder' og udstede Yassa, en samling af guddommelige love, der regulerer alt fra ejendom til ægteskab til civil tjeneste, som han delegede udførelsen af til sin anden søn, Chagatai</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yassa ville afskaffe de almindelige årsager til stammekrig, forbyde bortførelse af koner og afskaffe arvede titler. Han havde et imperium at styre, og var modvillig til at tillade interne rivaliseringer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Han ville også give religiøs tolerance til hans tilhængere (så længe de anerkendte Genghis Khan som den endelige autoritet). På denne måde ville han bekræfte sin magt og hævde, at den var givet direkte fra Gud. At gå imod Genghis ville være lige så slemt som at gå imod Gud. Spørg folket i den persiske by Bukhara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I 1220 indledte mongolerne en 15-dages belejring af byen, efter at Shah Ala ad-Din Muhammed havde dræbt en delegation af Genghis' ambassadører og handlende. Dem, han ikke slagtede, ville Genghis gøre til slaver og fortælle dem, at han var Guds pisk, sendt for at straffe dem før deres henrettelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Hans krigslystne måder ville fortsætte med at påvirke ham, selv da han var i 60'erne. Han faldt af hesten under den succesfulde kampagne mod Xi Xia og kom aldrig helt sig over sine skader. Før han døde, ville han overdrage lederskabet til sin tredje søn, Ogedei, og Khans ville regere et imperium, der strakte sig fra Østasien til Balkan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Den vidtstrakte stepper er et kæmpe sted, som næsten er stort nok til at rumme Genghis' mægtige kavaleri-hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Genghis ønsker at starte to bestræbelser tidligt: handel med deres naboer og bosættelse på [ICON_RESOURCE_HORSES] hest ressourcer. Dine handelsposter vil hurtigt afsløre hemmeligheder omkring disse naboer, finde ud af hvilke man skal blive venner med og hvem der skal målrettes for eliminering. Byg din hær af monterede enheder fra lejre med dine Ordu-stalde for at maksimere hastigheden, hvormed du kan angribe. Derefter arbejd for at samle kavaleri-enheder fra alle mulige modstandere, som vil gøre din horde til en ustoppelig kraft, der kan feje hen over kontinenterne.</Text>
    </Row>
    <!-- SCOTLAND -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_LOCATION">
      <Text>Nordvesteuropa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_SIZE">
      <Text>30.090 kvadrat miles (77.933 kvadratkilometer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_POPULATION">
      <Text>Est. 5,4 millioner i nutiden. (300.000 i det 12. århundrede)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_CAPITAL">
      <Text>Edinburgh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Besættende de nordligste områder på øen Great Britain, har Skotlands historie længe været sammenflettet med sin frygtindgydende nabo mod syd. Efter at have kæmpet gentagne gange for uafhængighed i hele sin historie, fandt nationen Skotland ofte sig selv som objekt for ønskede styrker fra hele verden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nogle af de tidligste optegnelser af Skotlands historie stammer fra erobringerne og rejserne fra det romerske imperium, som erobrede store dele af England og Skotland ved begyndelsen af det 1. århundrede. På dette tidspunkt var Skotland beboet af forskellige indfødte stammer kendt af romerne som "caledonierne". Hyppige skærmydsler mellem romerne og disse lokale stammer siges at have inspireret opførelsen af Hadrians berømte mur for at isolere de indfødte fra det voksende imperium (med omdiskuteret effektivitet).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I midten af det 4. århundrede havde romerne stort set opgivet deres forsøg på at kontrollere De Britiske Øer, og i løbet af det næste årtusinde voksede de lokale kongedømmer i styrke og samarbejde. Blandt dem var gælerne og deres kongerige Dal Riata i vest, og pikterne og deres kongerige i øst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Selvom gælisk (og meget af deres kultur) sejrede over piktisk, var det ifølge de fleste beretninger gælerne, der langsomt blev absorberet, da det piktiske kongerige selv udviklede sig til det, der blev til kongeriget Alba. På gælisk oversættes kongeriget Alba som kongeriget Skotland, og med tiden kom alle, der beboede deres lande, til at blive kendt som skotter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ankomsten af de første vikinger fra Danmark og Norge til kysterne af Skotland omkring skiftet til det 9. århundrede bragte en ny trussel mod det spirende kongerige. Dog, mens kystnære bosættelser på tværs af det vestlige Skotland led under en række overfald fra disse nordmænd, var det England, der led størstedelen af deres vrede</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I 1124 blev Kong David I kronet til konge af Skotland, hvilket indledte en æra med omfattende ændringer så omfattende, at historikere begyndte at henvise til perioden som "Davidian Revolution". Fremkomsten af feudalisme ændrede den skotske tilgang til jordbesiddelse, lokal styring og militærstruktur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Det var under Kong David, at Skotland opførte de første byer ved kongeligt charter. Kendt som burghs, disse officielt sanktionerede bosættelser, gav en afgørende indtægtskilde for skotske monarker i århundreder fremover. Handlen (og efterfølgende skatteindtægter), der blev skabt i burghs, viste sig at være en afgørende faktor i Skotlands fortsatte udvikling gennem middelalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Cirka 200 år efter Davids regeringstid stod Skotland overfor den voksende trussel om engelsk herredømme over dens landområder og folk. Det, der blev kendt som den Første Skotske Uafhængighedskrig, begyndte under regeringstiden af den berygtede engelske konge Edward "Longshanks", hvis brutale taktik og foragt for skotterne inciterede en konflikt, der skulle vare mere end 20 år</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det var under denne revolution, at to af Skotlands mest berømte helte, Sir William Wallace og Robert the Bruce, først blev kendt. Begge ville føre Skotlands hære i kamp mod de engelske konger, først Longshanks og senere hans søn Edward II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Under Robert's regeringstid blev Arbroath-erklæringen underskrevet i 1320 og overleveret til paven. Betragtet af mange som verdens første uafhængighedserklæring og senere inspirationen til USA's uafhængighedserklæring, hævdede dette dokument Skotlands status som suveræn stat. Og i en periode var det sandt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Robert the Bruce blev efterfulgt af sin søn David II, som i sin tur døde barnløs i 1371. Dette førte til tronen gik videre til Robert II, barnebarnet af Robert the Bruce (gennem hans datter Marjorie) og høje stewart af Skotland, Walter Stewart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Som den første konge af det kongelige hus Stewart, markerede Robert sin regeringstid begyndelsen på Stewart-dynastiet (senere ændret til Stuart), en kontinuerlig linje af regenter, der ledte Skotland indtil begyndelsen af det 17. århundrede. Blandt Stuart-monarkerne var den berømte Mary, Queen of Scots, der blev fængslet og senere halshugget efter at være blevet dømt for at planlægge mordet på dronning Elizabeth af England i et forsøg på at overtage hendes trone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>I 1706 gik Skotland og England i forhandlinger om at forene de to kongeriger i et forsøg på at undgå muligheden for en anden langvarig konflikt og for at forbedre den økonomiske sikkerhed og handelsordningerne på begge sider. Den aftalte Unionstraktat førte til Unionens Love, som officielt sammenførte begge nationer som Det Forenede Kongerige Storbritannien den 1. maj 1707.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Samtidig med Industrial Revolutionen, markerede det 18. århundrede begyndelsen på en periode kendt som "Den Skotske Oplysning", hvor den skotske kultur blomstrede. Fremskridt inden for arkitektur og ingeniørarbejde, litteratur, musik og medicin bragte alle Skotland anseelse og indflydelse på tværs af verden. Det var i denne tid, at Skotland blev berømt for sine skibstømrere, der bidrog stort til overgangen fra træsejlskibe til dampskibe lavet af jern.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>I moderne tid har Skotland bevæget sig væk fra sin industrielle fortid med større afhængighed af finansielle tjenester og bankindustrien for at føre økonomisk vækst. Skotland er stadig afhængig af en række fremstillede varer, hvoraf skotsk whisky (ikke at forveksle med irsk whiskey) er en af de mest berømte af nationens eksportvarer. Alligevel kan det siges, at Skotlands fortsatte bidrag til verdens videnskabelige og kulturelle stræben er dens største gave til verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_TITLE">
      <Text>Robert the Bruce</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_SUBTITLE">
      <Text>Skotlands konge, vogter af Skotland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_QUOTE">
      <Text>Ingen mand holder sin egen kød og blod i had, og jeg er ingen undtagelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Født blandt den skotske aristokrati, er Robert the Bruce bedst husket for sin faste lederskab af Skotland under nationens uafhængighedskrig med England i slutningen af det 13. århundrede. På trods af en lang række hindringer på vej til magten, hævdede Robert med succes tronen i Skotland og førte sit folk til sejr over den undertrykkende engelske styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom detaljerne om hans tidlige liv er usikre, blev Robert født ind i en skotsk adelsfamilie som søn af Robert VI de Brus, og det er sandsynligt, at han nød godt af en uddannelse og opdragelse, der var langt bedre end hans jævnaldrende landsmænd. Da han fyldte 18 år, var Robert allerede fanget i det komplekse spind af politik, der omgiver den skotske regerings magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter døden af ​​sin dronning i 1290, trådte Skotland ind i en interregnum eller en tomhed i regeringsførelsen. Edward I, konge af England (berømt kendt som Longshanks), blev bedt om at vælge mellem de forskellige bejlere, der kæmpede om den ledige trone. Da Edward valgte John Balliol som den retmæssige arving i 1292 (over Robert the Bruces bedstefar), nægtede både Robert og hans far at acceptere den nye konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Da England nu forsøgte at udøve yderligere indflydelse over Skotland, støttede Bruces Longshanks i stedet for at støtte den ustabile nye konge John. Dette valg ville sætte Bruce-familien i konflikt med mange af deres landsmænd og alliere dem med England i en voksende konflikt mod deres eget land (som i mellemtiden havde allieret sig med Frankrig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter at have hørt om denne nye alliance, indledte England i 1296 en direkte invasion af Skotland, og kong John blev hurtigt afsat af Longshanks. Selvom Skotland endnu engang var uden en sand monark, brød Robert endelig med sin fars ønsker og søgte at alliere sig med dem, der ønskede at gøre oprør. Det var dog først i 1298, efter at have allieret sig med Longshanks i slaget ved Falkirk, at Robert virkelig brød med den engelske konge. Efter at have set sine landsmænd blive slået, herunder den lige så bemærkelsesværdige Sir William Wallace, var det tid til forandring. Da Wallace fratrådte titlen som Skotlands vogter, blev Robert udnævnt som hans efterfølger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter en række påståede aftaler og brudte løfter omkring fremtiden for den skotske trone, mødtes Robert i 1306 med John Comyn, nevø til tidligere kong John. Comyn var en anden stærk kandidat til tronen og potentiel rival til Robert. Det er stadig debatteret, hvad der skete under deres møde, men det, der er sikkert, er, at de på et tidspunkt kom op at skændes, og Comyn blev dræbt af Robert. Mindre end to måneder senere blev Robert udnævnt til konge af skotterne af hans mednobler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Som konge førte Robert Skotland i en langvarig konflikt mod England, der vedvarede ikke kun gennem regeringstiden for Edward Longshanks, men også hans søn Edward II. I næsten otte år volleyede Skotland og England for kontrol over nationen, hvilket kulminerede i slaget ved Bannockburn i 1314. Ifølge visse beretninger var Roberts styrker i undertal tre til én, men gennem snedige taktikker emergede skotterne sejrrigt. Med tusindvis af tab var slaget en total ydmygelse for England og Kong Edward. Med momentum på sin side pressede Robert nu englænderne tilbage i deres egne lande såvel som deres territorier i Irland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Da Paven endelig anerkendte Robert som den virkelige konge og eneste hersker over Skotland i 1324, var Englands krav til landet stort set forbi. I 1327 markerede Edinburgh-Northampton-traktaten officielt afslutningen på det, der senere kom til at hedde den første skotske uafhængighedskrig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Selvom han levede for at se sit hjemland frit for engelsk styre, døde Robert den 7. juni 1329 i en alder af 54 af ukendte årsager. Trods de politiske konflikter, der plagde Bruce-familien i hans formative år, rejste Robert sig til sit folks opfordring og rystede endelig truslen fra England af sig efter mere end et årti med uro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Opfindelserne bør strømme uafbrudt fra Robert the Bruce's Skotland, især når deres naboer lader dem bevare deres frihed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Skotland er en stærk civilisation inden for videnskab og ingeniørarbejde og ønsker at holde deres befolkning så lykkelige som muligt for at fremme deres fremskridt. Planlæg dine byer omhyggeligt, så du kan prøve at få en Golfbane ved hver bymidte (og ved siden af et Underholdningskompleks, hvis det er muligt). Du er en god nabo, fordi du ofte vil gå i krig for at genvinde tabt territorium fra dine nabo-civilisationer - det er det værd for at få en forøgelse i [ICON_Movement] Bevægelse og [ICON_Production] Produktion. Highlander'en bør tillade dig at sikre dit territorium, samtidig med at du bevæger dig mod det 20. århundrede og begynder at flytte Skotland mod sejr, sandsynligvis i rumkapløbet.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>