<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_CHANDRAGUPTA">
      <Text>Stol på din ambition, Chandragupta, for det førte dig til at forene hele Indien. Slip krigselefanter løs mod enhver rival, der bander dit navn, stolte Mauryan-konge. Når du genindtager landet for dit folk, vil dine stepwells se det blomstre. Må grænserne for dit imperium udvides for evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_GENGHIS_KHAN">
      <Text>Genghis Khan, din snedige taktik byggede Mongoliet et imperium fra bagsiden af din hest. Altid lad din hær angribe fjendens kavaleri, for en sejr kan tiltrække dem til dine rækker. Send dine hurtige og magtfulde Keshig bueskytter for at fremskynde dine borgere på tværs af landet. Snart vil den konstante trommelyd af mongolsk kavaleri være en lyd, du vil lære verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAUTARO">
      <Text>Du befriede ikke Mapuche, unge Lautaro—du inspirerede dem til at befri sig selv. Byg totempæle for at ære dine forfædre og styrke deres efterkommere. En sådan stolthed vil fylde hjertet af din kavaleri, når de fordobler deres razziaer ind i fjendens lande. Stå sammen med Mapuche, øksebærer, og kast en enkelt skygge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_POUNDMAKER">
      <Text>Poundmaker, du bærer Cree-folkets skæbne uden at beklage dig. Ingen tvivler på dine krigeres dygtighed, men de er afhængige af din visdom - at angribe dine fjender gavner ikke noget, hvis du ikke kan beskytte dit hjem. Mens verden ændrer sig på uventede måder, vil dine alliancer binde dig til en varig fremtid. De, der står alene, dør alene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE">
      <Text>Robert the Bruce, som den modige forsvarer af Skotland, er du ingen fremmed for krig, men sjældent søger du at påføre det. Hvis du holder dine mennesker glade, vil du inspirere dem til storhed. Lad enhver, der udnytter dine svagere naboer, møde dine frygtløse highlanders. De kan lære den sande betydning af frihed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEONDEOK">
      <Text>Dronning Seondeok, stjernerne afslører, at du fører Korea til storhed. Byg Seowons for at uddanne dit folk, for verdens hemmeligheder er deres at afsløre. For dem, der vil stjæle din viden, behandle dem med en regn af raketaffyre fra din Hwacha. Stræb mod himlen, snu dronning, og dit folk vil stræbe med dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SHAKA">
      <Text>Kloge Shaka, konge af Zulu, dine soldater vil vinde dig et imperium. Impi-krigerne under din kommando overgår og overvinder alle, der står imod dem. De ubøjelige Zulu-hære vil bevise, at din styrke ligger i antallet. Du behøver ikke krig med enhver nabo - men lad dem tro, at du måske vil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_TAMAR">
      <Text>Fierce Tamar, kun en tosse kunne fejlvurdere Georgiens sande værdi. Forfølg dine fjender med loyale klanmedlemmer, der angriber fra bjergene. Opfordr dine fjender til at angribe dine byers holdbare mure. Beskytteraternes hære vil løbe dem ned, mens de flygter. Hvis du ikke tolererer tåber, store dronning, vil Georgien ikke lide.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WILHELMINA">
      <Text>Dronning Wilhelmina, du vil forsvare Holland til det sidste. Omdan kystland til landbrugsjord med hollandsk opfindsomhed. Dine borgere vil dyrke med stor effektivitet og vide, at de er under beskyttelse af dine mægtige krigsskibe. Frem for alt, handel med alle du møder. En god aftale kan vende en fjende til en ven - og hvis ikke, vil pengene finansiere din opposition.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>