<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Jo mere vores samfundskundskab vokser, jo flere metoder til styring udvikler vi. Ved at fremme denne indsats vil vi kunne udnævne en Guvernør for at styrke vores magt i vores byer. [NEWLINE] [NEWLINE] Guvernører vil væsentligt forbedre loyaliteten i den by, de er i, og give den bonusser baseret på hvilke forfremmelser du vælger for dem. For at udnævne nye guvernører - eller forfremme eksisterende - har vi brug for Guvernør-Titler. Vores primære kilde til Guvernør-Titler er at fuldføre særlige samfundsvidenskabelige fag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Vi har nu muligheden for at udpege en guvernør til vores civilisation. Denne guvernør vil være en stærk og produktiv aktiv, når de tildeles en af vores byer. Jeg foreslår, at vi vælger en kandidat så hurtigt som muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Endnu en gang har vi muligheden for at forbedre vores styrekræfter. Vi kan bruge det til at fremme en af vores eksisterende guvernører, eller vi kan udnævne en ny guvernør til vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Vores guvernør er nu på vej til deres tildelte by. Det vil tage noget tid for dem at etablere sig der. Når de er etableret, vil deres talenter træde i kraft og styrke vores styre der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Vi mister loyalteten i en af vores byer. Hvis dette fortsætter, er vi i fare for at miste kontrol over byen. At sende en af vores guvernører derhen vil styrke vores regel og vinde borgerne's loyalitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Vi har fuldstændig mistet loyaliteten af en af vores byer, og den har i stedet allieret sig med en fremmed magt. For at genvinde det, må vi enten tage loyaliteten tilbage fra dens nye ejer eller bruge militær magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Vi har fuldstændig mistet loyaliteten fra en af vores byer, og den har erklæret sin uafhængighed fra os. For at genvinde det, skal vi vinde tilbage dens loyalitet eller bruge militær magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Efter et tab af loyalitet har en nærliggende udenlandsk by erklæret uafhængighed fra sin tidligere civilisation og er blevet en Fri By. Hvis vi vinder dens loyalitet, eller bringer militær magt, kan vi bringe den ind i vores egen civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>En fremmed by er ikke længere loyale overfor dens tidligere ejer og har i stedet lovet sin loyalitet overfor os og har bedt om at blive medlem af vores store civilisation!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>En uafhængig by har svoret sin loyalitet til os og har bedt om at blive en del af vores store civilisation!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Vi har tilføjet en ny by til vores civilisation. For at beholde den, er vi nødt til at opretholde borgernes loyalitet. At sende en guvernør hertil vil hjælpe med dette.[NEWLINE][NEWLINE]Hvis den besatte by stadig har problemer med loyalitet, kan vi stationere en militær enhed i byen for at forbedre loyaliteten yderligere. Hold øje med loyaliteten i vores nybesatte by, ellers kan den oprøre og blive en fri by, der skal genvindes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>Nu hvor vi har venlige relationer med en nabo-civilisation, kan det være fordelagtigt at styrke vores forhold ved at danne en alliance. Ikke kun vil dette cementere vores status, men det vil også give fordele til begge vores civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Vores alliancer er kortsigtede erklæringer. For at opretholde dem skal vi forny vores erklæring om venskab og foreslå en ny alliance. Ved at forblive i alliancer bliver de mere magtfulde og giver endnu større fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>Vi har muligheden for at slutte os til andre civilisationer mod en større trussel, men vi skal overveje det nøje. Hvis vi slutter os til og lykkes, vil vi blive belønnet. Men hvis vi slutter os til og fejler vores mission, vil fjenden blive stærkere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Vi har succesfuldt fuldført vores mission og har modtaget vores belønninger. For nu skulle det holde angriberen tilbage, men hvis de genoptager sådanne handlinger, er vi nu bedre forberedte til at stoppe dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Vi har fejlet vores mission, og næste gang vi står over for denne fjende, vil det være endnu sværere. Måske skulle vi overveje at vende den anden vej næste gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Vores handlinger har alarmet verden som helhed, og andre civilisationer har slået sig sammen for at stoppe os. Vi kender deres mål og må forsvare os selv, hvis vi ønsker at forblive stærke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Vi har succesfuldt forsvaret os selv under denne kriseperiode, og er nu stærkere end nogensinde før. De vil tænke sig om to gange, før de krydser os igen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Vi har ikke formået at forsvare os selv i denne kriseperiode. Nu er vores fjender styrket og modige nok til at besejre os!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Civilisationer har opdaget nye teknologier og samfund, og snart vil verden selv nå en ny æras begyndelse. Vores handlinger i denne æra kan føre os ind i en gylden tidsalder for vores civilisation. Eller måske ligger der mørkere dage forude.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Historien går fremad, og verden er trådt ind i en ny æra. Vi kan se en Gylden Tidsalder eller en Mørk Tidsalder i vores civilisations fremtid, født af handlingerne fra vores nylige fortid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Fantastiske nyheder! Vores bedrifter har skudt vores civilisation ind i en Gylden Tidsalder. I denne tid vil vores civilisation være stærkere og mere loyale end nogensinde før.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Vi er faldet ned i en mørk tidsalder. Selvom vores byer vil stå over for udfordringer med loyale borgere, bør vi med tilstrækkelig indsats være i stand til at rejse os ud af denne mørke tidsalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Glæd dig! Vores mørke tidsalder er forbi, og vores civilisation er på vej mod en endnu lysere fremtid. Vores næste Gyldne Tidsalder vil være glimrende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>Desværre har vi ikke formået at bryde ud af denne Mørke Tidsalder. Vi må styrke vores beslutsomhed og rejse os over denne tilbageslag, hvis vores civilisation skal overleve i denne verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>Tiden er kommet til at vælge, hvilke af vores præstationer der skal mindes i vores historie. Dette vil inspirere vores folk til fortsat at bevæge sig fremad på den vej, du vælger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Vores civilisation har opnået noget historisk, værdigt til at blive fejret og husket i generationer fremover. Disse bedrifter hjælper vores civilisation med at nå en Gylden Tidsalder - og undgå en Mørk Tidsalder.[NEWLINE][NEWLINE]Hver af disse Historiske Øjeblikke vil øge vores Tidsalders Kerne. Vores Tidsalders Kerne bestemmer, hvilken Tidsalder vi vil opnå i den næste spiltidsalder, så vi bør søge disse Historiske Øjeblikke, når det er muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Vi er nu klar til at bygge en national distrikt! Kun én kan bygges i vores imperium, så sørg for at vælge dens placering omhyggeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Vi er nu klar til at vælge, hvor vi vil bygge vores regeringsbygninger. Vi kan kun zonere en af disse i vores imperium, så vælg omhyggeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Bygningerne i dit nye distrikt mindes din nuværende regering på tidspunktet for opførelsen og tilbyder en politik, der supplerer regeringens virkninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Må jeg foreslå, at vi opfører en regeringsbygning til at mindes og styrke vores nuværende regering? [NEWLINE][NEWLINE]Hver gang vi opfører en ny regeringsbygning, låser vi en arvepolitik op baseret på vores nuværende valgte regering. Disse arvepolitikker er stærke påmindelser om vores borgerlige fortid, som vi kan videreføre til fremtidige regeringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Dit nationale bureau har låst op for en ny politik. Overvej at indsætte den næste gang politikkerne er låst op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Dit nationale domstol har låst op for en ny politik. Overvej at indsætte den næste gang politikkerne låses op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Færdiggørelsen af vores regeringsbygning har låst op for en ny politik. Hvis vi inkluderer den i vores regering, kan den i høj grad hjælpe vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Færdiggørelsen af denne bygning har inspireret vores politikere! Hvis vi vælger at indføre denne nye politik i vores regering, kan det i høj grad hjælpe vores befolkning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>At bosætte en ny by har udvidet vores civilisation! Med et imperium større end én by er det vigtigt at holde øje med borgernes loyalitet. Hvis loyaliteten falder, vil byen ikke være så effektiv. Hvis loyaliteten falder til 0, vil byen erklære sin uafhængighed og blive en fri by. Det samme kan ske for andre civilisationer, så hold øje med muligheder for at destabilisere andre og måske endda tage en fri by ind i dit eget imperium! [NEWLINE] [NEWLINE] Loyalitet påvirkes hovedsageligt af antallet og nationaliteten af borgere i og nær byen. At have mange af din egen befolkning inden for 9 fliser vil forbedre din loyalitet hver tur. Befolkninger tilhørende andre civilisationer inden for 9 fliser vil mindske det. Jo tættere byer er sammen, desto større er effekten. Derudover styrkes effekten markant for civilisationer i gyldne tidsaldre og svækkes af mørke tidsaldre. [NEWLINE] [NEWLINE] At tildele en guvernør til en by og sikre, at den har nok fornøjelser, er andre måder at sikre loyaliteten i dine egne byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>FOR AT FORBEDRE LOYALITET:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Hold en militære enhed her for at modvirke besættelsesstraffen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Etablér en [ICON_Governor] Gouverneur her</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Udnævn en promoveret Diplomat [ICON_Governor] Guvernør i en by inden for 9 felter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Undgå at få en Mørk Tidsalder i næste spil-æra for at få dine [ICON_Citizen] Borgere til at give mere loyalitet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tjen en Gylden Tidsalder i den næste spil-æra, så dine [ICON_Citizen] Borgere yder mere Loyalitet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Optimer dine byer og [ICON_Citizen] Borgere inden for 9 felter, og minimer udenlandske byer og [ICON_Citizen] Borgere inden for 9 felter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Gør dine indbyggere gladere ved at øge [ICON_Amenities] bekvemmelighederne i denne by</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Giv mere [ICON_Food] for at forhindre sult blandt dit folk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Få en nærliggende by til at producere Brød og Cirkus projektet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Få [ICON_Citizen] byborgerne i byen til at følge din religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Dann en kulturel alliance med en nabo for at forhindre at deres [ICON_Citizen] Borgere har en negativ effekt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Selvom vores eget folk er ret dygtige, kan vi altid drage fordel af at lære af andre. Måske skulle vi overveje at starte en forskningsalliance med en af vores naboer.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_WELCOME">
      <Text>Velkommen til Civilization VI: Rise and Fall! Denne guide vil introducere dig til de nye funktioner i denne udvidelse. Yderligere information kan findes i Civilopedia og Advisor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS">
      <Text>Tjen Historiske Øjeblikke ved at udføre store bedrifter i spillet. Hvert Øjeblik giver dig point til din Tidsalder Score og kan gennemgås i din Tidslinje. Tidsalder Score indikerer, hvor godt din Civilisation klarer sig i den nuværende tidsalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS_DETAILS_1">
      <Text>Historiske øjeblikke optager vigtige øjeblikke i spillet. Der er historiske øjeblikke for hver æra i spillet for begivenheder som at ødelægge en barbarlejr, bosætte nye byer, opdage nye kontinenter, skabe din første unikke enhed eller sejle jorden rundt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES">
      <Text>Følg med i din Tidsalder Score for at undgå en Mørk Tidsalder eller opnå en Gylden Tidsalder til dit næste spilæra. Hvis du fylder den blå meter, undgår du en Mørk Tidsalder. Hvis du fylder den gyldne meter, får du en Gylden Tidsalder. Gyldne og Mørke Tidsalder giver dig bonusser og kan påvirke loyaliteten hos dine byers borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3}

(NOTE: THESE ARE PLACEHOLDER TEXTS FOR WHICH THERE IS NO TRANSLATION PROVIDED. THEY SHOULD BE LEFT IN THE ORIGINAL ENGLISH LANGUAGE.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_1">
      <Text>Følg med i din Tidsalder Score for at undgå en Mørk Tidsalder eller tjene en Gylden Tidsalder til din næste spiltidsalder. Hvis du fylder den blå meter, undgår du en Mørk Tidsalder. Hvis du fylder den gyldne meter, får du en Gylden Tidsalder. Gyldne og Mørke Tidsalder giver dig bonusser og kan påvirke loyaliteten hos dine byers borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2">
      <Text>Mørke tidsaldre er vanskelige perioder for dit folk. Faldende loyalitet kan føre til, at byer i udkanten af din civilisation forlader og bliver uafhængige byer eller erobres af andre spillere og integreres i deres civilisation. Vær ikke bekymret eller alt for ked af det, hvis du falder i en mørk tidsalder, fordi du har chancen for at komme ind i en heroisk tidsalder. Din tærskel for at komme ind i en gylden tidsalder vil være lavere, hvis du er i en mørk tidsalder, og hvis du passerer den gyldne tidsalder tærskel, vil du komme ind i en heroisk tidsalder. Du får også adgang til specielle, stærke sociale politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3">
      <Text>En Gylden Tidsalder er en tid med stor velstand for dit folk. Ikke alene er dine byer mere tilbøjelige til at forblive i din civilisation, men du kan endda også konvertere nærliggende byer til din civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY">
      <Text>Loyalitet er en måling af hvor forpligtede dine by [ICON_Citizen] Borgere er til din Civilisation. Hvis loyaliteten nogensinde når 0, vil byen gøre oprør og blive en Fri By, åben for krav fra militæret eller loyalitetspres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2} 

(I CANNOT PROVIDE A TRANSLATION WITHOUT CONTEXT)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1">
      <Text>Mange faktorer påvirker loyaliteten af en by. Guvernører, gyldne eller mørke tidsaldre og loyalitetspres fra nærliggende byer er de største faktorer, men loyaliteten kan også blive påvirket af dine valg af sociale politikker, spionageoperationer og tilstedeværelsen af militære enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2">
      <Text>Hvis du kan holde din byers loyalitet højere end nabocivilisationers, kan du muligvis tiltrække disse byer væk fra dine modstandere og ind i din civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS">
      <Text>[ICON_Governor] Guvernører kan stabilisere en bys loyalitet. [ICON_Governor] Guvernører har også unikke evner, som låses op via titler. Disse giver særlige fordele i den by, hvor [ICON_Governor] guvernøren er tildelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2} (THESE PHRASES ARE ALREADY IN ENGLISH AND SHOULD NOT BE TRANSLATED)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1">
      <Text>En [ICON_Governor] guvernør kan gøre meget mere end at øge loyaliteten i en by! Hver [ICON_Governor] guvernør har adgang til unikke forfremmelser, der giver deres tildelte by mulighed for at købe distrikter med guld, forhindre byen i at blive belejret eller give magt til at opføre unikke flise-forbedringer der</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2">
      <Text>Hver gang du får en Guvernør Titel, vil du skulle vælge mellem at forfremme en af dine eksisterende guvernører eller rekruttere en ny [ICON_Governor] Guvernør. Sørg for at tænke fremad om, hvordan du vil bruge dine [ICON_Governor] Guvernører i spillet, og vær ikke bange for at omplacere dine [ICON_Governor] Guvernører til nye byer!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ALLIANCES">
      <Text>Alliancer er nu specialiserede, og hver type giver en unik fordel. Med tiden kan du forbedre en Alliance for at give endnu mere kraftfulde fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES">
      <Text>Civilisationer kan samarbejde og erklære en nødsituation, når kritiske begivenheder sker i spillet, såsom et nukleart angreb. Nødsituationen er erklæret af andre civilisationer mod den skyldige spiller. Der er belønninger for den side, der er sejrherre i en nødsituation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1">
      <Text>Alliancer er fokuseret på en bestemt aspekt af din civilisation, som [Icon_Science] Videnskab, [Icon_Culture] Kultur, [Icon_Faith] Tro eller Handel. Hver Alliance starter på niveau 1 og kan forbedres op til niveau 3. Du kan kun have én slags Alliance ad gangen med en anden civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2">
      <Text>Niveau 3 Alliance er meget magtfulde. For eksempel giver Niveau 3 Kulturel Alliance dig en del af [Icon_Tourism] Turisme og [Icon_Culture] Kultur, som din allierede producerer, og Niveau 3 Økonomisk Alliance giver allierede mulighed for at dele eventuelle Suzerain-bonusser, de måtte have.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_CITYBANNER">
      <Text>Bybanneret er blevet opdateret for at give klarhed og lettere adgang til vigtig information. Klik på ikonet for din civilisations for at se mere information om loyalitet, eller på portrættet af [ICON_Governor] guvernøren for at administrere dine guvernører.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END">
      <Text>Vil din civilisation stige eller falde? Hvordan vil du styre i Sid Meier's Civilization VI?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Du kan altid gennemgå disse oplysninger ved at kontakte rådgiveren, tjekke Civilopedia eller genåbne denne vejledning i Gameplay Options-menuen</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>