<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_LOCATION">
      <Text>Kaakkois-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_SIZE">
      <Text>735,358 neliökilometriä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_POPULATION">
      <Text>Arvioitu 263,51 miljoonaa vuonna 2017</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_CAPITAL">
      <Text>Jakarta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkeimmillaan buddhalais-hindulainen Majapahitin kuningaskunta (nykyisessä Indonesiassa) levitti vaikutusvaltaansa 98 alueellisen vasallivaltion yli. Se oli pelottoman valtio, joka vastusti aikoinaan mahtavaa mongolien valtakuntaa. Täällä hallitsija ei ollut ainoastaan johtaja vaan myös kansan valtuuttama suojelija. Mutta mitä jos kansa ei enää tuntenut, että johtaja ansaitsisi valtuutensa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuodesta 1293 vuoteen 1500 asti Kaakkois-Aasian Majapahitin kuningaskunta kattoi nykyään Indonesian osia, keskittyen Nusantaraan (alueisiin Maluku- ja Sumatra-saarilla). Heidän kuningaskuntansa oli äärimmäisen rikas, joka tietysti toi heille sekä alueellisia vihollisia että sisäisiä kilpailijoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tiedämme, että Majapahit syntyi Javanese-Hindu Singhasari-kuningaskunnasta (1222-1292), jotka olivat edeltäneet Kediria (1042-1222).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun puhutaan Majapahitin alkuperästä, voimme käyttää historiallisia tietoja heidän monista temppeleistään, sekä dokumentaatiota heidän alueellisilta kilpailijoiltaan. Mutta joitakin tärkeimmistä ensisijaisista lähteistä Majapahitista ovat käännökset eeppisestä runosta 'Nagarakretagama' (tunnetaan myös nimellä 'Kuninkaiden kirja'). Kun otetaan huomioon, että 'Nagarakretagama' on kirjoitettu Majapahitin hovirunoilijan toimesta, pitäisi olettaa, että joitakin yksityiskohtia on hieman koristeltu tarinan vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Legendaan mukaan Majapahit-hallitsijat polveutuivat orvosta Ken Arokista, joka syntyi ihmisen äidin ja jumala Brahmaan pojan kanssa. Ken Arok teki nimen itselleen hallitessaan Kediriä, ennen kuin hänet salamurhattiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ja silti hänen sukuhaara säilyi, aina Raden Wijayaan asti, joka kruunattiin Majapahitin ensimmäiseksi kuninkaaksi vuonna 1293 (hänen kuninkaallisella nimellään Kertarajasa Jayawardhana). Wijaya aloitti valtakuntansa pienen kylän nimeltä paikallisen katkeran maja-hedelmän mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sen sijaan että asettuisi kyläelämään, Wijaya menisi naimisiin Kertanegaran, Singhasarin viimeisen kuninkaan, neljän tyttären kanssa. Singhasarin lähimmät neuvonantajat eivät olleet myötämielisiä sisäpiiriläisen tulolle, joka menisi naimisiin kaikkien saatavilla olevien prinsessojen kanssa ja ottaisi vallan kuningaskunnassa. Näin ollen Raden Wijayan hallitusaikaa leimasi pääosin kapinoiden tukahduttaminen sekä Mongolien torjuminen Yuan-dynastiasta, jotka lähettivät noin 100 000 miestä 1 000 laivalla pysäyttämään hänen edeltäjänsä laajentumisen. Kaikki tämä välttääkseen olemasta ensimmäinen ja viimeinen Majapahitin kuningas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Majapahit-ravintovaltakunta rakennettiin riisinjyvien avulla (joiden tutkimuksen mukaan jopa 80 prosenttia väestöstä oli mukana riisin tuotannossa) ja maustekaupassa. Heidän meritiet tarjosivat yhteyksiä Intian ja Kiinan välillä, ja kuningaskunta piti kassansa täynnä perimällä tulleja sen kautta matkustavista tavaroista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ja he eivät pelänneet näyttää merivoimaansa: ajankohdan bas relief-veistokset kuvaavat Majapahitin merirosvojen hyökkäyksiä lähialueiden kuningaskuntia vastaan käyttäen vaikuttavia laivastoja. Käyttäen massiivisia jong-aluksiaan, Majapahit kuljetti ihmisiä ja tuotteita, levittäen riisiä Itä-Javasta sekä malaijinkieltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Negaran tai mandala-tyylin hallinnossa jumalallinen valta kumpusi kuninkaasta ulospäin, tarjoten sotilaallista suojelua sekä osallistumista pääkaupungin uskonnolliseen elämään. Kyläläiset ja alueelliset aateliset lähettivät kunnioitusveroa Majapahitin pääkaupunkiin, Trowulaniin, ja vastineeksi kuningas palautti temppeleitä, antoi lahjoja ja lähetti perheenjäseniään hallitsemaan kaukaisia alueita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Valtakunta selviytyi hetken aikaa alueellisen kilpailun kanssa Johor Sultanatin ja Siamin (Thaimaan) kanssa järjestämällä lukuisia hyökkäyksiä Malesian sulttaaneja vastaan 15. vuosisadalla. Huippukaudellaan Majapahitin vaikutusalue teki siitä suurimman esimodernin valtion alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Hänen kuolemansa jälkeen vuonna 1309 Raden Wijayan seuraajaksi tulisi hänen poikansa Jayanegara, jonka oma hallintokautensa 1309-1328 katkesi pienen salamurhan takia. Hänen jälkeensä valtaistuimelle nousi puolisisarensa Dyah Gitarja, joka puolestaan luovutti valtaistuimen poikansa Hayam Wurukin käsiin vuonna 1350.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ja täältä me astumme sisään Majapahitin valtakunnan niin kuuluisaksi tulleen kultaisen aikakauden aikaan. Hayam Wuruk (tunnetaan myös nimellä Rajasanagara) aloitti hallintonsa 16-vuotiaana ja hänen 'patinsa' (pääministeri/suurvisiiri) Gajah Mada avustuksella laajensi Rajasan dynastian vaikutusvaltaa mantereella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Taitava jousimies, joka kasvatettiin kuninkaaksi äitinsä toimesta (ja jonka sanotaan olevan erittäin komea), Hayam Wuruk laajentaisi perheensä valtaa ja tulisi Majapahitin mandalan keskukseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Mutta rakkaus ihmisten ja heidän kuninkaansa välillä ei riittänyt pelastamaan valtakuntaa veriseltä (ja kalliilta) perintösodalta, jossa kuninkaan sivuvaimon poika, Bhre Wirabumi, yritti riistää kruunun äskettäin kruunatulta lanko-serkultaan vuosina 1404-1406.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Jos se ei riitä, sen kauppaväylät - jotka ovat olleet sen voiman lähde - tulevat lopulta sen kohtaloksi. Itäiset saaret tulivat eurooppalaisten kauppiaiden satamaksi, siirtäen vallan keskittymisen pois imperiumilta näille pienemmille yhteisöille. Melakan satamakaupunki (nykyisellään Malaijin niemimaalla) nousisi korvaamaan Majapahitin ja tulla tärkeimmäksi kauppakeskukseksi Kaakkois-Aasiassa, kun Majapahitin kauppiaiden luokka kääntyisi islamiin paremman sopeutumisen vuoksi Melakan muslim enemmistön kaupalliseen elämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Ihmiset eivät enää tarvitsisi johtajaansa, näin näytti olevan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Seuraavina vuosina Majapahitin jäljet pyyhittäisiin pois: 1500-luvulla hindu-buddhalainen kuningaskunta korvattiin täysin sultanilla, joka sai islamilaisia vaikutteita läntisiltä saarilta, kuten Acehista ja Melakasta. Sultanit taistelisivat myös alueen hallinnan säilyttämiseksi. Heidän hallintonsa katkaistiin lopulta hollantilaisten ja portugalilaisten valloituksilla, jotka olivat toivottomasti riippuvaisia Kaakkois-Aasian mausteista ja tavoittelivat valtakuntaa 1500- ja 1600-luvuilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_TITLE">
      <Text>Gitarja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_SUBTITLE">
      <Text>Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani, javalainen kuningattaren holhooja, jota kutsutaan myös nimellä Dyah Gitarja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_QUOTE">
      <Text>Kun maa ei riitä, lähde purjehtimaan. Meri paljastaa lisää maata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Miten muututaan prinsessasta, joka on lukittuna torniin, neljästoista vuosisadan maustevaltakunnan soturi-kuningattareksi? Alkuun pitää suorittaa pieni salamurha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Suuri osa siitä, mitä tiedämme Gitarjan hallituskaudesta, perustuu eeppiseen runoon "Nagarakretagama". Runon on kirjoittanut hovirunoilija Rakawi Prapanca, ja se on sekoitus historiaa ja myyttiä, joten sitä tulisi tulkita varauksella. Mutta "Nagarakretagama" kertoo meille, että Gitarjan, Kahuripan herttuattaren tarina alkaa todella hänen puoliveljensä, kuningas Jayanagaran murhasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuningatar Regentti Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani, joka tunnettiin myös hänen lempinimellään Dyah Gitarja, syntyi jossain vaiheessa ennen vuotta 1309 Raden Wijayan, Majapahitin valtakunnan isän, ja kuningattaren Gayarti Rajapatnin tyttärenä. Hän hallitsi Kaakkois-Aasian maustekuningaskuntaa vuosina 1329-1350, seuraten puoliveljeään Jayanagaraa (tunnetaan myös nimellä Kadirin prinssi) aikana, jolloin Majapahitin valtakunta oli avoimessa kapinassa ja kaaoksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Legenda kertoo, että Jayanagara oli niin piirittänyt vihollisten toimesta, että hän piti jopa sisariaan uhkana valtaistuimelleen. Niinpä hän lukitsi heidät palatsiin, ulottumattomiin mahdollisilta kosijoilta. Mitä hän ei ottanut huomioon, oli kateellinen palatsin lääkäri, joka tappoi kuninkaan vuonna 1328 saatuaan tietää, että Jayanagara oli vietellyt hänen vaimonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Koska Jayanagara käytti enemmän aikaa alamaisiensa vaimojen kosiskeluun kuin perillisen saamiseen, kuningattaren puoliso pystyi nimittämään tyttärensä, Dyah Gitarjan, valtaistuimelle vuonna 1329. Uusi kruunattu hallitsija, joka tunnettiin virallisella nimellä Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Saman vuonna hän nimitti Gajah Madan 'patiksi', eli pääministeriksi Majapahit-imperiumissa. Historiat kertovat Madasta voimakkaana laajentajana Majapahit-imperiumissa, joka oli uskollinen Rajasa-dynastialle kolmen hallitsijan aikana ja palatsin juonittelijana. On vielä nähtävä, ovatko huhut Madan mahdollisesta osallisuudesta kuningas Jayanagaran salamurhaan totta, ja historialliset tiedot vaikeasti löydettävissä siitä, oliko Dyah Gitarja tietoinen patinsa osallisuudesta tähän vähäiseen kuninkaansurmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Saman vuonna, vapaana jäälinen yksinäisyyden tornistaan, hän ottaisi ylhäisen Chakradharan puolisokseen ja yhdessä he saivat pojan, Hayam Wurukin, vuonna 1334.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kuningatar hallitsi hallituskautensa aikana tukahduttaen kapinat Sadengin ja Ketan alueilla. Hänen kerrotaan ratsastaneen taisteluun yhdessä serkkunsa, Malayapuran kuningas Adityawarmanin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Mutta historia muistaa hänen hallintonsa ajan Majapahitin valloituksesta Balin saarelle hänen pääministerinsä sotataitojen ansiosta. Gajah Mada lopetti paikallisen balilaisen johtajuuden, jolloin kuningaskunta joutui Majapahitin vallan alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Gitarjan hallitus päättyi ei sotien tai hovijuonien seurauksena, vaan valitettavan tapauksen vuoksi Majapahitin perimyksessä. Hänen äitinsä Gayatri oli vastuussa Gitarjan kuningatarneuvoksen tittelin myöntämisestä, mikä tarkoitti sitä, että Gitarja hallitsi kuningattaren lesken mielihyvällä. Mutta kun Gayatri kuoli luostarissa vuonna 1350, Gitarjalta katosi suojelija ja hän joutui luopumaan valtaistuimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Gitarja:n jälkeen valtaistuimelle astui hänen poikansa Hayam Wuruk, jonka aikana jotkut indonesialaiset pitävät Majapahitin kuningaskunnan kultaisena aikana. Historiasta riippuen Hayam Wuruk laajensi valtakuntaa, jonka hänen äitinsä oli saanut turvatuksi, ja vei sen rajat nykyisen Indonesian lisäksi myös osaksi nykyistä Malesiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Entä Dyah Gitarjan elämä valtaistuimen jälkeen? Tietoja hänen myöhemmistä vuosistaan tai edes kuolemastaan ei ole saatavilla. Hänet kuitenkin muistetaan valtakuntansa laajentamisesta ja Majapahitin majesteetin kasvattamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gitarja on kaikkien saarien ja rannikoiden kuningatar, jonka kaupungit levittäytyvät veden päälle ja ovat suojattuja indonesialaisilla Jongs-veneillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Indonesia haluaa löytää rannikkoseutuja, joissa on paljon poukamia ja lahtia. Tällainen maa on ihanteellinen alue sijoittaa useimmat kaupunginosat, jotta saadaan suurimmat yhteenliittymäedut. Heti kun Laivanrakennus on käytössä, Gitarjan rakentajat voivat parantaa näitä kaupunkeja merellä sijaitsevilla Kampung-pilvilinnoituksilla, mikä vähentää tarvetta viljelyyn kasvaville isoille kaupungeille. Indonesia tulisi yrittää maksimoida [ICON_Faith] Uskonnon generointi, jota voidaan käyttää joko valtavan Jong-voimaisen laivaston rahoittamiseen, kriittisten [ICON_GreatPerson] Suurten henkilöiden vaatimiseen tai viedä uskonnollinen voitto käyttämällä vesiristeyksiä.</Text>
    </Row>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_LOCATION">
      <Text>Kaakkois-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_SIZE">
      <Text>460 000 neliökilometriä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_POPULATION">
      <Text>2 miljoonaa arvioitu vuonna 1150</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_CAPITAL">
      <Text>Erilaisia, kuten Mahendraparvata, Hariharalaya, Koh Ker, Yasodharapura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdeksännestä viidentoista vuosisataan Khmer-Imperiumin jumala-soturi-kuninkaat hallitsivat Kaakkois-Aasiaa. Heidän valtakuntansa oli pelottavan voimakas maatalouden ja sotilaallisuuden ansiosta, jonka rikkaus jopa vaikutti mahtavaan pohjoiseen Kiinaan. Valitettavasti kaikki tuo kulta ja riisi osoittautuivat liian houkutteleviksi heidän alueellisille kilpailijoilleen, mikä lopulta johti Suvarnabhumin valloittajien valloitukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologia ja kiinalaiset historialliset tietokirjat kertovat meille, että Khmer-keisarikunta voidaan jäljittää Mekongin alueelle Kaakkois-Aasiaan ensimmäisellä vuosisadalla jKr. Kiinalaiset kutsuivat tätä aluetta ja sen erilaisia kansoja Funanin kuningaskunnaksi (heittämällä monimuotoisen ja usein sotivan joukon muodostamia pääruhtinaskuntia yhden sateenvarjon alle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Khmerin legendan mukaan nämä ihmiset ovat Kambodžan ensimmäisen kuninkaan, intialaisen prinssi Preah Thongin (Huntian, Kiinan tallenteessa) ja Neang Neakin, jumalallisen käärmeprinsessan [naga] liiton jälkeläisiä, joka oli peräisin taianomaisesta meren kuningaskunnasta. Alueen kerrotaan olleen häälahja prinsessan isältä, joka kuivasi vedet Nokor Kauk Thlork Islandin ympäriltä, jolloin se sopi asuttavaksi onnelliselle pariskunnalle ja heidän jälkeläisilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Legenda kertoo hindukulttuurin valtavasta vaikutuksesta alueella. Mekongin varrella asuvat Funanin ihmiset olivat täydellinen pysähdyspaikka länteen matkaaville intialaisille matkailijoille ja kauppiaille. Intialaiset toivat mukanaan hindulaisuuden, heidän lakinsa, kaupankäynnin ja sanskritin, jotka sekoittuivat lopulta paikallisten animististen perinteiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Funanin intialaisvaikutteiset pieniruhtinaskunnat taistelivat keskenään vuosisatojen ajan, ja vaikka he säilyttivät hetkellisesti keskitetyn hallinnon, vasta Jayavarman II:n lujan otteen ansiosta 9. vuosisadalla alkoi Angkorin aikakausi keskitetystä hallinnosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Khmer-Imperiumin ensimmäinen valloittajakuningas aloitti uransa yhdeksännellä vuosisadalla. Siihen asti Jayavarman II oli joko javalaisten vieras tai heidän vankinsa. Joka tapauksessa palattuaan kotimaahansa hän näytti innokkaalta aloittamaan kilpailijoiden murskaamisen Mekongilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sotkuinen asia hoidettuna, ainoa jäljelle jäävä tehtävä oli julistaa itsensä "Cakravartiniksi" tai "universaalihallitsijaksi" seremonian aikana Kulen-vuorten Mahendra-vuorella. Ja vuonna 802 jKr. juuri sen Jayavarman II teki, myöntäen itselleen jumalien tuen valtakuntansa perustamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>On sanottavaa hänen lähestymistavastaan: kuuden vuosisadan valtakautensa huipulla khmerit hallitsivat nykyistä Thaimaan suurinta osaa ja puolta Vietnamia, pääkaupungissa asui yli miljoona ihmistä. Kymmenennellä vuosisadalla valtakunta ulottui Etelä-Kiinan mereltä, Mongolian ja Tangin valtakuntien rajaamina pohjoisessa. Ei huono leviäminen, jos halusi hallita kauppaa Mekongissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vuoden 1296 ja 1297 välillä kiinalainen virkamies Zhou Daguan vieraili Khmer-kaudella. Hänen vierailunsa kronikassa 'Record of Cambodia: A Land and Its People' hän totesi: 'Se on ollut pitkään kauppamaa.' Zhou kuvailee maata kultaisena ja kivisine torneineen, joista vaatteet virtaavat Siamista ja Champasta ja silkkiä paikallisille aurinkovarjoille Kiinasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Khmerien laaja varallisuus perustui raaka-aineiden jatkuvasta virtauksesta valtakunnan sisään ja ulos. Valtakunta ruokki Kaakkois-Aasian riisin tarpeen, jossa noin 80% khmeriväestöstä osallistui joko tämän peruselintarvikkeen tuotantoon tai kauppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Tämä olisi ollut Khmer-valtakunnan kultaisin aikakausi, kun Suryavarman II aloitti Angkor Watin temppelikompleksin rakentamisen (se valmistuisi 27 vuotta hänen kuolemansa jälkeen). Angkor Wat heijastaisi myyttisen Meruvuoren muotoa, joka oli sanottu olevan fyysisen, metafyysisen ja hengellisen maailman yhtymäkohta. Tällä tavalla Khmer-kuninkaat yrittivät heijastaa taivasta maan päällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Tämä ei ollut yksinkertaista hurskautta; nämä hindulaiset (ja uusimmat buddhalaiset Jayavarman VII:n hallinnon alla) kuninkaalliset pyrkivät pitämään jumalat puolellaan. Kuninkaat tekivät parhaansa ylläpitääkseen asennetta, joka parhaiten heijastaisi jumalia, ja rakensivat temppeleitä, jotka jäljittelisivät taivaan muotoa. Khmerien hallinnon aikana mitä voimakkaampi ja vetovoimaisempi kuningas oli, sitä enemmän seuraajia ja maata hänellä olisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Tietenkin tämä tarkoittaisi, että heikko kuningas, jonka käytös ei ollut tarpeeksi jumalallinen, ei enää olisi arvokas kuninkuudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ironisesti Khmer-imperiumin vauraus ja mahtavuus osoittautuivat sen kohtaloksi. 12. ja 14. vuosisadan välillä pohjoisessa asuvat tai-kansat (nykyisin thaimaalaiset, laotialaiset ja shanit) taistelivat laajenevan Mongoli-imperiumin kanssa. Niinpä he jättivät karun vuoristoelämänsä ja muuttivat etelään luoden pienemmät Sukhothai-, Lanna- ja Ayutthaya-kuningaskunnat, jotka nakertivat Khmer-imperiumin reunaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Khmer eivät kyenneet vastaamaan pohjoisen hyökkääjien haasteeseen, ja lisäksi Champa itäisessä oli pitkäaikainen kilpailija. Joten vuoteen 1431 mennessä Ayutthayan kuningaskunta valtasi Angkorin, ja Khmerin kuninkaat vetäytyivät Phnom Penhiin, nykyiseen Kambodžan pääkaupunkiin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Valtakunta saattaa olla poissa, mutta heidän temppelinsä ovat yhä pystyssä. Ja tänä päivänä Kambodžan ihmiset puhuvat yhä siitä, että he ovat peräisin merestä, heidän esi-isänsä olivat brahmi ja naga-prinsessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_TITLE">
      <Text>Jayavarman VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_SUBTITLE">
      <Text>Khmer-kauden kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_QUOTE">
      <Text>Huolehdi kansastasi. Tehtävä vähemmän on olla vähemmän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hän valvoi todella valtavaa määrää infrastruktuurin rakentamista ja kilpailevien kuningaskuntien tuhoamista monien mielestä Khmerin kultaisella aikakaudella. Tässä on kansan kuningas, Jayavarman VII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt vuonna 1123 jKr. ja kuningas Dharanindravarman II:n poika, suuri osa siitä, mitä tiedämme kuningas Jayavarman VII:stä, tulee Rajaviharan temppelin sekä Phimeanakasin inskriptioista. Nämä inskriptiot tarjoavat rikkaan, mutta silti puutteellisen historian tästä rakastetusta kuninkaasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuitenkin tiedämme, että kun Kuningas Jayavarman VII aloitti hallintonsa, Khmerien kriisiaika alkoi. Pohjoisessa heidän hallintonsa etäisten vasallikuningaskuntien yli alkoi rapautua, kun taas mongolit (ja myöhemmin Ming-dynastia) laajensivat kaupallisia etujaan Kaakkois-Aasiassa (raaka-aineiden kauppa oli se, miten Khmerit pysyivät uskomattoman rikkaina). Etelässä vallankumous kiehui Malyangissa. Ja itään katsoessaan valtakunta astui sodan 14. vuoteen Champaa vastaan (nykyisen Keski-Vietnamin asukkaat).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jayavarman VII vietti 20- ja 30-lukunsa sodassa, tukien kuningas Yasovarman II:ta (tuntemattoman sukulaisen kuningasta) sodassa Chamia vastaan. Mielenkiintoinen sivuhuomio: legendan mukaan kuningas Yasovarman II:n kimppuun hyökkäsi kauhistuttava jumalolento Rahu (päätä leijuvaa olentoa, joka söi aurinkoja pimennyksissä), mutta pelastui yhden Jayavarman VII:n pojista avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1178 Chamit, johtajanaan kuningas Jaya Indravarman IV, hyökkäsivät Khmer-keisarikuntaan kahdesti, tuhoten pääkaupungin Yaśodharapurassa toisella yrityksellä ja ryöstäen Angkor Watin temppelikaupungin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nyt ei ole selvää miksi, mutta tähän aikaan sanottiin Jayavarman VII:n asuvan Vijayassa, joka on keskellä Champan aluetta (historian perusteella hän voi olla vain vieras). Hän marssi länteen ja otti Khmerin takaisin hallintaansa chamlaisjoukkojen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tämä perustuu Champa-kirjoituksiin, joissa ei täysin selvitetä, miksi Cham-joukot liittoutuivat ulkomaalaisen kanssa. Tai miksi kymmenen vuotta valtaistuimelle noustuaan Cham-prinssi auttoi kuningas Jayavarmania valtaamaan Champa-pääkaupunki Vijayan ja avusti kuningas Indravarmannin vangitsemisessa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuonna 1181 Jayavarman VII torjui chamilaiset hyökkääjät hieman diplomaattisin keinoin (ja hieman apua saaden heidän liittolaisiltaan). Kun yhteydet loppuivat, hän kruunattiin kuninkaaksi. Hän juhlisti hallituskautensa alkamista perustamalla uuden pääkaupungin Angkor Thomiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tässä vaiheessa odotettaisiin uuden kuninkaan aloittavan maanhankinnan ja laajentumisen ajanjaksonsa. Vaikka kuningas Jayavarman jatkoi konfliktia Champaa vastaan, asettaen jopa nukke-kuninkaan vuonna 1190, hänen hallintokaudelleen oli ominaista kääntyminen sisäänpäin ja ennennäkemättömän rakennus- ja infrastruktuurirakentamisen aloittaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kuningas Jayavarman VII näki itsensä soturina alamaistensa hyväksi, eikä vain taistelemaan ulkomaisia vihollisia vastaan (vaikka hän teki myös sitä vähän). Aikaisemmista hindu-khmer-kuninkaista poiketen, jotka keskittivät valtaistuimen valtion asioihin, kuningas Jayavarman otti käyttöön buddhalaisen ajattelutavan, joka keskitti väestön valtion ytimeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mahayana-buddhalaisuuden uskotaan yhdistävän sekä myötätunnon (jota edustaa Bodhisattva Lokesvara) että viisauden (Prajnaparamita), ja kuningas Jayavarmalaisen tarkoituksena oli luoda turvallinen ja paratiisimainen paikka hänen alamaisilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Hän tekisi itse asiassa Mahayana buddhalaisuudesta valtion uskonnon, katkaisten 400 vuoden Khmer-hindulaisuuden perinteen. Ja juhlistaakseen tilaisuutta hän aloittaisi lukuisien temppelien, 102 sairaalan, kivillä päällystettyjen teiden rakentamisen tulvavesien ulottumattomissa, 54 tornin Bayonissa ja laajamittaisten kasteluprojektien. Toinen dokumentoitu hanke oli levähdyspaikkojen rakentaminen joka 15 km: n välein koko kuningaskunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Lisäksi hänen noin 40 vuotta kestänyttä hallitusaikaa pidetään myös suvaitsevaisena; vaikka hän tuki buddhalaisuutta, kuningas Jayavarman VII piti paikallaan myös brahmaanipappeja palatsissa, joka on jatkunut nykypäivään saakka Kambodžan kuninkuudessa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Meillä ei ole paljon yksityiskohtia kuningas Jayavarman VII:n viimeisistä vuosista, tai jopa vuodesta, jona hän kuoli (mutta se oli jossain vuosien 1215 ja 1220 välillä). Kuitenkin, hänen kuolemansa jälkeen hänelle annettaisiin nimi Mahaparamasaugata kunnianosoituksena hänen suuruudestaan. Entä Khmerin valtakunta? Se putoaisi näyttävään laskuun. Vuoteen 1222 mennessä Cham-kansa pystyi ottamaan takaisin maan, jonka Jayavarman VII oli valloittanut hallitusaikanaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Silti on vaikea kumota kaikkea sitä temppelirakennusta ja hyvän tahdon levittämistä. Kuningas Jayavarman VII ja hänen kansansa hallintokaudet ovat edelleen suosittuja Kambodžassa, missä hän oli merkittävässä asemassa valtion tuottamissa opetusmateriaaleissa aina 1900-luvun loppupuolelle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Jayavarmannin Khmer-Imperiumissa on asutettuja kaupunkeja harrasmielisillä buddhalaisilla, erityisesti joenvarsilla, joissa kaikki heidän kykynsä voivat tulla käyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Jayavarman haluaa hyödyntää joen aloitusbonustaan ja sijoittaa pyhäkkönsä jokien varrelle, jolloin ne voivat vaatia lähialueita ja tarjota [ICON_Food] ruokaa ja [ICON_Housing] asumista. Nämä kaupungit alkavat sitten kukoistaa, kun Khmerit saavuttavat myöhäisklassisen aikakauden, jolloin sekä akveduktit että heidän ainutlaatuiset Prasat-temppelinsä tulevat saataville. Jos naapurit tulevat liian lähelle, he voivat käyttää Domrey-erikoisjoukkoaan piirittääkseen muutaman lähellä olevan kaupungin ja todennäköisesti saada lisää sijoituspaikkoja joen varrelta. Laajasti levinneen buddhalaisen valtakunnan avulla Jayavarman voi jatkaa minkä tahansa voittotyyppisen tavoitteen tavoittelua myöhemmässä pelin vaiheessa.</Text>
    </Row>
    <!-- Rest -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos haluat hallita korkeita meriä, kohtaa vihollinen ylivoimaisella voimalla. Tämä oli filosofia massiivisten jong-laivojen, Majapahitin skoonerin takana. Tämä alus mahdollisti valtakunnan hallita jaavalaisia vesiä yhdistämällä koon ja voiman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Majapahit-purjealuksien erottuva piirre kiinalaisista jangeista oli toinen peräsin, mikä teki 600 tonnin jongista nopean mutta helposti hallittavan. Tämä ei ollut ainoa lisämanööveröintivaihtoehto jongille; jos tuuli oli heikko, rivi soutajia saattoi liikuttaa schooneria pois vihollisen tulialueelta tai ympäröivien meriesteiden ohi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka jongsien ensisijainen käyttötarkoitus oli kauppalaivoissa, ne toimivat myös sotilaskuljetuksina. Kaiken sen painon ei ollut tarkoitus vain näyttää vaikuttavalta: nelikerroksiset puumastot tarjosivat suojaa tulevilta tykkitulelta ja jongiin hyökkäävä vihollinen sai vastata omalla aseistuksellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos hevosia ei ole tarpeeksi ratsuväkeesi, miksi et käyttäisi mahtavaa elefanttia musertamaan ja pelottamaan vihollisia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Khmerit liittyivät pitkään perinteeseen käyttää sotilaskameliineja sotakampanjoissaan. Tutkimukset viittaavat siihen, että intialaiset käyttivät ensimmäisinä kameliineja sotilaskampanjoissaan noin vuonna 1 100 eaa., muuttaen tuolloin maatalouden apulaiseläimen 12 000 kilon voiman sotakentillä vastustajiensa kauhuksi ja hämmästykseksi (ainakin kunnes ruudin keksiminen tasoitti pelikenttää)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuninkaiden vuori, sotapäälliköt ratsastivat elefanteilla taistelukentälle käyttäen niitä linjojensa läpi vihollisvoimien ryntäämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Khmerin ratsastajat käyttivät kaksinkertaisten ristipyssyjen tarkkuutta täydentämään elefanttiensa raakaa voimaa. Kuitenkin tämä domrey-variantti lisää hieman enemmän pelkkää voimaa heidän ratsumiehensä varustettuun ballistalla lävistääkseen rohkean sotilaan, joka ei ole tarpeeksi viisas juoksemaan pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaakkois-Aasian tiheästi asutetuilla saarilla paikalliset hallitsijat kohtasivat haasteen siitä, miten parhaiten asuttaa ihmisensä pitäen heidät samalla turvassa tulvilta ja villieläimiltä. Heidän vastauksensa oli tiiviisti ryhmiteltyjä taloja tukien varassa, kampung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka termi on yleinen viittaamaan naapurustoon, indonesialaiset kampungit ovat kuuluisia siitä, että ne auttoivat Javia saavuttamaan maailman korkeimman väestötiheyden saarella. Todellakin, ulkomaiset vierailijat olivat niin vaikuttuneita indonesialaisten ja malaijien kampungien tehokkuudesta, että he ottivat käyttöön termin ”compound” englanniksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Khmer- valtakunta ei hallinnut Mekong-jokea ja Kaakkois-Aasian mannermaata, sen kuninkaat keskittyivät uskonnonharjoitukseen. Ja mikä olisi parempi tapa kunnioittaa jumalia kuin rakentamalla massiivisia temppeleitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä pyhät kohteet Khmerin palvonnassa toimivat sekä heidän soturikuninkaidden hurskauden että insinööreiden nerokkuuden symboleina. Aikaisin kirjattu Khmerin temppeli on Prasat Ak Yom (n. 800), jonka suunnittelu heijastelee eteläintialaista perinnettä 'ratha'-tyylisissä temppeleissä, korkeissa rakennuksissa, jotka päättyvät kruunuun ylhäällä. Tietenkin Khmer lisäisi oman koristeensa rakenteisiin lisäämällä prangeja, tai torneja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Näiden temppelien rakentaminen olisi jatkuvasti läsnä Khmer-hallitsijoiden toimissa. Ensin temppelit rakennettiin itään päin kunnioittaen hindulaisen jumalan Shivan merkitystä, kun myöhemmin rakennukset suunnattiin länteen Jayavarman VII:n esiteltyä 1100-luvulla Mahayana-buddhalaisuuden Khmer-valtakunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Se on seissyt lähes tuhat vuotta, jumalan muistomerkki ja mahdollisesti valloittajakuninkaan viimeinen leposija, joka sen rakensi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ja silti Angkor Watin temppeli kestää, sen keskitorni kohoaa 213 jalan korkeuteen ympäröivän viidakon yläpuolella. Rakennettu Khmer-kuninkaan Suryavarman II toimesta 12. vuosisadalla nykyisessä Pohjois-Kambodžassa, se on yksi maailman korkeimmista uskonnollisista monumenteista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hindujumalan Vishnun kaupunkitemppeliin pyhiinvaeltaja ylittäisi ensin 650 jalan leveän ja 14 jalan syvän vallihautan rakennuksen ympärillä ennen kuin astuisi 'gopuraan', kolmitorniseen sisäänkäyntiin, joka johtaa kohotettua kävelytietä. Temppelin sisäpuolisessa kompleksissa olisi neljä pienempää tornia ympäröimässä yhtä keskustornia, joka muistuttaa pyhää Meru-vuorta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Khmer Shaivist-temppelit yleensä suuntautuvat itään, mutta koska Angkor Wat suuntautuu länteen, Suryavarmanin jäännösten lopullinen leposija olisi Vishnua kunnioittava temppeli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ANGKOR_WAT_QUOTE">
      <Text>"Temppeli on ympäröity vallihaudalla, ja sisäänpääsy tapahtuu yhden sillan kautta, jota vartioi kaksi niin mahtavaa ja pelottavaa kivitigrisitä, että ne saavat vierailijan kauhistumaan." - Diogo do Couto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuinka monta luonnonmuodostelmaa esiintyy kansan luomismyytissä? Vietnamin legenda kertoo tarinan, jossa jumalat lähettivät jade- ja jalokivispewing lohikäärmeet luomaan merenlahden kivisiä saaria ja suojautumaan aikaisilta kiinalaisilta hyökkääjiltä. Itse asiassa nimi tarkoittaa jonkinlaista "laskeutuvaa lohikäärmettä" tai "lohikäärmeitä laskeutumassa mereen"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ha Long Bay on nimi, joka on annettu karstikivipaikan kokoelmalle. Kyseessä on luonnollinen kalkkikivien muodostuma, joka on syntynyt miljoonien vuosien eroosion seurauksena. Siinä on harjanteita, tornimaisia muodostelmia ja luolia. Tänä päivänä sen näkeminen ja tutkiminen tarkoittaa noin 1600 kalkkikivisaarten ja luolien verkoston seuraamista, joka ulottuu 120 km modernin Vietnamin rannikolta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jo 16 000 eaa. se oli kalanpyytäjien esi-isien koti, ja läpi historian se on toiminut luonnollisena muurina hyökkääjiä vastaan: vuonna 1288 sillä käytiin taistelu, jossa vietnamilainen kenraali Tran Hung Dao pysäytti mongolien hyökkäyksen lävistämällä mongolialaisia laivoja teräväkärkisillä piikeillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ha Long Bay on ollut vuodesta 2000 lähtien nimetty UNESCO:n maailmanperintökohteeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_HA_LONG_BAY_QUOTE">
      <Text>"Katsokaa taivaan ja maan ihmeitä. Kirkas turkoosinsininen toimii peilinä, tuhannet turkoosit varikset, joissa on ripaus mustaa." - Nguyễn Trãi</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>