<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Add text-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_TITLE">
      <Text>Канут</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_SUBTITLE">
      <Text>Король Данії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Канут - також відомий як Кнут, Кнуд та різні інші варіанти залежно від історика - іноді служив королем Данії, Норвегії, Англії та навіть кусочків Швеції. Звичайно, все це стосувалося періоду, коли кордони були дещо рухливі. Він був сильним гравцем у змінних долях північної Європи у XI столітті, обходився з повагою як імператором, так і папою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ніхто не знає точно, коли і де народився Кнут, але відомо, що він був сином Свена Тундривника, короля Данії, оскільки Кнут супроводжував старого воїна під час інвазії Англії 1013 року. Залишившись у Лінкольнширі на чолі флоту, він зустрівся з Ельфгівою, яка народила йому двох синів. Свен був прийнятий королем Англії, але помер у 1014 році, і брити повернули Ательреда на трон. Проте через рік Кнут повернувся, щоб викликати сина Ательреда на бій за корону. Наприкінці листопада 1016 року все закінчилось, і Кнут став правити всією Англією. Потім він провів більшу частину свого життя (помер у 1035 році), борючись з загрозами своєї датської корони, зазвичай використовуючи англійські війська для цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_TITLE">
      <Text>Олов Скьотконунг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_SUBTITLE">
      <Text>Король Швеції</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Олоф III - народився Олофом Ейрікссоном (сином Еріка VII Бйорнсона, "короля" Свеарів, краще відомого сьогодні як Швеція) і час від часу відомий як Олоф Скотконунг - провів найкращі роки свого життя, борючись з королем Норвегії Тріггвасоном. Отримавши трон Швеції у 993 році, те, що історики знають про Олофа, базується на звітах Сноррі Стурлусона та Адама з Бремена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>За Адамом, Свейн Видфорс був змушений захищати свій данський трон від претензій Олофа, але ця сварка була вирішена досить швидко, коли Свейн одружився з матір'ю Олофа, Сігрід "Гордій". Крім того, за словами Сноррі, вони обидва швидко зійшлися для того, щоб перемогти норвезького короля Олава Трігвасона в морській битві під Сволдером у 999 або 1000 році (Сноррі не був так впевнений у рік, але знаходився упевненим у тому, що місяць це був вересень). Після цього Свейн та Олоф розділили між собою Норвегію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Його зусилля привести інших шведів до світла не видалося. Олоф, який прийняв християнство від св. Сігфріда близько 1008 року, намагався насаджувати нову віру на своїх підлеглих. Але, як зазначив Адам, це не було успішним, оскільки він був мучеником у Стокгольмі через повстанців-ярлів близько 1021 року, коли він відмовився жертвувати язичницьким ідолам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_TITLE">
      <Text>Аль-Хакам II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_SUBTITLE">
      <Text>Халіф Аль-Андалусу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Другий каліф Умайядів в Аль-Андалусі, син великого Абд аль-Рахмана III, народився у листопаді 915 року в великому місті Кордова, помер у цьому ж місті в жовтні 976 року, його величне правління представляло найважливіший період в Каліфаті; за його особистої підтримки мавританське мистецтво і наука досягли золотого віку в Аль-Андалусі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Аль-Хакам II прагнув поліпшити життя свого народу, незважаючи на наступ християн на його двері. Вже багатим королівством, Аль-Хакам спонсував ірригаційні проекти, щоб підвищити виробництво сільськогосподарської продукції, розширив вулиці в своїх містах, і наказав будувати більше ринків. Він зібрав величезну особисту бібліотеку для використання вченими, запрошеними з обох мусульманських і християнських країн, приблизно на 600 тисяч книг (більше один історик сперечається з цим, багато оцінюють цифру як 400 тисяч). Проекти будівництва включали розширення мечеті в Кордобі та завершення королівського палацу Медина Азахара.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але царювання аль-Хакама було не лише мирним; на початку свого правління він успішно веде війну проти нападаючих християнських королів Наварри, Кастилії і Леону. Його морські сили перемогли морських нападників та норманських піратів. І в 973 році його сили захопили Танжер від останніх Ідрісідів, тим самим анексуючи Марокко, щойно перед смертю аль-Хакама.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_TITLE">
      <Text>Василь II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_SUBTITLE">
      <Text>Імператор Візантії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Василь II - також відомий як Василь Порфірогенет ("народжений у фіолетовому") та Василь Булогароктонус ("вбивця булгар") - народився старшим сином імператора Романа II у 958 році і сам правив імператором від 976 до 1025 року. Початкові роки його правління були під впливом тривалої громадянської війни. Василь звернувся за допомогою до Володимира зі вікінгського поселення в Києві, а Володимир був винагороджений рукою сестри Василя, Анни (з умовою, що він прийме християнство). Після закінчення бойових дій багато північних кочівників залишилися на службі в Візантії, утворюючи початковий кадр знаменитої варяжської гвардії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після перемоги у громадянській війні близько 989 року його подальший правління було відзначене станом майже постійної війни. Василь II прагнув розширити та зміцнити свої володіння, будуючи буфер навколо коливаючоїся імперії. Іноді театрами цих війн ставали Сирія, Вірменія та Грузія на сході. Однак він найкраще відомий своїми постійними та переможними кампаніями проти відродженого царства Болгарії під останнім царем Самуелем. Після падіння її столиці Охриди, Болгарія була включена до імперії. На момент смерті Василя він керував підготовкою до відновлення Бізантійської реконкісти Сицилії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_TITLE">
      <Text>Карл Великий</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_SUBTITLE">
      <Text>Король Франції</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Карл I - Карл Великий - є однією з великих постатей середньовічної історії, лицарства та самої цивілізації. На момент своєї смерті в січні 814 року він правив більшістю того, що зараз є Францією, Німеччиною, Нідерландами, Італією та частинами Іспанії та Східної Європи. Він став "спільним" королем франків разом із своїм братом Карломоманом I після смерті їх батька Піпіна Короткого в 768 році, але в 771 році Карломан помер у "невизначених" обставинах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У 774 році, за дорученням Папи Адріана, Карл Великий убив Ломбардського короля Дезідерія і таким чином став королем своїх великих володінь у тому році. Зайнятий боротьбою з Саксами, у 776 він поспішив назад до північної Італії, щоб перемогти повстанських герцогів Сполето та Фріулі. Тим часом, його кампанії проти Саксів тривали близько 30 років і були відзначені підкоренням, а потім повстанням в циклі, який не закінчився аж до 804 року. Зі занепадом Саксонських королівств, Баварія підкорилася правлінню Карла Великого у 794 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Переплітаючись з усім цим, Карл (якого тепер називали "Великим") періодично воював з язичниками-аварами, які вирішили поселитися в Угорщині; очолюючи величезну армію, він нарешті змусив аварів прийняти його (та християнство) як свого нового правителя. Також він заганяв маврів назад в Іспанії, просуваючись на південь до берегів Ебро до 811 року. За всю цю "роботу Господню" Карл Великий був зроблений святим римським імператором на Різдво в 800 році Папою Левом III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Починаючи з кінця 8 століття н. е., кожної весни вікінгські лорди Данії проводили набіги через Північне море і вниз по Англійському каналу. Відомий вікінгський нальот на християнський монастир Ліндісфарн ознаменував "вікінгську еру". Ці нашестя були настільки поширеними та страшенними, що деякі малі королівства поблизу європейських узбереж зробили все більші платежі - відомі як "Данегельд" - щоб їх залишити в спокої. Свого роду щорічне викуп, який допомагав фінансувати розвиток Данії протягом десятиліть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Старий Король Горм (він був відомий як "Горм Старий") заклав основи створення королівства, об'єднавши багатьох данських вікінгів близько 936 року, правлячи до своєї смерті в 958 році. Його наступниками стали Харальд Блутанд, Кнут Великий та Свен Видвік. Завдяки зусиллям Свена II, християнство закріпилося серед вікінгів; протягом його 27-річного правління було збудовано церкви по всій Данії, а також він спонсував зусилля по примусовому навчанню дітей латині. Протягом свого життя плодовитий старий король сам зачав більше 20 дітей, що дозволило його спадкоємцям правити Данією на наступні 60 років ... вводячи Данію в головний потік середньовічної європейської культури та справ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поки їхні данські колеги були найбільше відомі завдяки набігам на Англію та Францію, а норвежці блукали по північному Атлантиці, вікінги Швеції пливли через Балтійське море та вздовж річкових заток до російського кордону. Протягом "вікінгської епохи" вони були добре відомі своїми далекосяжними торговими маршрутами, які з'єднували далеко вглиб країни, навіть до знаменитого Візантії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Переїзд до Росії, Білорусі та України вздовж Волги в 9 столітті н.е. багато шведських вікінгів поселилися на цих східних землях, де їх стали відомі як Русь. Після захоплення міста Києва близько 850 року, Русь сформувала державу, яка існувала майже 400 років (до приходу монголів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом першого тисячоліття Швеція була своєрідним співтовариством незалежних провінцій. Хоча кілька ранніх королів згадуються у різних скандинавських сагах, спроби відокремити легенди від фактичної історії залишають їх походження та спадкування досі трохи заплутаними. Олоф Скотконунг, син Еріка Переможця, правив з 995 до 1022 року і вважається першим, хто по-справжньому об'єднав шведські племена, правлячи як свеяр та готар.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У квітні 711 року берберський командир Тарік ібн-Зівад, за наказом еміра Умейядського Халіфата аль-Валіда I, висадив невеликі війська біля Гібралтару на протилежному березі від мусульманських земель. Після рішучої перемоги над візиготським королем Родеріком, маври перехопили більшу частину Іберії. Так почалася аль-Андалус, спочатку частина розширюючоїся Умейядської імперії. Але в 756 році усунутий від влади Умейядський принц Абд аль-Рахман I встановив себе еміром країни з центром у Кордові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після кількох десятиліть спаду великий Абд-аль-Рахман III, який прийшов до влади в 912 році, не лише швидко відновив багатство і престиж королівства, але і розширив його через завоювання. У 929 році він проголосив себе "халіфом", піднявши аль-Андалус серед найвеличніших королівств Ісламу. Його син аль-Хакам II ще більше підніс його. На стику торговельних маршрутів в Середземне море, королівство увійшло в золотий вік культурних та наукових досягнень, а також розширилося в північну Африку завоюванням Танжера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але халіфат Кордови зазнав краху під час руйнівної громадянської війни, яка тривала з 1009 по 1013 рік. Хоча він продовжував існувати до 1031 року, аль-Андалус змінився на сукупність малих королівств і міст, що надало стимул для зусиль тих християнських королівств, що намагалися вигнати маврів - Реконкіста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Македонської династії (867-1057 рр.) Візантійська імперія, яка була спадкоємцем Римської влади та культури Греції, досягла свого найбільшого розмаху та впливу, після кількох століть занепаду. Починаючи з Василія I, кілька компетентних лідерів здобули перемоги над арабами та булгарами, відновивши втрачені території в Сирії та на Балканах. Ці успіхи були поєднані з економічним зростанням та розквітом мистецтва, науки та релігії. Усе це роздуми про релігію патріархів землі призвели, здається, до "Великої розколу" ... розриву спільноти між східно-православною та римо-католицькою вірою у 1054 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Бізантійські лідери, починаючи з 850 року, розвивали прислів'яний любовно-ненависний відносини з вікінгським королівством Києва на півночі. Імперія швидко стала основним торговельним партнером Києва, обмінюючи розкішні товари на сировину, яка так багата у північному внутрішньому регіоні Чорного моря. Після "християнізації" Русі, Володимир Київський запросив бізантійських архітекторів та художників працювати над проектами різних релігійних споруд. Протягом наступних декількох століть київські та бізантійські імперські родини часто перепліталися шлюбами, і Візантія широко використовувала жорстоких вікінгів-воїнів, найманців (спеціально, у знаменитій Варанзькій гвардії). Але відносини не були завжди такими дружніми, оскільки кілька разів вікінги або руські нападали на бізантійські поселення протягом десятиліть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли римляни відмовилися від спроб управління галами, ряд франкських королівств з'явився протягом раннього Середньовіччя, більшість з яких існували лише кілька поколінь. Нарешті, з'явилось середньовічне королівство Франції, засноване Кловісом I, коронованим королем франків у 496 році. Благодаря майже безперервним кампаніям наступних кількох поколінь - що завершилися під час правління Карла Великого - Західна Франція була добре укріплена та забезпечена до початку 9 століття. Проте після смерті Людовика Пoboгового у 840 році, все було розділено між його трьома синами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тільки вчасно для початку нападів данських вікінгів на узбережжя, які закінчились здобуттям Парижу в 845 році ... вони відступили тільки після того, як були викуплені за 7000 ліврів золота й срібла Карлом Калим, королем Західної Франції. Вони повернулися кілька разів ще за здобиччю та викупом, поки нарешті, взимку 885 року, стіни міста витримали напад.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Зі смертю останнього короля Каролінгів, щоб уникнути кровопролиття династичної громадянської війни перед загрозою вікінгів, архієпископ Реймський скликав великих лордів Франції, щоб вибрати нового правителя. Герцог Юг Капет деменсьго Іль-де-Франс був обраний королем і коронований в липні 987 року. Одним махом була створена сучасна Франція, коли загроза вікінгів зникла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRANKISH_CABALLARII_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість військ Франків під час Каролінгської династії були простими піхотинцями з дротяними списами, оскільки Франки давно відмовилися від своєї традиційної викидної сокири "франсіска", але король підтримував елітний і щільно відбірний загін важкої кавалерії... відомий кабаларій. Спочатку ці кабаларії були розташовані в палаці або поруч з ним, але з часом розсілися серед великих землевласників. У той час як більшість війська були просто призовами, залученими в разі війни, кабаларії були "професіоналами" і навіть забезпечували тимчасове керівництво менш добре навченими франківськими підрозділами. Розділені на "скара" (нестандартовані полки), кабаларії Карла Великого, здається, були розділені на три рівні престижу, причому "школярі" були особистою охороною короля. Кабаларії, здається, могли бути використані як справжні шокові війська в змонтованому стані, або ж можуть злізти з коня і битися на землі. Вони довели свою ефективність у будь-якому випадку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOORISH_FARFANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Використання наємників було досить прийнятим у середньовічному світі, і мусульманські держави використовували широкий спектр таких вояків. Особливо Мавританські халіфи Аль-Андалусу використовували фарфанесів - наємників з протилежних християнських королівств Іспанії - що бились у європейських формаціях, як на конях, так і пішки. Причини, з яких ці християнські вояки билися під прапорами ісламу, були різні. У деяких випадках, як у випадку з відомим Ель-Сідом, це може було через те, що їх вигнали або виселили зі своїх батьківщин. Інші можуть були недавніми перетвореннями на іслам серед покорених народів, або християнськими рабами або військовополоненими, яким обіцяли свободу за послуги. Що б не була причина, фарфанеси стали бути боязненними серед багатьох ворогів Мавританців... та були добре оплачені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HUSCARL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гускарли (або "хаускарли") були елітними солдатами, яких спочатку створив як військову силу Кнут, він моделював їх за напівміфічним скандинавським воєнним братством, відомим як Йомсвікінги. Насправді, передбачається, що первісні гускарли були побудовані навколо ядра Йомсвікінгів, які прибули до Англії під проводом знаменитого Торкела. За підтримки спеціального податку, Кнут підтримував три "корпуси" (загальною чисельністю 3000-4000 чоловік) - дві біля Лондона і третій біля Йорка. Озброєні звичайною колекцією зброї та броні, гускарли були особливо вправні у тактиці "щитової стіни", яка вимагала дисципліни та стійкості. Кнут та інші вікінгські правителі зазвичай розміщували своїх гускарлів в центрі лінії, щоб зберегти решту армії, або розташовували їх по всьому фронту для прийняття першої ворожої атаки. Їх подвиги в битвах були предметом легенд; наприклад, гускарли стали залізним ядром армії Годвінсона в Стемфорд-Брідж та Гастінгсі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_APUOLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незважаючи на те, що наші дні в ній проживає лише 119 жителів (за переписом населення Литви 2011 року), на початку середньовіччя Апуоле була городищем куронів, маленького балтського племені. У хроніках Рімберта описано, як у 854 році курони відмовилися платити щорічний данину шведським вікінгам за мир. Городище було першим атаковане данськими вікінгами, які намагались замінити шведів як отримувачів зазначеної невизначеної данини. Місцеві здолали данську силу і отримали значну здобич. Після того, як дізналися про розгром данців, король Олоф Швеції зібрав великий флот та здійснив напад на куронів. За словами Рімберта, 15 тисячі місцевих здержувались в городищі вісім днів, перш ніж капітулювати. Ймовірно, вождь куронів заплатив срібну викупову ціну за кожного чоловіка у городищі, присягнув відданість Олофу та дав 30 заручників на гарантію майбутніх платежів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Досягнув свого піку в останні стадії Римської імперії – у 395 році вона була місцем преторіанської префектури Галії, а імператор Костянтин I побудував там ванни – місто Арль лежало на Роні в провінції Галія Нарбоненсіс. Але з 5-го по 8-е століття воно було повторно зруйноване нападами візиготів, саракенів та навіть варварів з півночі. Нарешті, у 739 році Шарль Мартель підкорив Прованс і Арль почав оживати. У 855 році місто стало столицею Королівства Арль. Потім у 933 році Гюго Арльський відмовився від свого королівства на користь Рудольфа ІІ, який об'єднав його з володіннями в Бургундії; нарешті, після смерті останнього нащадка Рудольфа, королівство успадкував салічний імператор Конрад II. Так почався повільний процес поглинання Францією, доки до 1600-х років королівство не зникло.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASILAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місцевість Асіла колись була пристанню фінікійців, але поселення було засновано Ідрісідами на початку VIII століття як фортеця для захисту узбережжя від торгівлі. Біля 860 року Б'орн Желізний та його брат (або, можливо, сводний брат) Хастейн очолили ескадру з 62 дракарами зі скандинавського поселення на річці Луара, щоб здійснити набіги на Середземноморські узбережжя. Поїздка спочатку не склалася, ескадру спочатку перемігли астурійці, а потім сили каліфату Кордови. Але вікінги змогли успішно здійснити пограбування міста Альхесірас, а також прибули в Африку, щоб спустошити узбережжя каліфату Ідрісів та умейядських міст на Балеарських островах. Хоча Асіла, можливо, і була заощаджена (історики не впевнені), кілька нападів норманів з Сицилії на початку X століття майже знищили те, що залишилося з фортечного міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BALARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто, яке зараз відомо як Палермо, було перейменоване кожним завойовником, і їх було багато. Засноване близько 730 р. до н.е. фенікійцями як Зіс, воно стало володінням Карфагена, потім Риму, потім вандалів, потім остроготів, а потім Візантії. Коли мусульмани взяли острів у 904 році після жорстоких боїв, араби перейменували місто на Баларм та зробили його столицею Емірату Сицилії. Протягом наступних десятиліть Баларм розквітав, поки - як казали - він міг конкурувати з Кордовою та Каїром за вплив і розкіш. Під владою халіфів Фатимідів цей процвітаючий порт став центром торгівлі (головним чином сільськогосподарської ... мусульмани ввели апельсини, лимони, фісташки та тростинний цукор) та культури. Однак після династичних сварок серед мусульман Сицилія була завойована християнськими наємниками, включаючи норманнського Роберта Гіскера, в 1072 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DUMBARTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ключем до історії Дамбартону, принаймні, за словами місцевих істориків, є подвійний конусоподібний вулканічний кришталевий камінь, що виступає над краєвидом. Ще з раннього залізного віку було визнано його стратегічне розташування. Перші документовані свідчення про поселення в Дамбартоні - це лист Святого Патріка до Керетіка, короля Стратклайду та Алклют в 450 році н.е. Протягом наступних кількох століть історія міста залишається невідомою. Однак у 870 році Дамбартонський Камінь був гарною британською фортецею та поселенням, яке, здається, було процвітаючим та мирним. Але тоді прибули вікінги - військо під командуванням Івара Бейнлауса, що відправилось на пошуки здобичі в Йорку, та Олафа Білого з Ірландії. Разом вони осіли під Дамбартоном на 15 тижнів, перш ніж нарешті штурмуючи його, спалили та викрали все, що було не прикріплено - включаючи виживших - на флоті з 200 довгих кораблів назад до Ірландії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GIJON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На північному узбережжі Іберії знаходиться безіменне місце - Хіхон. Фактично, протягом різних часів місто було покинуте, особливо в IX столітті, коли на ньому пристали кораблі норманів, оголосивши його "civitas deserta". Раніше, різні варварські поселення також не залишили слідів; до VII століття візіготський король Сусебут здійснив наступ на дещо слабкий римський захід. Хіхон був столицею мусульманських територій уздовж Кантабрійського моря протягом близько століття, до 722 року, коли Пелагій переміг в битві при Ковадонзі і став першим королем Астурії. До 1270 року місто не згадується в жодних записах; у цьому році здається, що Альфонсо X надав йому "Carta Pueblo". Між битвою та цією карткою є згадки про Хіхон у декількох данських сагах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAIROUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Заснований каліфом Умайядів Муавією близько 670 року, Каїруан – розташований на північному узбережжі Африки - став одним з найважливіших центрів науки та освіти суннійського ісламу, його університет залучав вчених з усього арабського світу. Таким чином, його слава поширилася навіть на Північну Європу - хоча історії про його багатство були значно завищені. Після масового переходу берберів на іслам за словами Пророка, вони захопили Каїруан зі своїми розкішними садами та величезними оливковими гаями в 745 році. Владні змагання призвели до того, що правили різні правителі, деякі добрі, а деякі менш добрі. Під час правління імама Сануна та Асада ібн аль-Фурата були побудовані палаці, фортеці та водні споруди, що робило місто ще більш відомим. Посли з дворів Карла Великого та Священної Римської імперії поверталися з чудовими історіями про величні сади та бібліотеки Каїруану. Однак зі зростанням династії Фатимідів близько 909 року місто втратило свою важливість та вплив, оскільки нові правителі перенесли свою столицю в інше, більш захищене місце.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAMPLONA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знаходячись в середині підніжжя Піренеїв, в округлій долині в Наваррі, Памплона чергувалася між самоуправлінням, владою Візиготів та франкським сюзеренітетом протягом 9 століття. Розширюючись та скорочуючись в циклах, правитель Королівства Памплони Гарсія Інігесз з'єднав свою землю з християнською Астурією, щоб захиститися від мавританської загрози. Однак це не допомогло йому проти вікінгів, які захопили короля в 859 році (або отак) та повернули його лише за велику викупну (згідно з легендою, близько 70 тисяч золотих динарів). Історик Енн Крістіс стверджує, що це ціле епізод не підтверджується записами та, напевно, є апокрифічним. Що стосується Памплони, королівство було врешті-решт врятоване для християнства, коли звільнений король Гарсія та його новий друг Ордоно I з Астурії разом перемогли Мусу ібн Мусу та кірдобську армію в битві при Альбельді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PISA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом останніх років імперії, Піза не страждала так сильно від спаду цивілізації, як інші римські міста. Наприкінці 700-х років місто було на шляху до того, щоб стати процвітаючим портом і великим торговельним центром. Але потім прийшли вікінги Б'орн Залізний Бік та Хастейн, які набиралися досвіду нападів на мусульманські міста Середземномор'я і тепер спрямували свої зусилля на кілька християнських міст. Після нападу на південь Франції та зимування там, вони спустилися на беззахисну Пізу, захопивши і розграбувавши її в 861 році. Продовжуючи підкорювати внутрішні землі, загін вікінгів взяв міські стіни Луні, яке, за легендою, невігласні дикуні вважали Римом, використовуючи підступ. Залишаючи живих вікінгів занепокоєними, адже лідери завжди проголошували Рим остаточною метою, вони повернулися до протоки Гібралтар ... де зазнали важких втрат (близько 40 кораблів та екіпажів) в морській битві з сарадинським флотом з аль-Андалусу. Піза була відновлена і ніколи більше не турбувалася від вікінгів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Маленьке слов'янське селище Пліска почало підніматися в статусі, коли його було заміцнено на початку 9 століття н. е. Його близькість до болгарської столиці Пліски призвело до його розширення та процвітання під керівництвом ханів Крума та Омуртага. Крім того, коли були перетворені на християнство в 864 році, в місті та його околицях було побудовано кілька церков та монастирів. Проте бути важливим стратегічним і релігійним центром означало загибель Пліски. У 960-х та на кілька десятиліть після того, війни між Візантією та Київською Руссю бачили, як воно було зруйноване та згоріло кілька разів. Цикл завойовників здобували скарбницю, викрадали коронні регалії, та навіть вкрали велику частину видатної бібліотеки Симеона. Околиці та монастирі були ліргово покинуті. Хоча воно повернуло деяку важливість під час Другої Болгарської імперії, воно зараз ще більше опинилося в тіні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія Вічного Міста під час вікінгської ери переважно розповідає про створення та ранні десятиліття Папських держав. Рим залишався культурним центром, і час від часу можна було помітити датчан або киян, що блукали і оглядали визначні місця. Оскільки Б'йорн та Гастейн нападали на неправильне місто - вони вважали, що облога має статися у місті Луні, а не в Римі - римляни ніколи не мали відчути гнів северян. Крім того, основним взаємодією між Римом та вікінгами стали постійні зусилля понтифіків зі зворотним перетворенням на "Справжню Церкву"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TAMWORTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Королівство Мерсія було створене на початку 600-х років н.е., з Темвортом як "королівським центром" під першим зазначеним королем, Пендою. Під час правління Короля Оффи, воно стало офіційною столицею центрального і найбільшого королівства Англії. Але його розмір та місцезнаходження не допомогли багато, коли з'явилися данські вікінги. У 868 році вікінги-захисники, які хотіли затриматися надовго, зайняли важливе мерсійське місто Ноттінгем. Як частина кампанії данів, щоб вигнати короля Мерсії (одного Бургреда), вікінги зруйнували Темворт у 874 році. Місце залишилося руїною до 913 року, коли Етеллед - так звана "Леді Мерсії" - знову його відбудувала і зробила своїм головним проживанням. У 926 році Темвортська церква служила місцем для весілля сестри короля Етельстана з Сітриком Кехом, норвезьким королем Дубліна та Нортумбрії. У 1016 році Мерсія, її дні слави давно минули, була передана Кнуту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THETFORD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тефорд був заснований біля важливого переходу через річку Little Ouse ще до залізного віку; на своєму піку Тефорд був столицею саксів Східної Англії ... принаймні до листопада 869 року, коли Едмунд "Мученик", останній король англів зазнав поразки від вікінгів під командуванням Івара Безкісточного та його брата Убби. З того часу місто потрапило під панування вікінгів. Проте це не було лише погано для міста, бо під вікінгами воно процвітало протягом 900-х років, оскільки знаходилося на річці з судноплавним переходом. Його розташування зробило його центром торгівлі та ремесла (особливо виробництва гончарних виробів). Але кампанії Свена Фордберда проти вікінгів та англів призвели до того, що він здобув місто в 1004 та знову в 1010 році. З коронацією Свена на короля Англії в 1013 році повернулася мирна доба.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TMUTARAKAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тмутаракан була князівством Київської Русі, провідним торговим центром, розташованим на Кримському шляху між Чорним морем та Азовським морем. Хоча Хазари побудували там "велику" фортецю в VII столітті н.е., до кінця Х століття вона була під контролем Русі - хоча точна дата та обставини придбання Тмутаракану невідомі. Як міжнародний емпоріум торгівлі всіма товари від спецій до рабів, це було одним із міст, які перед смертю у 1015 році Володимир Великий подарував своїм синам. Після того, як син Влада Мстислав помер, Тмутаракан був управлений послідовною чергою короткоживучих маленьких тиранів. Навіть Візантією він був заявлений на певний час. Але нарешті, в 1083 році Олег Святославич повернув місто Русі, і він знову повернувся до своєї основної мети ... заробітку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VENICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знаходячись в болотистій лагуні між устями річок По та Піава, точна дата заснування Венеції не відома, але деякі археологічні докази свідчать про те, що перші мешканці міста могли бути римськими біженцями, які втікали від германських нападів та гунів. Зі століть на століття початкове невелике поселення почало поширюватись на 118 островів, місцеві мешканці використовували дрібні річки та канали як свої дороги. У кінці 700-х років н.е. герцогський престіл був перенесений до Венеції, і була побудована базиліка, присвячена Євангелісту Марку, що оголосила народження "Королеви Адріатики". У середньовіччі місто розвивалося як торговий центр між Європою та іншими частинами світу, його стратегічне розташування зробило його комерційну та військову потугу неперевершеною на Адріатиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WINCHESTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незабаром після прибуття римлян, кажуть, що плем'я белгів в регіоні городища, яке стало Вінчестером, з радістю вітало інвазію. Римське місто стало важливим ринком та військовим центром, і залишалося таким навіть після відступу римлян. Коли нарешті Альфред Великий став правителем заходніх саксонів після перемоги над данськими вікінгами в Ешдауні, він зробив Вінчестер столицею оживленого Уессексу в 871 році. Майже негайно він розпочав підсилювати оборонні засоби королівства проти наступного данського нашестя. У Вінчестері це означало міську реконструкцію, оскільки він посилив стіни і прокладав вулиці за сітчастим шаблоном для полегшення переміщення військ по місту. Він також організував місцеву міліцію в "швидкореагуючий загін". Після битви при Гастингсі вдова короля Гарольда, яка переховувалася в Вінчестері, без бою здала фортефіковане місто норманам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Волин - це балтійський острів, що розташований поруч з Померанією, де річки Свіна та Дзівна впадають у море. Брід до острова через Дзівну означає, що він був заселений наскільки давно, наскільки звістки про історію сягають. Ще у IX столітті на острів населилися скандинави та слов'яни; на той час були збудовані фортифікації, оскільки він став більш комерційним та рибальським центром. Насправді, протягом вікінгської епохи він був другим за розміром вікінгським ринком, тільки за Гедебі. Історики припускають, що Волин може бути основою напівлегендарного вікінгського укріплення Йомсборг, яке існувало від 960-х до 1043 року. Згідно з сагами, Йомсвікінги були групою елітних воїнів, які дотримувалися спеціального кодексу та були вірні лише своєму лідеру. Припускається, що коли помер їхній останній ярл Сігвальд, більшість Йомсвікінгів пішли за його братом Торкеллом до Англії, де вони підняли зброю, ставши жорстокими хушкарлами Кнута.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YORK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після саксонської колонізації північної Англії, Йорк став столицею королівства Дейри, а потім Нортумбрії. Його спочатку захопили вікінги, коли в 866 році під проводом Івара Безкісткового (так називали через те, що він був або безплідним, або мав пропущену ногу, вчені не узгоджуються щодо цього) навідалися. Вікінги повернулися в 875 році, і їх лідер Халфдан зробив Йорк центром нового вікінгського королівства, відомого як Йорвік. Через близько 75 років останнього короля Йорвіку, Еріка Криваву Сокиру, вигнали, і його землі були поглинуті Англією, а місцева влада покладена на графа Йорка. Під графами місто стало політичним і екуменічним центром. Деякі з графів були скандинавами, деякі англійцями. Але це не мало значення, коли прибув Вільгельм Завойовник. Хоча датські вікінги час від часу намагалися відновити Йорвік, все це не мало наслідку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лейдангр був своєрідним призовом для заповнення скандинавських флотів для сезонних набігів або захисту землі... фактично, флотський призов, який тривав (зазвичай) два або три літні місяці. Оскільки всі джерела, які згадують про лейдангр, є середньовічними, невідомо, коли практика почалася і наскільки вона була поширеною; за цими неясними описами, кожен округ (скіпрейд) повинен був забезпечити один корабель та екіпаж, коли їх правитель вимагав цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Річ (або декілька варіантів написання) була "збором" населеного пункту вікінгів (навіть провінцій і країн), складеним з вільних людей (і іноді жінок), які обирали лідерів, вирішували суперечки, приймали закони, покарання для порушників законів та загалом намагалися запобігти вікінгам убивати один одного. В основному, річ працювала як культурний контрвага клановим війнам та кровним помстам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки більшість міст, які вони нападали, не мали стін або простих дерев'яних огорож, а вікінгська стратегія ґрунтувалася на мобільності, жорстокості та несподіваності, "осадні знаряддя" вікінгів зазвичай були саморобними таранами або вежами. В описі облоги Парижа 845 року в Аббоновій хроніці згадуються прості балісти, але інші збережені твори не згадують, що вікінги використовували осадні знаряддя; вони просто використовували драбини, щоб взятися за стіни та потрапити всередину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лук, який часто використовували скандинави для полювання або війни, був зроблений з іви, ясеня або в'язу, та мав напруження близько 90 фунтів, хоча знайдено військові луки з більшим напруженням. Стріли мали головки з заліза або кістки. У пізньому вікінгському періоді у Швеції та Норвегії закони передбачали, що вільні власники землі, які були викликані до загальної мобілізації, повинні були нести не тільки меч або сокиру та щит, але й бути узброєні луком та стрілами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MONKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У той час як більшість християнських монахів мешкали в стабільних монастирських громадах, монахи-бідняки обрали життя відчуження, мандрівок, євангелізації та служіння, особливо звичайним людям. Таким чином, оскільки вони не мали землі чи ремесла, ці "мандрівні монахи" залежали від доброзичливості тих, кому вони проповідували, щодо свого добробуту, хоча це не завжди працювало</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BJARNI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі вважають, що славу "відкриття" Північної Америки повинен отримати Б'ярні Герйольфссон, а не Лейф Еріксон. Б'ярні був купецьким капітаном, народженим на Ісландії, і слухняним сином. Кожного літа він відпливав з Норвегії, щоб відвідати свого батька. Знаходячи, що його батько відплив з Еріком Червеним на Гренландію, Б'ярні вирушив за ним, але в результаті невдачі опинився на безлюдному узбережжі, покритому деревами та горами. Хоча його команда бажала дослідити місцевість, капітан відмовився і повернувся до Гренландії. Це трапилося в 986 році. У Гренландії його розповіді про багату землю на заході привернули увагу Лейфа, який вирішив повторити подорож Б'ярні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ерік Торвальдссон, краще відомий як Ерік Рудий, був норвежцем, який, бувши вигнаним з компанії "цивілізованих людей" в Ісландії за "декілька вбивств", заснував першу скандинавську поселення в Гренландії. (Він продовжив спадщину свого батька, який раніше був вигнаний з Норвегії за вбивство.) Хоча інші вікінги раніше відвідували Гренландію, саги твердять, що Ерік провів три роки свого екзилу, досліджуючи її. Після зимового перебування в Ісландії він зібрав групу поселенців і повернувся до Гренландії в 985 році. Там він заснував два поселення, які зуміли існувати до тих пір, поки Гренландію не покинули скандинави під час Малої льодової епохи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_INGVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У X-XI столітті н.е. вікинги з півночі, а також Русь, здійснювали набіги на Каспійському морі на Саракенів та інших ворогів. Останній, під проводом Інгвара "Далекобійника", відправився зі Швеції в 1036 році, можливо за підтримки старого короля Анунда Якоба. Експедиція пройшла Волгою до земель Саракенів, де вікінги під проводом Інгвара взяли участь у битві при Сасіреті. Хоча в жодній з наявних скандинавських саг про подорож Інгвара немає згадок, єдиним джерелом неповної історії є близько 26 рунних каменів, розкиданих по Уппланду в Швеції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FREYDIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вважається, що Фрейдіс народилася близько 970 року, як дочка Еріка Рудого і сестра (або сводниця) Лейфа Ерікссона. Як жінка, вона згадується лише коротко в двох стародавніх сагах, "Гренландії" та "Ейрику Рауді". Хоча деталі відрізняються, в обох вона йде до Вінланду, є жорстокою та вольовою жінкою, яка шукає слави. Але в одній зі саг вона допомагає відбити напад "Червошкірих", в іншій - організовує напад на конкуруючий вікінгський табір, сама використовуючи топір для забійства жінок. В обох сагах вона потім повертається до Гренландії та зникає з оповідань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEIF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У Старонорвезькій мові його звуть Лейфр, у Ісландії - місці його народження - він Лейфур, у Норвегії - країні його крові - він Лейв. Незалежно від написання, Лейф Еріксон народився на Ісландії приблизно в 970 році і був найвеличезнішим з вікінгів-дослідників, згідно з ісландськими сагами. Його вважають першим європейцем, який прибув у Північну Америку, ще до Колумба. Історія Лейфа відкриття Вінланда має багато невідомих моментів, але за сагами, він заснував норвезьке поселення на північному кінці Ньюфаундленду (хоча воно довго не протрималось).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HALFDAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найбільш відомий як один з лідерів Великої Військової Армії, яка пройшла через Англію від 865 по 878 рік, Хальфдан Рагнарсон став об’єктом спору на тему короля Дубліна на кілька років, а також був недіскутовним королем Йорком на один рік. Головним чином, він бродив по Англії з армією, завойовуючи Східну Англію в 865 році, потім Нортумбрію в 866, потім Мерсію ... Східну Англію знову ... Весекс ... і так далі. Згідно з "Анналами Ульстера", Короля Дубліна було вбито в 875 році, і якось Хальфдан зайняв трон. Але коли він повернувся, щоб претендувати на Йорк, його знешкодили в Дубліні. Повернувшись до Ірландії в 877 році, він був вбитий в битві на заливі Странгфорд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RORIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для того, щоб допомогти Лотару І у боротьбі проти його батька Людовіка Побожного, в 841 році було надано декілька малих вікінгських лордів шматочків землі померлого Людовіка во Фрізії, серед яких був і Грорік. Тут він заснував острівну базу на Вієрінгені для набігів. Його правління поширювалося до Дорестаду ... чи, як він стверджував. У 850 році Грорік зробив це офіційно, захопивши і утримуючи Дорестад та Утрехт. Оскільки вікінг був готовий складати присягу та збирати податки, Лотар визнав його правителем Фрізландії. Важливість Дорестаду як торговельного порту вже почала зменшуватися, тому це було не великою жертвою. Коли Грорік помер в 882 році, його землі були даровані "Морському Королю" Годфріду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SVIATOSLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Святослав був великим князем Києва від 945 до своєї смерті в 972 році і був першим правителем Русі, який мав слов'янське, а не скандинавське ім'я. Його правління ознаменувало кінець варязького впливу на Русь, чиї інтереси та культура тепер радикально розходилися зі скандинавськими. Святослав мав типовий вікінгський погляд на життя, оскільки його правління було ознакою постійних війн проти хазар, болгар, різних східнослов'янських племен, аланів та волгарських булгар. Залежно від року, він був у війні або в союзі з печенігами та уграми. На момент своєї смерті Святослав створив найбільшу державу в Європі ... на той час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_OLAF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Королем Норвегії протягом п'яти подіємних років (995-1000 рр.) був Олаф, онук Харальда Красуню та син вождя Триггві (якого вбили перед народженням хлопчика, що є постійною небезпекою для вікінгів). За легендою, мати Олафа, Астрид, взяла немовля і втекла до Києва, де хлопчика навчали вікінгським звичаям. Після приєднання до нападів на Англію Олаф дізнався про повстання в Норвегії проти короля Хакона; повернувшись туди, він був оголошений королем після смерті Хакона в 995 році. Та взявся за спроби насильно імплементувати християнство серед своїх підданих. Олаф не зробив багато прогресу перед тим, як був убитий у битві при Свольдері.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WILLIAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вільям I - також, не без підстав, відомий як Вільям-Бастард та Вільям-Завойовник - у ніжному віці восьми років, нащадок вікінгів, став герцогом Нормандії. За допомогою короля Генрі I Франції, Вільям зміг утримати свій герцогство та життя, доки не досяг повноліття. Будучи амбітним чоловіком, до 1064 року Вільям зміг додати сусідні провінції Бретань та Мен до своєї нормандської власності. У 1066 році Вільям вирушив через канал, щоб прослідкувати своїй мізерній претензії на англійський трон. Решта його життя була присвячена спробам закріплення своєї влади в Англії, відстоюванню загроз його континентальним землям та справлянню з його незграбним найстаршим сином.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_THORFIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Торфінн був наймолодшим з п'яти синів Сіґурда Хлодвірссона, графа Оркні ... але єдиний до другої дружини графа, яка випадково була дочкою Малкольма II Шотландії. Коли Сіґурд був вбитий в Ірландії в 1011 році, Оркні було розділено між чотирма вижившими братами, а дворічний Торфінн отримав найменшу частину. З підтримкою короля Малкольма та короля Олафа Норвегії молодий Торфінн здобув контроль над Оркні до 1030 року. Торфінн провів решту свого життя завойовуючи Гебриди, нападаючи на Ірландію, допомагаючи своєму двоюрідному брату Макбету отримати шотландський трон та обертаючи своїх підданих на християнство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ROGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Роджер (також відомий як Ярл Рогеірр) був самозванцем Нормандського графства Сицилії з моменту початку його зусиль відновити острів від мусульман до своєї смерті 29 років пізніше. Роджер перший раз прибув до Італії в 1057 році, щоб допомогти своєму жадібному братові Роберту Гвіскарду захопити Калабрію від Візантії. У травні 1061 року брати вирішили підкорити всю Сицилію. Після того, як вони здобули Палермо в січні 1072 року, Роберт як сюзерен інвестував Роджера як "Графа Сицилії". У 1098 році Папа надав Роджеру та його спадкоємцям апостольське легатство на острів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_VIKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість істориків-мовознавців зараз пов'язують термін "Вікінг" зі скандинавським "вікінгр", що означає "пірат". Але не в тому розумінні, яке більшість припускають; скоріше, "піратство" означало будь-яку заморську експедицію, не тільки для набігів, хоча це було безперечно, але для дослідження, торгівлі або найманої служби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли вікінги почали нападати на узбережжя, вони були успішними головним чином через те, що мало який королівство мав постійну військову флотилю. Коли королі почали створювати флоти, це означило кінець вікінгської домінанти; вікінгські флоти "сто кораблів", які час від часу збиралися, не мали жодної згуртованості, формації чи координації, були лише масами складеними з менших флотів, що очолювали окремі вожді-князі або клани</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MONOTHEISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монотеїзм, просто кажучи, є віруванням у те, що існує тільки один бог (або богиня). Це вірування можна прослідкувати ще в Зороастризмі, і досі зустрічається в Християнстві, Синхізмі та інших релігіях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GREAT_HEATHEN_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У році 865 тисячі вікінгів прибули до східного Англії, ймовірно, очолювані трьома мстивими синами легендарного Рагнара Лодброка. Ця "Велика Поганська Армія" проштампувала по Англії, забираючи все, що могла, і ламаючи те, що не могла. Англосаксонський король Альфред, відомий в історії як Альфред Великий, нарешті здолав Велику Поганську Армію в 878 році. Однак для вікінгів не все було погано - договір, що наступив, передав велику частину північної та східної Англії під владу вікінгів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_KNARRS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вікінгський корабель "накар" був важким вантажним судном, яке могло перевозити десятки тонн вантажу та екіпажу на довгих морських подорожах. Регулярно вирушаючи на торгові походи по Середземному, Балтійському та Північному морях, "накар" також перевозив скандинавських поселенців до місць, таких як Ісландія, Гренландія та Вінландія. Незважаючи на те, що в порівнянні з довгими кораблями "накар" не був таким елегантним і мальовничим, він був справжнім робочим конем вікінгських флотів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LONGSHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дизайн вікінгських довгих кораблів виникав протягом тисячоліть, від доісторичного скандинавського уміаку до кріпленого на шварті Нідамського корабля 6 століття. К уже 9 століттю довгий корабель був граційним, довгим, але вузьким, мав малу осадку (можна було плавати по ріках) і був легким (для перенесення через сушу). Швидкі дерев'яні кораблі зробили вікінгів панами морів, і вигляд довгих кораблів на горизонті викликав страх по більшості Європи аж до 13 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PORTAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Техніка портажу (або "перенесення кораблів через землю з одного водного відсічення в інше") існує з часів першого печерного чоловіка на плоту, що врізався у скелю. Очевидно, що в деяких місцях це легше робити, ніж в інших - визначення та встановлення портажу було необхідним, коли на місці були вікінгські довгі човни. У VIII і IX століттях вікінг-пригодники використовували мережу портажів, які з'єднували річки Волгу, Двіну, Дніпро та Дон, щоб заснувати та збагатити Руське царство. (Для вчинення портажу не потрібна була жодна конкретна техніка чи технологія, лише сильний хребет.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HACKSILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вікінги мали мало використання монет. Замість цього, скандинави віддавали перевагу нагромадженню свого багатства в "хаксільвері" - вирізаному або зігнутому сріблі, яким вони торгували або брали його як здобич. Як тільки кров була вимита, на розрізання срібла, прикрас і хрестів потрібно було набагато менше зусиль, ніж для виготовлення монет. Вікінги віддавали перевагу хаксільверу протягом багатьох поколінь - срібло було найпоширенішим дорогоцінним металом і найлегше його обробляти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LANCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Держак - це довга палиця з гострим кінцем для зважування людей - був основною зброєю важкої кінноти під час вікінгської ери. Небагато скандинавів використовували їх, але багато їх ворогів - таких як візантійська кіннота, яка користувалася ланцюгами (відомими як 'контаріон') у цей період, тримаючи їх або над головою, або під пахвою. Але саме європейці досконало вивчили повний галоп, зарядження в закритих лініях, яке було так ефективним проти ворожої піхоти ... і будь-кого іншого на шляху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEAD_HALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Давні скандинавські залі меду з 5-ого до 11-ого століть були поєднанням племінних залів для трапез та випадкових резиденцій вікінгських лордів та їхніх послідовників. Норвезькі саги та легенди повні різних використань залу меду - святкування, церемонії, фестивалі, ради війни... навіть вбивства! (У сазі "Інглінга" описано, як король Інґ'яльд побудував зал меду, щоб спалити своїх підлеглих, коли вони спали). Вікінги не могли насититись своїми залами меду, адже міфічні зали Валгалли та Сессрумнір дозволяли їм продовжувати своє задоволення навіть після смерті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIELDWALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згадувалася як у Нордичних сагах, так і в Християнських хроніках, щитовий збір - еволюція формацій Греції та Риму - був простою бойовою тактикою, яка полягала в тому, що щити накладалися один на одного, щоб створити бар'єр проти легкої ракетної вогневої потоку, масової піхоти та навіть наступів кінних військ. Це була улюблена формація деяких кланів вікінгів, яку використовували також їхні саксонські та германські вороги. Хоча вікінг-нападники віддали перевагу топорам з багатьох причин, вони були ідеальними для розрубання ніг під щитовим збором. У пізньому Середньовіччі ця тактика була покинута на користь довгих дворучних зброй, які були ще ефективнішими в утриманні обох ворожих піхотних та кінних військ.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>