<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Rough Rider Teddy heiluttaa suurta keppiä mantereellaan, mutta jos hänet jätetään rauhaan, hän pysyy rauhallisena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Rough Rider Teddy Roosevelt nauttii kotimaanosallaan +5 [ICON_Strength] taisteluvoimaa ja kykyä saada kaupunkivaltiot valtaansa kaupankäynnin kautta. Hän haluaa laajentua nopeasti mantereellaan ja saada kaikkien lähellä olevien kaupunkivaltioiden tukemana. Isien sivilisaation kyky tekee hallitusmuodon valinnasta tärkeää ja voi valmistaa hänet voittotyypin mukaan. Hänen kaksi jälki-teollisen ajan yksikköään, mukaan lukien suosikki Rough Riders, tekevät hänestä erityisen kyvykkään iskemään kovaa 1900-luvulta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bull Moose Teddy tietää, ettei ole suurempaa asiaa kuin henkeäsalpaavan maiseman säilyttäminen, sillä Amerikka kehittyy nopeasti asettaessaan kansallispuistoja juuri suurkaupunkien ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Bull Moose Teddy suosii hallituksen valintoja Klassinen Tasavalta, Kauppaseniorit ja sitten Demokratia, sillä ne antavat hänelle taloudelliset ja Villikortti-politiikkapaikat, joita hän tarvitsee suunnatessaan kohti kulttuurivoittoa. Elokuva studionsa, kansallispuistobonuksensa ja kykynsä ansaita [ICON_Science] tieteen ja [ICON_Culture] kulttuurin hengästyttäviltä laatoilta tekevät Teddystä kulttuurisen jättiläisen, erityisesti kun hänellä on maata luonnonkauniilla alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_BULL_MOOSE_QUOTE">
      <Text>On tärkeää jättää parempi maa jälkipolville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Teddy Roosevelt (Bull Moose)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>