<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_NAME">
      <Text>पोलैंड (Poland)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_JADWIGA_NAME">
      <Text>जादविगा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_NAME">
      <Text>स्वर्ण आज़ादी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_DESCRIPTION">
      <Text>दोस्ताना क्षेत्र में एक एन्कैम्पमेंट या फोर्ट पूर्ण करने पर संबंधित टाइल कल्चर बम्ब होता है। वर्तमान सरकार में एक सैन्य नीति स्लॉट को वाइल्डकार्ड स्लॉट में बदल दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_NAME">
      <Text>लिथुआनियन यूनियन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_DESCRIPTION">
      <Text>पोलैंड के अधिकांश धर्म शहरों में प्रमुख धर्म बनते हैं जो पोलिश कल्चर बम्ब के बाद एक टाइल खोते हैं। पवित्र स्थलों को पड़ोसी जिलों से धर्म अनुज्ञान बोनस प्राप्त होता है। सभी शरीरिक अवशेष अतिरिक्त धर्म (+2), संस्कृति (+2) और सोने (+4) प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>पोलैंड का बहुसंख्यक धर्म पोलिश कल्चर बम्ब से एक टाइल खोने वाले शहरों में प्रमुख धर्म बन जाता है। पवित्र स्थलों को संग्रहण जोन के पास के जिलों से एक विश्वास अधिकतम लाभ प्राप्त होता है। सभी अवशेष पुण्य (+2), संस्कृति (+2) और सोना (+4) प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_NAME">
      <Text>सुक्कीनीस (Sukiennice)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_DESCRIPTION">
      <Text>पोलैंड का एक अद्वितीय इमारत। इस शहर से अंतरराष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों से +2 [ICON_Production] उत्पादन मिलता है; घरेलू [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट्स +4 [ICON_Gold] सोने का लाभ प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_NAME">
      <Text>विंग्ड हुस्सार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_DESCRIPTION">
      <Text>पोलिश अद्वितीय रेनेसांस युग यूनिट। जहां वे अधिक नुकसान स्कोर करते हैं, वहां किसी भी युद्ध में वे रक्षा करने वाले दुश्मन युनिटों को उनके हेक्स से वापस धकेलते हैं। प्रतिरक्षक जो वापस नहीं हट सकते वे अतिरिक्त नुकसान उठाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>पोलिश अद्वितीय रेनेसांस युगीन यूनिट जो क्युरासियर की जगह लेता है। जहाँ इसकी टीम अधिक नुकसान करती है, वहाँ वे हमले में रक्षा करने वाले दुश्मन यूनिट को वापस धक्का देते हैं। लड़ाई में हटने के लिए असमर्थ रक्षकों को अतिरिक्त नुकसान होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>यह पोलैंड में एक अद्वितीय भवन है। इस शहर से अंतरराष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग +2 [ICON_Production] उत्पादन प्राप्त करते हैं; घरेलू [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट्स +4 [ICON_Gold] सोने को प्राप्त करते हैं। यदि इस शहर में अभी तक लाइटहाउस भवन नहीं है, तो +1 [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट क्षमता।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>