<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_POLISH_HUSSAR_NAME">
      <Text>पोलिश अद्वितीय इकाई: पंख वाला हुस्सार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_DESCRIPTION">
      <Text>पोलिश साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_ADJECTIVE">
      <Text>कृपया पाठ का हिंदी में अनुवाद करें। कृपया प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद से ही उत्तर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_SUKIENNICE_NAME">
      <Text>पोलिश अद्वितीय भवन: सुकिएनिस्‌।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAINT_NAME">
      <Text>संत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAINT_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Faith] श्रद्धा को बढ़ाने की कोशिश करता है, और उन सभी सभ्यताओं को पसंद करता है जो [ICON_Faith] श्रद्धा पर भी ध्यान केंद्रित करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SUKIENNICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूरोप और रूस के बीच स्थान रखने के कारण, पोलैंड के शहर व्यापार से सुशोभित थे, जैसा कि राज्य के महान शहरों में स्थित कपड़े के हॉल (पोलिश में सुकिनिस) द्वारा दर्शाया जाता है। इसमें व्यापार स्टाल थे, जहाँ विक्रेता कपड़े, चमड़े के वस्त्र, मोम, नमक, मिर्च, मसालों और दूर से आने वाले रेशम की वस्तुएं, वास्तव में सभी प्रकार की निर्यात और आयात की चीजें बेचते थे। आम बाजारों से बड़े और अधिक शानदार, ये आमतौर पर शहरों के केंद्र में बने थे। हॉल और वास्तुकला में, दर्जनों देशों के व्यापारियों ने सौदे किए, और स्थानीय लोग - जो इस बात की आर्थिक स्थिति में थे - सभी ऐसी विलासिताओं को प्राप्त कर सकते थे। पोलैंड में, सबसे पुराना और सबसे बड़ा क्राको का सुकिनिस था, जो 1555 ईस्वी में एक आग के बाद रेनेसांस शैली में पुनर्निर्माण किया गया था। यह पश्चिम और पूर्व के बीच अंत तक अंतरराष्ट्रीय व्यापार के लिए एक महत्वपूर्ण केंद्र था (आज इसमें स्नैक और स्मारिक बिक्री करते हैं)। लेकिन कपड़े के हॉल पोज्नान, व्रोट्सवाव और थोरन जैसे अन्य पोलैंडी शहरों में भी महत्वपूर्ण थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पोलैंड की भूगोल विज्ञान में सबसे धाराप्रवाह सुविधा बाल्टिक सागर से उत्तर में कार्पथियां पर्वतों तक फैलती विस्तृत मैदान है। दुर्भाग्य से पोलैंड के लिए, यह मैदान आक्रमण के लिए एक द्वार के रूप में काम करता था - पश्चिमी सीमाओं से यूरोप से और पूर्व से एशिया से। पोलैंड ने इतिहास में जर्मनी और रूस के बीच स्थित होने की भी असुविधा झेली है, जो (एक हजार से अधिक समय के लिए) इसकी समृद्ध भूमि और संसाधनों पर घमंड करते थे। इसके बावजूद, पोलैंड ने अपनी जगह बनाई रखी और एक समय खुद ही बड़ा दांवदार बन गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अर्ध-पौराणिक खबरों के अनुसार, मिशको ग्निजनो के परिरक्षित आवास से पोलानी जाति का शासन करता था। जब लुटेरे माग्यार ने क्राकोव के विस्लानी जाति को धमकाया, जिससे मिशको के निकट रिश्ते थे, तो उन्होंने दोनों जातियों को एकजुट कर दी—और इस प्रकार, पियास्ट राजवंश की स्थापना की। मिशको ने बोहेमिया से आए रोमन कैथोलिक मिशनरियों द्वारा आध्यात्मिक और व्यावहारिक लाभों का प्रचार करने के बाद ईसाई धर्मान्तरण किया, और 966 में बपटिस्मा कराया गया। कुछ विवाद के बावजूद, भीड़ताजी स्कॉलर्स भी अब इस दिनांक को पोलैंड का आरंभ मानते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>मिज़को के बलवान उत्तराधिकारी एक सीढ़ी सीधी पगन पोल को धीरे-धीरे परिवर्तित करते रहे, एक दृढ़-संघीय ग्रिप स्थापित किया और अनिच्छुक पोलैंड को विस्तृत यूरोपीय संस्कृति में खींच लिया। मिज़को के बेटे बोलेस्वाव ने एक पूरी तरह से पोलिश-कैथोलिक साम्यवादी संगठन स्थापित किया और उनकी धर्मगत औरकी की पहचान जर्मनिक होली रोमन इम्पीर के द्वारा की गई। इससे बोलेस्वाव की राजतिलक हुई और उन्हें पहला "पोलैंड का राजा" बनाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>पोलैंड जल्द ही बाल्टिक से कार्पैथियन तक फैल गया, 1100 तक इसकी ऐतिहासिक सीमाएँ लगभग स्थापित हो गईं। हालांकि, 1138 में बोलेस्लाव तीसरा की मृत्यु एक सदी से अधिक पुराने राज्य में उलझाव ला दिया। प्राइमोजेनिचर की कोई परंपरा न होने के कारण, पोलैंड बोलेस्लाव के कई पुत्रों में विभाजित हो गया। परिणामस्वरूप हुए टुकड़ेटुकड़े होने से अगले कुछ सदियों तक निरंतर आंतरिक संघर्ष और बाहरी दबावों से जूझना पड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>व्लादिस्लाव, पीएस्ट वंश के एक छोटे ड्यूक ने अपने जीवन को संघ वापस लाने में बिताया और उनकी मुश्किलों के लिए राजा व्लादिस्लाव पहनाया गया। पोलैंड की रक्षा में, व्लादिस्लाव ने अस्थिर लिथुआनियों और मंगोलों के खिलाफ धर्मयुद्ध किया, जैसे ही उन्होंने अहंकारी और लालची ट्यूटोनिक नाइट्स को निकाल किया। व्लादिस्लाव के बेहतर से अधिक सक्षम बेटे ने उन्हें अपनी जगह ले लिया, जो अपनी शासनकाल की शुरुआत कसिमीर III के रूप में की और कसिमीर द ग्रेट के रूप में खत्म किया। वह न केवल सुगम विदेश नीति और संक्षिप्त, विजयी युद्ध के माध्यम से अपने पिता के लाभ सुनिश्चित करेगा, बल्कि पोलैंड को संस्कृति, शिक्षा और व्यापार का केंद्र बनाएगा। कसिमीर ने संविधान व विधि व्यवस्था को पुनर्गठित किया, राज्य का अर्थव्यवस्था को नया ढांचा दिया और पोलैंड के पहले विश्वविद्यालय की स्थापना के लिए प्रेरणा दी। कसिमीर की उदार शासनकाल के तहत, पोलैंड निर्धारित और उत्पीड़ित लोगों के लिए एक आश्रय बन गया; जर्मन शहरों में बसे, अर्मेनियाई और स्लाव शरणार्थी नीचली धरती में रहते थे, और हजारों यहूदी आए और विकसित हुए। हालांकि, कसिमीर द ग्रेट के पास कोई पुरुष उत्तरधारी नहीं थे, जो 1370 में मर गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>काजीमीर का चयनित उत्तराधिकारी उनके भतीजे हंगरी के लुईस पहले थे (जहां लुईस अपने ज्यादातर समय बिताते थे)। उनकी मृत्यु 1382 में हुई जिससे जदविगा, उनकी सबसे छोटी बेटी को पोलैंड की रानी बनाने वाले भारतीय नोबल्स ने असहमति जताते हुए किया। लिथुआनिया के महाराज जोगायला के साथ उनकी शादी भी उसे एक पोलैंड के राजा बना दी—जब उन्होंने कैथोलिसिज़म अपना लिया और अच्छा पोलिश नाम व्लादिस्लाव दूसरा दिया। दो सह-राजा उस समय तक शासन करते थे जब उनकी मृत्यु 1399 में हुई, जब सन्देश भेजना (एकल) पोलैंड के राजा को समझाना बहुत कम संदेशित करने में संघर्ष महसूस करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>व्लाडिस्लाव द्वितीय ने 1401 में पोलिशों को संघर्ष में ले आया। वह लिथुआनियों की मदद के लिए आये थे, जो ट्यूटोनिक नाइट्स के साथ एक बर्बर युद्ध में जकड़े थे। जुलाई 1410 में ग्रुनवाल्ड में, मध्यकाल के सबसे भयानक लड़ाई में, उनकी मिली लिथुआनियाई-पोलिश शक्ति ने एक इतनी भारी जीत हासिल की कि ट्यूटोनिक आदेश को तबाह कर दिया गया, जिसमें उसके अधिकांश नेताओं को मार दिया गया था या कैद कर लिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>जगियेलोनियन मोनार्क अपने लोभी पड़ोसियों - पुनरुत्थान करते ट्यूटोनिक नाइट्स, प्रसिया ड्यूकी, बोहीमिया और हंगरी के राज्य, महान ड्यूकी मस्को और दक्षिण में, अंततः अधिकांशतः विजयी युद्ध में थे। 1474 से 1569 तक, अंतिम ने 75 अलग-अलग आक्रमण शुरू किए। वे सभी सीख नहीं पाए। समग्र रूप से, पोलैंड के राजाओं ने राजवंश के दौरान अपनी सीमाओं और प्रभाव को बनाए रखने में सक्षम रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>जागियेलोनियन के तहत सामाजिक और वैज्ञानिक उन्नयन सभी विजयों से अधिक महत्वपूर्ण और टिकाऊ थे। 1505 में, निहिल नोवी एक्ट ने शासन प्रणाली के अधिकतम विधायक शक्ति को शासक से सेज्म में स्थानांतरित कर दिया - जो पोलिश नोबिलिटी द्वारा संयोजित एक संसदीय सभा थी - जो लोकतंत्र की ओर एक ट्रिप्पिंग कदम था। जॉन हस ऑफ बोहीमिया द्वारा नेतृत्व की गई प्रोटेस्टेंट रिफॉर्मेशन आंदोलनों ने पोलिश कैथोलिसिज़म में दस्तक दी और धार्मिक सहिष्णुता को बढ़ावा देने वाले कानूनों की स्थापना की। जागियेलोनियन राजाओं सिगिस्मंड I और सिगिस्मंड II द्वारा पोलिश कला और संस्कृति को बढ़ावा देने की इच्छा को रीनेसांस के आदर्शों ने उत्तेजित किया। और 1543 में, एक सौर मंडल के हेलिओसेंट्रिक मॉडल का दावा करने वाले पोलिश खगोलविद निकोलास कॉपर्निकस ने एक उपलब्धि की घोषणा की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>जून 1569 में राष्ट्रवाद के उन्माद से प्रेरित, "लोकतांत्रिक" सिद्धांतों और (कुछ) विदेशी इरादों के कुछ चिंताओं से प्रेरित, सेजम ने एक कानून पारित किया जिससे पोलिश-लिथुआनियन कॉमनवेल्थ, एक चुने हुए राजा द्वारा शासित एक संगठित फेडरल राज्य स्थापित हुआ - मुख्य रूप से उच्च वर्ग द्वारा संचालित, स्थानीय सभाओं और एक केंद्रीय संसद के माध्यम से। जागेलोनियन वंश के अंतिम सिगिसमंड II, जिसके कोई संतान नहीं थे, ने इस अधिनियम को स्वीकार और हस्ताक्षर किए। यद्यपि इसे स्थिरता और समृद्धि की एक अवधि लागू करने और उक्रेन और पश्चिमी रूस जैसे क्षेत्रों में पश्चिमी संस्कृति का प्रसार करने के लिए सम्मानित किया जाता है, कॉमनवेल्थ ने खुद को बार-बार रूस, स्वीडन, अफग़ान, कोसाक और अन्य अनियंत्रित पड़ोसियों के साथ झोंकने में पाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>इन युद्धों का भार, खासतौर पर पोलैंड-लिथुआनिया के महान उत्तरी युद्ध में हिस्सेदारी के साथ-साथ निरंतर निर्वस्त्र चुने गए राजाओं की दुबली मांग के कारण देश आंतरिक सुधार की अत्यधिक आवश्यकता में था। 18वीं सदी के मध्य वर्षों में, सेज्म वाणिज्यिक, सैन्य, सामाजिक और शैक्षिक सुधारों को लागू करने के लिए आगे आया। इस प्रयास में 1773 में राष्ट्रीय शिक्षा आयोग शामिल था, यूरोप में पहला राज्य संचालित शिक्षा प्रणाली, जो सभी किसानों को अपने-आप शास्त्र पढ़ने के लिए सिखाती थी। थोड़ी देर बाद, पोलैंड के किसानों ने अधिक अधिकारों की मांग करना शुरू किया, और शायद अपने-आप में थोड़ा लोकतंत्र का स्वाद भी पाने की इच्छा जताई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>उस समय तक, बाइबल अब पोलिश में सबसे आम पढ़ने वाली मदद नहीं बनी थी। पिछले सदियों में, विभिन्न उच्च-मत के राजाओं के तहत, एक स्पष्ट पोलिश संस्कृति विकसित और फलती थी। पोलिश लेखकों ने क्रासिकी और जान पोलोकी की तरह विभिन्न उदासीन साहित्य और कविताएँ लिखीं। हालांकि पोलिश संस्कृति जर्मेनिक, स्लाविक, लैटिन और बिज़ंतीन धागों से गहरी तरह प्रभावित हुई थी, उसमें अभिनव वैशिष्ट्य उत्पन्न हुआ था जैसे कि इसकी वास्तुकला, कला और नृत्य में। लेकिन जहां तक पोल ने वास्तव में उत्कृष्ट काम किया, वह संगीत में था, जो अपनी ढंग, ध्वनि और ताल, टेम्पो और बुनियादी संरचना में बलवान था। बाद में विश्व प्रसिद्ध पोलिश संगीतकार जैसे शोपेन, अपनी शोहरत बनाईं, उनकी बड़ी कृतियों में से एक हिस्सा था, जैसे कि मिएल्जेव्स्की, ओगिन्स्की और शिमानोव्स्का के उत्कृष्ट काम।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>पोलैंड ने कृषि उत्पादों के निर्यात के कारण समृद्ध हुआ। कॉमनवेल्थ अधिकतम अनाज का उत्पादक था। कृषि के नवीनीकरण के साथ, पोलैंड फल, मसाले, हेरिंग, कपड़े, लकड़ी, बीयर और वाइन का मुख्य निर्यातक बन गया। सभी उत्पादों को विस्तुला, बग और नेमान नदियों के जलमार्गों पर जीता जाता था जिससे बाल्टिक बंदरगाहों जैसे गदांस्क में भेजा जाता था और उसे फ्लैंडर्स और नीदरलैंड में जारी किया जाता था। बारहमासी सड़कों के रूट मध्य यूरोप के गहराई तक जाती थीं। इस समृद्धि का ध्यान रखने के लिए, सेजम ने 1496 में राष्ट्रीय मुद्रा के रूप में ज़्लोटी बनाई थी। उनकी राजदरबारी के दौरान, पोलैंड के आखिरी राजा राजा स्तनिस्लाव अगस्त पोनिअटोव्स्की ने वित्तीय सुधारों के बाद ज़्लोटी को मानकीकृत कर दिया ... बस कुछ समय बाद, कॉमनवेल्थ अस्तित्व से बाहर हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>यह सोचते हुए कि सभी इस सुधार पर जनता के खर्च से खाली हो गए थे (और उस तरह से सेना को भुगतान करने का एक तरीका), और यह उचित था कि उच्च वर्ग के लोग जीवन और संपत्ति को टालते हुए थे, तो पोलैंड के पड़ोसी देश इससे रोक नहीं लगाये।   1772 में, पहली बांटवारा रूस, ऑस्ट्रिया और प्रश्न ने देश के कुछ हिस्सों को कब्जा कर लिया था।  छोटी पोलिश-रूस युद्ध के बाद, प्रश्न और रूस ने दूसरी बांटवारा को कार्यान्वित किया, जो पोलैंड के इतने क्षेत्रों को छीन लेता है कि इसे आर्थिक रूप से या सैन्य रूप से खुद को समर्थ नहीं बनाने देता है।  1795 में ऑस्ट्रिया, रूस और प्रश्न द्वारा तीसरी बांटवारा ने इन शक्तियों के अंतिम धारणाओं को छोड़ दिया था और स्वतंत्र पोलैंड अस्तित्व से बाहर हो गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>अंतिम विभाजन के बाद, पोलैंड इतिहास की पन्नियों से गायब हो गया ... लेकिन लगभग। नेपोलियन ने फ्रांसीसी साम्राज्य के नि: शुल्क ग्राहक राज्य के रूप में महाराज्य को बचाया था। बोनापार्ट की हार के बाद, यह फिर से प्रसिद्ध, ऑस्ट्रिया और रूस द्वारा फाड़ दिया गया था। विश्व युद्ध I के बाद पोलैंड को एक स्वतंत्र राष्ट्र के रूप में पुन: संगठित किया गया था, लेकिन उस स्वतंत्रता को बनाए रखने के लिए उसे अवसर के खिलाफ लड़ना पड़ा। 1939 में, वह एर्स्टवाइल साथियों नाजी जर्मनी और सोवियत रूस के बीच बांट दिया गया था। एक बार फिर जन्मे, यह लोहे की पर्दे के पीछे कम्युनिस्ट आधीन हो गया था। लेकिन 1990 के दशक में, पोलैंड रूसी शासन को खो देने के लिए जंग करने में पहले में से एक था, एक बार फिर स्वतंत्र राष्ट्र बन गया। अगर कुछ नहीं, तो पोलैंड के लोग अपने स्वतंत्रता के पीछे लगातार हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_TITLE">
      <Text>जादविगा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_SUBTITLE">
      <Text>हेडविग रेक्स पोलोनिए - और एक संत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_QUOTE">
      <Text>जो कोई भी भगवान की सेवा करता है वह अच्छे स्वामी के सेवक होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>14वीं शताब्दी के अंत में पोलैंड में, राजा की तीसरी बेटी से ज्यादा कुछ उम्मीद नहीं थी कि वह अपने देश के भविष्य को एक विवाह संधि के माध्यम से सुरक्षित करने के अलावा कुछ अधिक करेगी। फिर भी उसके छोटे से जीवन में, भक्तिपूर्ण जादवीगा ने पोलैंड का शासन किया। निःस्वार्थ और चतुर, उसने एक सामान्य (और समझने योग्य) धर्म के माध्यम से असमान लोगों को एक साथ लाने का प्रयास किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जादविगा 1373 में बोस्निया की एलिजबेथ और हंगरी और पोलैंड के राजा लुइस एक के घर जन्मी थी। बुडा और विसेग्राड में राजकीय आवासों में पाली गई, जादविगा सुशिक्षित थी, पांच भाषाओं में बोलती थी, और शर्मनाक रूप से धार्मिक थी। जब 1382 में लुइस की मृत्यु सफलता संकट में ले गई, तब एलिजबेथ ने युवा जादविगा को समाधान ढूंढने के लिए क्रैकोव भेजा। उनकी अच्छाई के लिए पोलैंड के लोगों द्वारा प्यार और उनके विश्वास के लिए कैथोलिक चर्च द्वारा प्रमाणित किया गया, जबकि उनकी मृदुलता के लिए स्टिफ-नेक्ड पोलिश जगीरदारों द्वारा अनुमति दी गई, तो 11 साल की राजकुमारी जादविगा को 1384 में ग्रेटर पोलैंड का राजा घोषित किया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>नए पोलिश राजा को खतरनाक समयों में शासन करना था। कासीमीर के कुछ अधिक बेबुनियाद वंशजों के पास अभी भी राज तक का दावा था। और बुरा हाल, पोलैंड को जर्मनिक राज्यों और मस्कोवी के शासकों के द्वारा धमकाया जा रहा था, साथ ही मंगोल और तातारों द्वारा संभवतः आक्रमण का सामना भी करना पड़ सकता था। अपने सहयोगियों को मजबूत करने और पोलैंड के भविष्य को सुरक्षित करने के लिए, जाद्विगा ने सहमति दी कि वह जोगाइला से विवाह करेगी, लीथुआनिया के महाराजा - जब तक वह (और उसके अधीनस्थों) बौद्ध धर्म से धर्मान्तरण न कर लें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>इस प्रकार, 1386 में जादवीगा ने नव-धर्मी जोगैला से विवाह किया, जिसने शीघ्र ही अपना नाम व्लादिस्लाव द्वितीय रखा ताकि देशभक्त पोलिश लोगों को उनके शासन को स्वीकार्य बनाना सके। व्लादिस्लाव को बेतहाशा उनकी पत्नी के अधिकार के आधार पर राजा बनाया गया, दो दिन बाद ही लिथुआनिया को जर्मन हाउस के सेंट मैरी के बंधु वर्ग के आदेश द्वारा आक्रमण किया गया (सरल शब्दों में, ट्यूटोनिक नाइट्स)। उन्होंने दावा किया कि वे कज़ीमिर के खोए हुए भूमि वापस प्राप्त करना चाहते थे - लेकिन वास्तव में, कोई भी भूमि काफी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>युवा राजा ने लिथुआनिया को अपने पैगन तरीकों से मोड़ने में बहुत मदद की थी। उन्होंने धर्मांतरण और लिथुआनियाई लोगों को उनके नए धर्म में शिक्षा देने के बारे में "चर्च के राजकुमारों" के कई बैठकों में भाग लिया था। व्लादिस्लाव इसमें महत्वपूर्ण भूमिका निभाते थे; कहा जाता है कि वह अपने ही हाथों से अपनी जन्मभूमि के "पवित्र" वृक्षों को काट दिया था। जादविगा प्राग के चार्ल्स विश्वविद्यालय में बीस लिथुआनियों के लिए एक वार्षिक छात्रवृत्ति का अनुरोध करती थी ताकि वे अपनी जन्मभूमि में धर्म को मजबूत करने के लिए लौट सकें। और वह विल्नियस में एक बिशप्रिक की स्थापना की थी, जहां पाप की भीषणता होती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>जादविगा और व्लाडिस्लाव की सह-शासन की टीम अप्रत्याशित रूप से प्रभावी रही। जादविगा के व्यवसायिक मिशन के दौरान ट्यूटोनिक नाइट्स के मास्टर से मिलने के लिए, उनके धर्मविश्वास के बारे में कहा गया कि वह उनकी लोभ और खूनखराबी के लिए उन्हें इतना शर्मिंदा कर देती है कि वे अस्थायी रूप से अपनी वाहवाही बंद कर देते हैं। उन्होंने व्लाडिस्लाव को भी अपने चचेरे भाई वितोल्ड के साथ मिला दिया, जो लिथुआनियन गद्दी लेना चाहता था। 1387 ईसवी में, जादविगा ने हंगरी द्वारा दावा किए गए रूथेनिया के भूमि वापस लाने के लिए दो सैन्य अभियान शुरू किए। ज्यादा लड़ाई नहीं हुई, लेकिन जादविगा के प्रयासों से प्रांत पोलैंड को वापस मिल गया और मोल्डेविया के पेट्रू पहले भी पोलिश महाराजों का सम्मान देने के लिए तैयार हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जदविगा अपने बहुत से पोलिश कलाकारों और लेखकों के लिए प्रार्थनकर्ता भी थी। पोलैंड की संस्कृति के लिए उनके सबसे उल्लेखनीय योगदानों में से एक क्रेको अकादमी के नवीनीकरण था। उन्होंने अकादमी को आकाशगंगा विज्ञान, कानून और धर्मशास्त्र में छात्रों की भर्ती के लिए उनके व्यक्तिगत आभूषणों का बहुत सारा योगदान दिया। जदविगा धर्म की एक विस्तृत समझ के लिए भी अभियोग करती थी, और लैटिन से पोलिश वर्णमाला में बाइबल का अनुवाद करवाया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>जादविगा के शासन का अंत जल्दी हो गया। 1399 में उन्होंने अपनी पहली संतान, एक बेटी को जन्म दिया था - लेकिन एक महीने के भीतर मां और बच्चे दोनों डिलीवरी के जटिलताओं से मर गए। जादविगा केवल 25 वर्ष की उम्र में रही थी, लेकिन उन्होंने अपने जीवन के आधे से अधिक समय के लिए राजा का काम किया था। लिथुआनिया के साथ गाठी गई तार बढ़ाकर, उन्होंने दोनों राज्यों के भविष्य को सुरक्षित कर लिया था। उनके सह-शासक व्लादिस्लाव ने अगले 35 वर्षों तक पोलैंड और लिथुआनिया पर शासन किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>जादविगा का पोलैंड एक लचीली शक्ति है जो सैन्य और धार्मिक क्षेत्रों दोनों में मजबूत है। उसके शहरों के बहुत करीब न बैठें क्योंकि उसे अपनी किले या शिविर संस्कृति बम से आपके सीमा के टाइल चुरा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>पोलैंड एक बहुमुखी सभ्यता है जो अन्य उद्देश्यों के लिए एक मजबूत सैन्य क्षमता रखती है। उनके सैन्य नीति स्लॉट्स में से एक वाइल्डकार्ड स्लॉट को परिवर्तित कर दिया जाता है, जिससे वे अन्य सभ्यताओं से पहले एक महान धर्मगुरु की भर्ती कर सकते हैं और एक धर्म स्थापित कर सकते हैं। इसके अतिरिक्त, किलें और एन्कैम्पमेंट की सृजन करने से उन्हें अपनी कल्चर बम समर्थन की आवश्यकता नहीं होती है जिससे वे मुफ्त टाइल प्राप्त कर सकते हैं। और जडवीगा के नेतृत्व में, जो शहर जड़वीगा के धर्म से खोते हैं, वे भी उसी धर्म में स्थापित होते हैं। इसलिए जब जडवीगा सैन्य रूप से खेलती है, शायद सैन्य स्लॉट के साथ सरकार चुनती है और अपनी सीमा को मजबूत करती है, तब भी पोलैंड धार्मिक और आर्थिक दृष्टिकोणों पर बहुत मजबूत होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>जदविगा अपनी सर्कोफेगस में जब सदाचार का आदर करने वाले लोगों ने उनकी पूजा शुरू की तब, वहां के लोग उनकी पवित्रता की कहानियों और उनसे संबंधित चमत्कारों से भर गए। एक में, जब उन्होंने प्रार्थना की तो काले क्रूस पर ईसा मसीह की छवि ने उनसे बात की। दूसरे में, वह एक गरीब शिलापति को एक ज्वेलरी का टुकड़ा दिया; जब वह चली गई, तो कठोर चिपटी मनके पर उसके अंगुलियों के निशान रह गए। तीसरे में, जब एक तामची के बेटे की मौत हो गई तब भी जदविगा के पास उसकी रस्सी गई थी तो वह उसे फिर से जीवित कर देने के लिए अपनी चादर उस लड़के पर डाल दी थी। इन तीन रिपोर्टेड चमत्कारों से परे, कैथोलिक चर्च ने जदविगा को 1997 में एक संत के रूप में कैननाइज़ करने के लिए काफी माना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_POLISH_HUSSAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>देर सन् 1570 की पोलिश सैन्य सुधारों ने पंखों वाले हुसारों को जन्म दिया, एक डरावनी भारी कवलरी बल जो अगले दो सदियों तक उनकी उत्कृष्ट स्थिति का आनंद उठाती रही। विदेशी दलालों से मिलकर अपनी कवलरी को भेजने के बजाय, ट्रांसिल्वेनियाई राजकुमार स्टीफन बैथोरी (जो लिथुआनिया के महाराजा, पोलैंड के अपनी पत्नी के अधिकार से राजा और बढ़ते शानदार शीर्षकों के संग्रहक भी थे) ने पंखों वाले हुसारों की पंक्तियों में पोलिश उच्च वर्ग और उनके अनुयायी को भर दिया। प्रसिद्ध "पंख" लकड़ी के फ्रेम थे, जिनमें ऊंचाई पर पंख जुड़े होते थे, जिससे उसको स्पष्ट रूप से पहचाना जा सकता था। यह कहा जाता था कि पंखों की विशिष्ट ध्वनि दुश्मन के घोड़ों को चौंका देती थी और "बुरी फुहार" के साथ दुश्मन सैनिकों को निराश कर देती थी - बाद में शताब्दियों के उपन्यासकारों द्वारा, जो शायद एक समारोही एक्सेसरी का रोमांटिकता करते थे। बहुत कम विवादास्पद सवाल लांस, सेबर और पिस्तौल हैं, जो पंखों वाले हुसार युद्ध के दौरान लाए, जो निश्चित रूप से दुश्मन के घोड़ों को चौंका देते थे और दुश्मन सैनिकों को निराश कर देते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_LOCATION">
      <Text>यूरोप (Europe)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_SIZE">
      <Text>लगभग 120 हजार वर्ग मील (312.6 हजार वर्ग किमी)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_POPULATION">
      <Text>38.5 करोड़ (2016 अनुमान)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_CAPITAL">
      <Text>विभिन्न (प्लोक, पोजनान, क्रेकोव, वारसॉ)</Text>
    </Row>
    <!--Poland-->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KRAKOW">
      <Text>क्राकोव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WARSAW">
      <Text>वारसॉ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WROCLAW">
      <Text>व्रोट्सवा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_POZNAN">
      <Text>पोझनान (Poznan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GDANSK">
      <Text>गदांस्क (Gdansk)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_BYDGOSZCZ">
      <Text>बिडगोश्च् (Bidgoshch)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LUBLIN">
      <Text>लुब्लिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RADOM">
      <Text>Radom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LODZ">
      <Text>लोद्ज् (Lodz)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GNIEZNO">
      <Text>ग्नेज्नो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_PLOCK">
      <Text>Plock</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TARNOW">
      <Text>तर्नोव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KALISZ">
      <Text>कालीश (Kalisz)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LEGNICA">
      <Text>लेग्निका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SZCZECIN">
      <Text>स्टेसीन (Stetseen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SACZ">
      <Text>Sacz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_PIOTRKOW_TRYBUNALSKI">
      <Text>पियोटर्कौव ट्रायबुनाल्स्की</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KATOWICE">
      <Text>कटोविसे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_INOWROCLAW">
      <Text>इनोव्रोक्लॉ - (Note: This is the transliteration of the word 'Inowroclaw' into Hindi.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GLOGOW">
      <Text>ग्लोगोव्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CZESTOCHOWA">
      <Text>चेस्टोचोवा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZAMOSC">
      <Text>जामोश्च (Jamoshch)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RACIBORZ">
      <Text>रासिबोर्ज</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SWIDNICA">
      <Text>स्विड्निका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RADOMSKO">
      <Text>राडोम्स्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KONIN">
      <Text>कोनिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SLUPSK">
      <Text>स्लूप्स्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WALBRZYCH">
      <Text>वालबृजिक (Valbrzych)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_STALOWA_WOLA">
      <Text>स्टालोवा वोला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LWOW">
      <Text>ल्वोव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_1">
      <Text>Alojzy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_2">
      <Text>ब्लाज़ेज</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_3">
      <Text>क्शेस्लाव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_4">
      <Text>Sorry, but "Dobrogost" is a name and cannot be translated. If you provide me with a sentence or a phrase to translate, I will be happy to assist you</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_5">
      <Text>Grzegorz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_6">
      <Text>जानुश (Janusz)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_7">
      <Text>जारोस्लाव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_8">
      <Text>लेक्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_9">
      <Text>स्लावोमिर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_10">
      <Text>ज़्बिग्नेव (Zbigniew)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_1">
      <Text>अडेलाजडा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_2">
      <Text>अल्दोना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_3">
      <Text>Berta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_4">
      <Text>फ्रांसिस्का</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_5">
      <Text>जगोदा (Jagoda)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_6">
      <Text>कतरजना  (Katarzyna)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_7">
      <Text>मिलेना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_8">
      <Text>पट्टका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_9">
      <Text>रादोमिला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_10">
      <Text>Waleria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_1">
      <Text>बार्टोज़्स्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_2">
      <Text>Cyryl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_3">
      <Text>Feodor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_4">
      <Text>Flawiusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_5">
      <Text>Janiusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_6">
      <Text>कैस्पर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_7">
      <Text>Maclej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_8">
      <Text>Syzmon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_9">
      <Text>Tadeusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_10">
      <Text>Wilus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>एंजेलिका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>ब्रिगिडा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>दानिका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Ewa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Kaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Lucja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>मैग्डलेना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Pola</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>विक्टोरिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>ज़ोफिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_JADWIGA">
      <Text>पवित्रा जादविगा, भगवान, पृथ्वी और पोलैंड की महिमा की प्रशंसा हो। सर्वश्रेष्ठ राजा, आप अपने लोगों को सत्य और प्रकाश दिखाएंगे, और वे अन्य लोगों के पास शब्द फैलाने के लिए आगे बढ़ेंगे। महान पंख वाले सैनिकों द्वारा संरक्षित, आप किसी भी चुनौती के सामने उठ जाएंगे जो दृढ़ता और अन्य से असाधारण उत्साह के साथ नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>हम आपकी दोस्ती स्वीकार करेंगे। आप इस दुनिया में अच्छाई का एक उज्ज्वल उदाहरण हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं आपके मित्रता के प्रस्ताव को विनम्रता से अस्वीकार करता हूं। इस समय यह ईश्वर की इच्छा नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>आपका राष्ट्र हमारे जैसी एक बहन की तरह है। आइए हम अपनी दोस्ती को अधिकृत घोषणा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं इस अपमान को नज़रअंदाज़ करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>तो तुम अपनी असली प्रकृति दिखा रहे हो: घास में लेटी हुई एक सांप... जो आसानी से पांवों से पीट जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मुझे पोलैंड के हितों की रक्षा करनी होगी। शीघ्रतापूर्वक आत्मसमर्पण करें ताकि इस विवाद का खून-खराबा न हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>हमें आपकी व्यापार वार्ता की जानकारी मिल गयी है और आपके उपहार भी। वे मेहमानों की तरह आदर से संबोधित किए जाएँगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>हम आपकी प्रतिनिधिमंडल का सभ्यता से इनकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैंने आपके पास व्यापार निर्देशिका भेजी है जिसमें पिसांकी के उपहार हैं। उन्हें आशीर्वाद दिया गया है और अब वे पागन परंपरा का हिस्सा नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं भगवान का एक शुद्ध और विनम्र सेवक हूँ। मेरी अंतरात्मा साफ है। मेरे पास कुछ छुपाने के लिए नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>बुराई लंबे समय तक छिपी नहीं रह सकती। भगवान हमेशा इसे प्रकाश में लाते रहेंगे। (तुम्हें निंदा करता है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>भगवान की कृपा से आयोजित यह बैठक होने वाली है। मैं जादवीगा महान पोलैंड का राजा हूँ। हां, राजा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं आपको आमंत्रित करता हूँ कि आप हमारे मेहमान बनें और हमारे पास के शहर में हमारे साथ शामिल हों। हम एक उत्सवी लोक नृत्य का आनंद ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>हाँ, मैं आपके प्रस्ताव को स्वीकार करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>अपनी राजधानी के बारे में बताओ। बेशक, अगर आप चाहें तो मैं आपको पोलैंड की भी बता सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>A pleasure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं देखता हूं कि आपने ईश्वर की बुद्धि पाई है और आप दुनिया के साथ इसे साझा करते हैं। अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_JADWIGA_REASON_ANY">
      <Text>आपका मजबूत विश्वास है [ICON_Faith]।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>रोज, मैं आपकी आत्मा के लिए प्रार्थना करता हूँ, कि आप प्रभु की बुद्धि पाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_JADWIGA_REASON_ANY">
      <Text>आपका धर्म कमजोर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>क्या आप एक साझेदारी बनाना चाहेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैं कभी इस युद्ध की इच्छा नहीं रखता। मैं हमारे बीच केवल शांति चाहता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>बिल्कुल नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मैंने भगवान की इच्छा देखी है और वह यह है कि इस खूनखराबी को समाप्त कर दिया जाए। तुम क्या कहते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>हम आपके लोगों का पोलैंड में स्वागत करते हैं। हमारे सुंदर देश से आपकी यात्रा का आनंद लीजिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>ये सीमाएं पवित्र हैं और भगवान द्वारा उद्धोलित हैं। मैं इसे अनुमति नहीं दे सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>मेरे लोग आपके राष्ट्र से गुजरने की जरूरत है। अगर आप उन्हें पास करने की अनुमति दें, तो वे आपके कानून का पालन करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>आपकी सेनाएं अनदेखी नहीं रही हैं। कृपया हमारे सामने से उन्हें हटा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>नहीं, मैं भगवान की सेवा छोड़ने के लिए तैयार नहीं हूँ। मैं उनके अच्छे काम की शुरूआत कर रहा हूँ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>वह चिंताजनक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>बहुत बहुत धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SAINT_HIGH_FAITH">
      <Text>जादविगा को खुशी है कि आप बहुत से विश्वास कमा रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SAINT_LOW_FAITH">
      <Text>जदविगा को निराशा हो रही है कि आप ज्यादा धर्म नहीं कमा रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_PUSHBACK_DESCRIPTION">
      <Text>जहां उन्होंने अधिक हानि की हो, वहां हर युद्ध में बचाव करने के लिए दुश्मन इकाइयों को उनके हेक्स से वापस धकेलता है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>