<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_TITLE">
      <Text>Tokugawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_QUOTE">
      <Text>Jeg tror, at jeg kan blive stærkere end jeg er nu, men langvarig udholdenhed har gjort mig til, hvad jeg er i dag. Hvis mine efterkommere ønsker at være stærke, skal de studere tålmodighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tokugawa (efternavn, fornavn Ieyasu) er en fremragende militær- og fredstidsstrateg. Han er den afgørende vinder af Japans kaotiske Sengoku-periode og arkitekten bag den efterfølgende Edo-periode.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaosen i Sengoku Jidai-perioden i japansk historie er blevet ikonisk. I det følgende velstand og fred i Edo-perioden havde samuraierne lidt at gøre, men underholde hinanden med historier om de store slag, ledere og begivenheder fra den tid - ninjaer, generaler, hære, belejringer og lignende. Meget af det, vi forestiller os om feudale Japan, er selv et produkt af disse historier, udsmykkede og romantiserede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sengoku-perioden var en massiv krig mellem rivaliserende klaner for at opnå magt. Den svage Ashikaga-shogunat kollapsede, og efterlod kejseren som en tom figur og den mere magtfulde stilling som shōgun (militær beskytter af kejseren) åben. I over et århundrede kæmpede rivaliserende daimyō (regionale herrer) og samurai (riddere) om denne titel. Andre elementer blev også involveret i kaosset: kristne, bevæbnede med musketter af europæere, de anti-monarkiske ikkō-ikki og ninjaerne - disse sidste var militærstrateger uden en koncept om ære, som kunne begå skandaløse handlinger til gavn for deres herre. Tre samurai træder frem i rampelyset: Oda Nobunaga, Toyotomi Hideyoshi og Tokugawa Ieyasu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Der er en historie, der afspejler en aspekt af personlighederne og motivationerne af disse ledere. Forestil dig de tre af dem sidde sammen og kigge på en lille fugl, der nægter at synge. Oda åbner med en trussel: "fugl, hvis du ikke synger, vil jeg slå dig ihjel." Hideyoshi forsøger manipulation, "fugl, hvis du ikke synger, vil jeg overbevise dig." Men Tokugawa, den mest snedige af de tre, siger simpelthen: "fugl, jeg kan vente." Her vinder tålmodighed og en kølig hoved dagen - og sådan var det med Japan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Oda, "dæmonkongen", levede op til sit navn. Som leder af Oda-klanen samlede Nobunaga sine styrker for at feje henover den største ø i Japan, besejre ikkō-ikki og helt fjerne Ashikaga shogunatet. Den sidste tilbageværende hindring var den magtfulde vestlige klan Mōri, som måske også ville have været besejret, hvis det ikke var for forræderi fra Oda's eget hold. Da Akechi, den troløse general, nærmede sig ham, mens han sad relativt ubeskyttet og drak te i et tempel i Kyoto, begik Oda selvmord. Den kommende shōgun Tokugawa flygtede også sammen med ninjaen (nå ja, samurai på det tidspunkt) Hattori Hanzō.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Toyotomi-klanen var den næste til at tage Oda's banner op. Tidligere vasal, Toyotomi Hideyoshi, tog banneret op og overtog midlertidig kontrol. Faktisk var det under Hideyoshi, at japanske styrker forsøgte at erobre Korea - og ikke for sidste gang. Men selv den største konge dør, og Hideyoshi, med fokus på oversøisk ekspansion, havde tømt kassen. En successionkrise opstod mellem klaneloyalister og den nye Tokugawa-klan, der selv blev dannet fra en regional vasal-klan af Oda's, under Tokugawa Ieyasu. I den afgørende kamp ved Sekigahara opnåede Tokugawa dominans og gik i gang med at samle stykkerne op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Japan var i kaos. Nye ideer strømmede ind - republikanisme (som her betyder styre af folket) og kristendom. Våben og europæisk handel var også et problem. Tokugawa stoppede dette ene mand ved at implementere sakoku - isolation. Japans grænser ville være lukket, undtagen for Nagasaki. Dette ville sætte en stopper for både tilstrømningen af nye og farlige udfordringer for den nye Tokugawa-shogunate, men også en ende på den slags udenlandske eventyr, der havde ført til Hideyoshis finansielle problemer. Sakoku var ikke katastrofal for Japan. Lokal produktion blomstrede, og i det, der blev kendt som Edo-perioden (Edo var hjemsted for shogunatet), oplevede Japan fred og velstand ... og dets naboer behøvede ikke længere bekymre sig om samuraier, der dukkede op på deres kyster.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kontrolsystemet her var brutal. Der var stadig adelsmænd, men Tokugawa havde en genial strategi til at kontrollere dem. Mens adelsmænd herskede over deres hjemprovins, blev deres familier tilbage som gidsler i Edo. Dette betød, at enhver oprør straks kunne blive slået ned via en simpel trussel mod oprørerens familie og også ved væksten af ​​hoffsamfundet i Edo. Kedelige men rige samuraier fortalte historier, og aspirerende krigere kæmpede dueller om ære i stedet for land. Den berømte ukiyo-e, "den flydende verden" af underholdning, voksede, ligesom kunstnere og forfattere, der var forbundet med den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Dette skete i 1800-tallet, da amerikanske skibe ankom (og truede med ikke at forlade) og krævede handel. Japan indså, at verden havde udviklet sig uden dem, og at ting som våben og kanoner var blevet farlige. Selvom deres åbning var traumatisk, og den efterfølgende Meiji-periode eliminerede en stor del af det feudale system i Japan, var infrastrukturen allerede på plads for at give Meiji mulighed for, inden for få årtier, at tage op kampen mod og besejre nogle af verdens mest magtfulde stater. Men det er en historie til en anden gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Japan under Tokugawa foretrækker at isolere sig selv ved at oprette mange indenlandske [ICON_TradeRoute] handelsruter og distrikter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Evnen Meiji-restaureringen giver store tilstødende fordele til Japans bydele. Bydele modtager også +1 [ICON_Tourism] turisme, hvis de er i en by nær [ICON_Capital] hovedstaden takket være Tokugawas evne. Hans evne øger også betydeligt indenlandsk [ICON_TradeRoute] handelsrutes udbytte for hver bydel. Men vær opmærksom på, at internationale [ICON_TradeRoute] handelsruter er meget svagere. Elektronikfabrikken vil hjælpe ham mod en kultur- eller videnskabssejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_TITLE">
      <Text>Nader Shah</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_QUOTE">
      <Text>Hvis der ikke er krig i paradis, hvordan kan der så være nogen fornøjelser der?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nader Shah, kongen af konger, shah af shahs, opstod i det 18. århundrede for at genoprette Persien (som det kaldes på græsk, lokalbefolkningen kaldte altid deres stat Iran) i Centralasien. Hans opstigning var brutal, men afgørende, da han skabte uafhængighed for Iran væk fra det osmanniske styre. I en kæde fra Djengis Khan til Timur er Nader Shah den sidste link.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Safavid Iran var en magtfuld stat, der opstod i 1500-tallet og styrede i 200 år som et shiitiske bastion midt i et sunni-kontrolleret område og også et område med stærke og langvarige kristne påvirkninger. Men selvom Safaviderne kunne modstå de gamle trusler fra centralasiatiske krigsherrer, kunne de ikke modstå opkomsten af ​​osmannerne og Ruslands fremtrængen på to sider. Yderligere skar væksten af ​​europæiske søhandelsnetværk en vigtig indtægtskilde for centralasiatiske stater - dette var pointen med tidlig kolonialisme, at fjerne mellemmændene fra handel med Kina. Faldet for de fallerede Safavider kom fra alle fronter - fra Rusland, Tyrkiet og endelig fra en stigende afghansk magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nader var en slave, en nomade som talte tyrkisk, der opnåede berømmelse for sin militære færdighed. Da Safaviderne faldt, tog Nader sit musket og gik i oprør. Han besejrede først afghanerne, derefter vendte han sig mod osmannerne og russerne. Efter at have dræbt den osmanniske general og underskrevet en fredsaftale med Rusland erklærede Nader sig Shah. Hermed ekkoede han Timur og Genghis Khan, begge personlige idoler af ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mens Safaviderne var en eksklusiv shi'a-gruppe, blev Iran under Nader mere multireligiøst og tolerant. Det var et salgsargument til de sunni-ottomanske, som efter at have kæmpet til en stilling, søgte Nader Shah tættere bånd. Denne tolerance i forhold til religion skyldes delvist hans baggrund - som tidligere slave og nutidig militærkommandør, tog han lidt hensyn til religion og bevægede sig mellem sunni og shi'a som det passede ham. Det var bedre at investere i hæren end i præster, da den tidligere ville sikre fred. Andre steder i imperiet skabte Nader Shah en standardiseret valuta, der var knyttet til Mughal rupien, og genbosatte nomadestammer i området.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter at have solidificeret sin magt begyndte Nader en rædselsherskning over Centralasien. Han invaderede Indien og erobrede Delhi, da Mughalerne var blevet svage - de ville i de kommende årtier blive endnu svagere, da briterne invaderede via Bengal. Han erobrede påfuglstronen og brugte besættelsen til at plyndre rigdommene i dette rige. Kampagnen var markeret med Naders karakteristiske militære dygtighed, hvor han tvang sine soldater til at omringe fjenden både strategisk i rige samt taktisk på slagmarken. Senere kampagner mod de osmanniske arabiske besiddelser var ligeledes succesrige, men ikke nær så dristige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mod slutningen af sit liv blev Nader Shah mere og mere ubalanceret. Han befalede, at hans egen søn skulle blindes, men fortrød det bagefter. Han byggede tårne af kranier fra sine fjender. Efter sine erobringer var han verdens rigeste mand. Men han havde skabt fjender - han blev myrdet af sammensvorne, inklusiv hans nevø, og imperiet brød sammen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kæmp mod modstående civilisationer med Nader Shahs kampbonus mod enheder med fuldt liv og nyd rigdommen fra Persiens interne [ICON_TradeRoute] handelsruter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nader Shah bør gå efter Jernarbejde og Politisk Filosofi fra starten. Jernarbejde giver ham adgang til hans kraftfulde Immortals. Disse Immortals kan knuse deres modstandere med deres Ranged Attack og +5 [ICON_Strength] Kampstyrke mod fuldt sundhedsmæssige modstandere. På vejen mod Politisk Filosofi vil du låse op for Udenrigshandel og Tidlig Imperium. Den første af disse, Udenrigshandel, vil give dig adgang til [ICON_TradeRoute] Handelsruter, som får fordele fra både Nader Shah og Persiens evner. Efter Udenrigshandel låser du op for forbedringen Pairidaeza, der er god til [ICON_Gold] Guld og [ICON_Culture] Kultur. Når du låser Politisk Filosofi op, er en ekstra [ICON_TradeRoute] Handelsrute din belønning. De to sejre, Persien er bedst til, er Kultur med deres Pairidaezas eller Dominans med deres Immortals.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_TITLE">
      <Text>Suleiman (Kanuni)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_TITLE">
      <Text>Suleiman (Den Store)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_QUOTE">
      <Text>Min følgesvend, min alt, min skinnende måne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Suleiman fejrer Osmannerrigets Gyldne Tidsalder med øget [ICON_Science] videnskab og [ICON_CULTURE] kultur. Hvis han falder i en Mørk Tidsalder, bør hans modstandere være på vagt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Suleimans strategi afhænger af, om han er i en Gylden eller Mørk Tidsalder. Hvis han er i en [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Gylden Tidsalder, modtager han +15% [ICON_Science] Videnskab og [ICON_CULTURE] Kultur, så fokusér på at udvikle og oplyse dit imperium. Når han falder i en Mørk eller Normal Tidsalder, brug hans +4 [ICON_Strength] Kampstyrke mod andre civilisationer, der ikke er i en [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Gylden Tidsalder. Hans bonusser til belejring giver en ekstra indsats for at erobre sine fjender. Det store basar giver osmannerne stabilitet og velstand til et voksende imperium med dets ekstra [ICON_Amenities] Fornøjelser, [Icon_Gold] Guld og strategiske ressourcer. Brug Barbareske korsarer til at opretholde kontrol over vandvejene. Osmannerne er primært rettet mod Dominationssejre, men hvis de kan opnå tilstrækkeligt mange Gyldne Tidsalder, kan de i stedet opnå en Videnskabsejr.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>