<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_TITLE">
      <Text>Рамзес II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_QUOTE">
      <Text>Мені було надано п'ядів пшениці, наче піску, будівлі, що сходяться з небом, і купи зерна, наче гори.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іконічним для Нового Царства Єгипту є правління Рамзеса, яке відрізняється не чимось особливим, але серією прикладних моментів - військових завоювань, монументальної архітектури тощо. Ось де втілена зарозумілість та могутність фараона.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Багато з наших лідерів виходять з тіні та стають великими. Пачакуті був другим сином королівської династії та ніколи не планувався як лідер інків. Клеопатра була підданою іншого королівства, яке повстало в повстання. Але так і не сталося з Рамсесом - сином Сеті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Подивимось на Сетіву родину, яка насправді не була королівською, але з'явилася після соціальних та релігійних змін Ахенатена, який намагався створити новий релігійний порядок, а під час чиєї влади (і наступної влади Тутанхамона) зменшилися кордони Єгипту з зарубіжними країнами. Сеті намагався виправити цю ситуацію, розширити єгипетську владу, щоб закінчити домінування Хетитів у Леванті та відновити Єгипет як далекосяжну імперію з кордонами, що простягаються далеко за річку Ніл. Рамсес проявив свій потенціал дуже рано, і батько призначив його регентом у віці десяти років. Розширення єгипетської влади Сеті було спрямовано на зовнішній світ і включало сирійських божеств у думці про монолітичну та консервативну єгипетську державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У свої ранні роки Рамсес відправив воїнів для підкорення Лівії та повернення Сирії з рук Хіттів. У благородній стратегічній маневрі проти сардинських піратів він захопив повсталий флот, дозволяючи їм певні перемоги, що заспокоїли їх. Ще одним значним пунктом у його розширенні була битва при Кадеші (в Сирії), де перенапружена єгипетська армія, яку особисто очолював фараон, майже захопила місто Кадеш, що перебувало під владою Хіттів, але потім була змушена відступити. Те, що могло бути деморалізуючою поразкою, перетворилося на перемогу, оскільки єгиптяни скористалися часом для переосмислення своїх стратегій та довели війну до нічиєї. Результатом мирного договору стала рівновага сил у регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Вдома Рамзес брався за будівництво, зокрема, храмів в Рамесеумі та Абу-Сімбелі, забезпечивши тим, що його ім'я - часто під грецькою версією Осімандіас (Озімандіас в знаменитій поемі Персі Шеллі) - протрималося через століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Рамсес помер у віці понад дев'яностих років, даруючи Єгипту майже сім десятиліть правління. Його ім'я тепер стало синонімом єгипетської сили, зарозумілості та могутності (правильно чи неправильно).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Хто каже, що дива - це їх власна нагорода? Це стосується і Рамсеса, який отримує великі кількості [Icon_Culture] Культури за завершення дива та невелику кількість за завершення будівель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Завдяки природньому початку біля річки, Єгипет отримує бонуси до чудес та районів. Чудеса - великий джерело [Icon_Culture] культури завдяки можливості Рамзеса побудувати Абу-Сімбел, яке дає 30% від вартості будівництва у вигляді [Icon_Culture] культури. Сфінкс потім дає навіть більше [Icon_Culture] культури, якщо розташований поруч з цими чудесами. Мар'яну Чарівний Лучник захистить Єгипет, поки вони зосереджуються на будівництві, що призведе до культурної перемоги. [Icon_Culture] [Icon_Culture] [Icon_Culture]</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_TITLE">
      <Text>Сундіата Кейта</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_QUOTE">
      <Text>Але ніколи не намагайтеся розгадати таємницю, яку Малі приховує від вас. Не ходіть у мертві міста, щоб дізнатися про минуле, бо духи ніколи не прощають. Не намагайтеся дізнатися те, що не має бути знано.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Імперія Малі виникла з попелу Ґани (Вагаду). Малі існувало як невеликий штат на межі Сахелю, цієї посушливої області на південному краю Сахари. Але коли розпалася Вагаду, ці менші сили побачили свій шанс. І для Малі, близько 1230 року, на плечі якого лежала ця вага, був Сундіата Кейта, Лев Малі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Згідно з Епосом Сундіати, походження Лева не було благоприємним. Його мати, Соголон, була простолюдиною, яку не лестиво називали "жінкою-буйволом". Але це була частина передбачення; якщо манде-король Наре Маган Конате одружиться з такою людиною, вона народить великого короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Таким чином Сундіата народився від Конате та Соголон. Він не був популярним - вигляд він успадкував від матері, а його фізичний стан був таким, що він не міг ходити протягом більшої частини дитинства. Сундіата боровся як юнак зі своїм становищем, а також зі злістю свого сводного брата, народженого зі стопроцентно благородного роду. Він боровся, щоб ходити, ламаючи для себе залізні прути, що ковали для нього ковалі, і тільки завдяки стійкому контролю своєї матері (або, за деякими версіями, сили баобабового дерева) він зміг змусити себе рухатися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але родинні проблеми виявилися гіршими - після смерті його батька Сундіата та Соголон були вигнані у вигнання та блукали Сахелем, шукаючи притулку. Всі племена відкидали їх, окрім одного - королівства Мема. Знайшовши там притулок, Сундіата вивчив мистецтво полювання та бою й довів свою вартість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У відсутності Сундіата розвивалися події в регіоні. Сорцерер-король Сумаоро Канте піднявся на владу та почав завойовувати залишки Вагаду. У страху, малійський народ шукав свого вигнаного, пророченого короля, і знайшов його - слід зазначити, що молодий король мав всього 18 років! Сундіата повернувся до Малі, об'єднав розкидані королівства та переміг чаклуна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ця історія, записана в "Епосі Сундіати", має свої упередження. Пізніші писання та повідомлення, які переважно беруться з мусульманських джерел, будуть раді зобразити будь-якого правителя, який віддавав перевагу корінним релігіям, як жорстокого та злиденного чаклуна. У цих історіях Сундіата є праведним мусульманським королем, який заснував мусульманську династію. Але тоді, на час Сундіати, більшість малійців не були мусульманами, і його власна релігія, ймовірно, не була ісламом, хоча за одне-дві генерації більшість еліт Малі стали мусульманами. Насправді, мандрівник Ібн Баттута скаржиться на неофіційні практики на малійському дворі майже сто років пізніше, хоча він зауважує, що всі шляхетні - віруючі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Малі під Мансою [king] Сундіатою не була такою розгалуженою та багатою, якою стала під Мусою, його правнуком. Тим не менш, Сундіата створив федеративну монархію в Західній Африці, де різні васальні королівства надсилали представників, щоб говорити від імені свого народу. Це було початком наступників Вагаду, наступників, до складу яких увійшли сама Малі, Сонгай та інші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Манса Сундіата помер молодим, ймовірно, під час не вдалих спроб перетину річки. Його гробниця захована, як і всі гробниці малійських царів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Багатство Сундіата Кейти не таке велике, як його нащадків, але все ж досить велике, щоб конкурувати з пошуками Великих Письменників Росії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Дві речі, у яких Сундіата Кейта найкращий - це [ICON_Gold] Золото та [ICON_GreatWork_Writing] Великі твори письменства. Пісні Джелі Малі шкодять його [ICON_Production] виробництву, але дають назад у генерації [ICON_Gold] Золота. Він отримує ще більше [ICON_Gold] Золота з бонусів прилеглості Suguba та [ICON_Gold] Золота від убивств на Мандекалу кавалерії. Епічна здатність Сундіата Кейта купувати Великих людей дешевше найкраще зосереджена на придбанні Великих письменників, які можуть створювати ще більш потужні [ICON_GreatWork_Writing] Великі твори письменства. Культурна перемога - найкраща покупка, яку може зробити Сундіата Кейта.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Клеопатра (єгипетська)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_TITLE">
      <Text>Клеопатра (Птолемеївська)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_QUOTE">
      <Text>Всі дивні та жахливі події вітаємо, але комфортів ми не шануємо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>[ICON_FOOD] Їжа та [ICON_CULTURE] Культура течуть вниз великою рікою Ніл, граючи за Птолемейську Клеопатру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Переконайтеся, що заселяєте міста з багатьма річками та затопленими ділянками, граючи за Птолемеїв Клеопатру. Заселяючи поруч з річками, Клеопатра, як лідер Єгипту, надає все, що необхідне цивілізації, яка витримує випробування часу: [ICON_Production] виробництво, [ICON_Culture] культура, [ICON_Food] їжа та привабливість. Здатність Iteru надає [ICON_Production] виробництво та захист від повеней для міст, розташованих на берегах річок. Її лідерська здатність надає [ICON_Culture] культуру, привабливість та [ICON_FOOD] їжу для міст на берегах річок. Ще більше [ICON_Culture] культури для міст на берегах річок можна отримати, вирішивши загадку Сфінкса (точніше, будуючи їх). Культурна перемога є головною метою Клеопатри з [ICON_Culture] культурою, що надходить від Сфінкса та її лідерської здатності.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>