<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дарій III прийшов до влади, коли Ахеменідська імперія була функціональним еквівалентом повністю завантаженого візка на краю скелі, коні давно відбігли в різні сторони, утримувався на одному залишеному колесі. Дарію довелося згодити високо незалежних (і часом відкрито бунтівничих) сатрапів, які використовували свою віддаленість від Персеполісу, щоб проявляти свою незалежність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На жаль для нього, Александр Великий прибув, щоб позбавити колісницю всього цінного і дати тому, що залишилось, хороший, швидкий удар. Після серії гумільних поразок Дарій став жертвою державного перевороту і був залишений на забійному візку для мерців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто Афіни відоме своєю довговічністю та культурними внесками, які допомогли визначити західну цивілізацію. Ставши колискою демократії з 5 століття до нашої ери, незалежні Афіни об'єдналися з іншими грецькими міст-державами у часи криз. Після відомої відбитої інвазії перського царя Ксеркса, долі афінського народу на мить впали до Спартанців під час Пелопонеської війни, а потім стали більш постійною проблемою з початку 338 року до нашої ери, коли Філіп Другий закінчив незалежні Афіни на достатній час. Однак, воно залишалося маяком культури та науки на протязі століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відоме Македонцям як Мараканда (а в сучасні часи як узбецьке місто Самарканд), столиця Согдійської сатрапії Персії була завойована Александром Великим у 329 році до н.е. Оновлене новими правителями Мараканда була «другим домом» для військ Александра, поки він придушував согдійське повстання. Марканд - місце, де Александр оголосив про свій набіг на Індію. Також тут він кинув коп'є в Кліта Чорного, одного зі своїх генералів, унаслідок п'яної сварки. Погане щастя як для Кліта, так і для Індії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стародавнє місто Патала існувало на території сучасного Пакистану, але немає чіткої згоди на те, де саме воно знаходилося на часі Александра Великого - можливо, Гідерабад або Тхатта. Стародавні тексти свідчать про те, що це було місто на річці Індус біля відпливу до Аравійського моря. (Коливання Індусу протягом двох тисячоліть пояснюють географічну плутанину.) Як столиця Паталене, землі Індуського дельти, його мудрий цар підкорився Александру, який базував там свої війська, досліджуючи шлях до Аравійського моря – південного кордону своєї імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одноглазий Антіген зробив свою кар’єру під керівництвом Філіпа II, служив вірно як генерал Александра на протязі всіх його походів і, врешті-решт, був винагороджений сатрапією Сусіани за свою послугу. Незважаючи на це, Антіген мав нещастя прийняти неправильну сторону в наступній державі, тому свою кар’єру закінчив, згорівши живцем у ямі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коен був надійним генералом, який вів за прикладом. Його темпераментна схожість з Александром ймовірно те, що привело до того, що йому було доручено командування правим фалангом, критично важливою частиною македонського молота і наковалень. Коен заслужив такої поваги, що він остаточно переконав Александра повернутися з його індійських завоювань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Здатний Кратер був одним з найнадійніших командувачів Александра. Ранні успіхи в Іссусі та Тирі дозволили йому бути на посаді головнокомандуючого поряд з Александром під час перської кампанії. Він не мав нічого проти політики, яка полягала в обвинуваченні свого суперника Філотаса в зраді, але не збентежувався вірністю своєму королю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча Мелеагр ніколи не став видатним серед генералів Александра, він був надійним офіцером, який очолював дивізію фаланги протягом кампаній свого короля. Можливо, це його безпосередній спосіб мовлення - коли його попросили заспокоїти незадоволених солдатів після смерті Александра, він виявився прихильником (і лідером) бунту проти своїх колег-генералів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поліперхон очолював фалангу під час правління Александра до часу його смерті, хоча він краще відомий своєю участю у наступних війнах за спадок. Успішно маніпулюючи непостійними змінами вірності принаймні трьох війн Діадохів, Поліперхон вважався вижившим протягом III століття до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Селевк був сучасником Александра, який навчався з найкращими і найрозумнішими Македонського Філіппа ІІ. Він командував елітними гіпаспістами під час кампаній Александра, а його відповідальність за захист боків Александра тривала довго після його смерті, коли Селевк заснував Селевкідську імперію, яка простяглася від сучасної Туреччини до Афганістану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Клейт Блек служив як генерал кавалерії під час правління Александра Великого. Після того, як він врятував життя молодого короля на початку його кампанії, Клейт набув сумнозвісного звання, коли доплачений коп'ю, кинутим п'яним, крізь груди - десятки років потому і, на перший погляд, з незадоволенням Александра після факту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Еригій був настільки вірним Олександру, що підозрілий Філіп II наказав його вигнати з Македонії. Після смерті старого короля, новому королю потрібні були командувачі кінноти, і Еригій був готовий до цього завдання. Він вірно служив на кампаніях Олександра, але врешті-решті помер у бою з бактрійцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гефестіон, найближчий друг Александра Великого ще з дитинства, в кінцевому рахунку командував гетероїдами під час експедицій Александра. Це не було привілеєм - Гефестіон був безумовно блискучим і здатним командиром. Його раптова хвороба та смерть стали важким ударом для Александра, який не жалів витрат на його похорон і планував кілька тривалих пам'ятних відзначень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Леоннат був вірним кіннотою генералом Александра Великого, який був достатньо довірчим та майстерним, щоб стати одним з особистих охоронців короля. Він служив протягом усіх кампаній Александра. Після смерті Александра, Леоннат потрапив у війни спадкоємців. Він знайшов свій кінець в руках афінських воїнів під час Ламійської війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча Пердікас розпочав свою військову кар'єру як командир фаланги, Александр Великий пізніше призначив його командиром гетерой (Компанійської кавалерії) після смерті Гефестіона. На смертному одрі Александра Пердікас був призначений верховним командувачем та регентом - посада, яку він розтратив через погану політику, що призвело до першої війни успадкування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Генерал Парменион, принадлежащий к войскам Филиппа, поддержал Александра во время его восхождения на трон. Новый король в знак благодарности повысил сына Пармениона, Филота, до звания генерала, командующего Компаньонской кавалерией. Несмотря на свою опытность на поле боя, бунтарский нрав Филота подтолкнул его к заговору, который привел к гибели его самого и его отца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Александр мав репутацію лідера, який вела своїх солдатів з переду, приваблюючи їх до себе, ділячи з ними такий же (або більший) ризик. Він часто вирушав на бій з гетероїв (кавалерія-співробітників), і одного разу був настільки нетерплячий, що хотів штурмувати стіни облогованого міста, що він і декілька вояків опинилися оточеними ворогом. Незважаючи на те, що він отримав серйозне поранення, він вижив і навіть більше, його солдати ще більше полюбляли його за його мужність, яку хитрий Александр використовував, щоб змусити їх перевищувати свої межі.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>