<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lady Trieu-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>यहां! मैंने आपको बदला लिस्ट से हटा दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम एकाकी है। हमें आपकी जरूरत नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>हमारे लोग एक दूसरे के बोझ को साझा करें तो संघर्ष आसान हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>हमारी बरसातें हमारे दुश्मनों के खिलाफ एकजुट होती हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>तुम्हें पता है मेरे दुश्मनों के साथ क्या होता है, ना?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>मैंने इस दिन का बहुत लंबा इंतज़ार किया है। आज युद्ध शुरू होता है जो आपके नाश में समाप्त होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>अब आप वियतनाम से युद्ध कर रहे हैं। क्या आप हमारी तुरही और हाथी की गर्जन सुनते हैं? वे आपके लिए आ रहे हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि दल ने वियतनाम की सुंदरता और उसके लोगों की सख्ती देखी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>तुम कहते हो कि वे शांति से आते हैं, लेकिन मैं किसी भी परदेशी घुसपैठियों को अनुमति नहीं दे सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम की श्रृंखला नज़दीक आती है, जो चिड़िया के घोंसले का सूप, सीप, हिरण की पेशी, और हाम लोंग की कुआं का पानी लाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आप अपने लोगों को शासित करने से संतुष्ट नहीं हो सकते, लेकिन आप मेरे लोगों में भी हस्तक्षेप करना चाहते हैं? मैं आपके अपराधों की पूरी दुनिया को बताऊंगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>ध्यान दो, तुम साँप। किसी दिन हमारे लोगों के बीच एक महान न्याय करावे होगा और तुम्हारे साथ न्याय होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>मैं बा त्रीउ हूँ, सोने का जोरदार आसन पहनने वाला सेनापति। वियतनाम में आपका स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम में आपका स्वागत है! हमारी राजधानी में चिड़िया के घोंसे का सूप खाने आइए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>चलो मैं आपको हानोई के दुर्गों की कहानी बताता हूं, और उस सींगदानी झील पर छाई धुंध की.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आपका स्वागत है, मेहमान।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आपने मेरे विनाश की योजनाएं नहीं बनाई हैं, इसलिए मैं आपकी योजना नहीं बनाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम तुम्हें नज़र रखता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>अपने हाथी को वियतनाम के साथ लाओ! आप क्या कहते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>अब काफी खून का बहाव हो चुका है। हमारे योद्धाओं को अपने घरों को फिर से बनाने दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>कभी नहीं! मैं आपके आगे झुकने वाला नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>क्या हम अपने तलवारें रख दें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आपके लोग जा सकते हैं, लेकिन उन्हें निगरानी की जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम इतने दिनों तक जीता नहीं है कि हम विदेशी सैनिकों को हमारी धरती पर मार्च करने दें! नहीं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>क्या आप मेरे लोगों को गुजरने की अनुमति देंगे? (Kya aap mere logon ko guzarne ki anumati denge?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>वियतनाम को धमकाया नहीं जाएगा। अपनी सेना वहाँ से हटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>मुझे तुम्हारी बात सुनने की ज़रूरत नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>हमारी सैनिक शक्तिशाली हैं और उनकी चीखें भयानक हैं। हमें आपको डराने का मतलब नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>क्या आपको लगता है कि आपने मुझे हराया है? मैं स्वर्ग में उठ जाऊंगा और हमारी प्रतिरोध की अमर आत्मा बन जाऊंगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>मेरे लोगों की जरूरतें पहले आती हैं। मैं इसे स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>आपका प्रस्ताव मेरे लोगों को लाभ देगा।</Text>
    </Row>
    <!-- Kublai China-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>अरे, मित्र के शहजादे! घासें तुम्हारे बारे में गाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मेरे पास पर्याप्त दोस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आओ, अच्छी वाइन और कम आवाज़ वाले गानों का आनंद लें, हम पीते हैं और सूरज और चांद आते जाते होते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>अरे, मित्र के राजकुमार! घासें आपके बारे में गाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आपने खान की मित्रता की पेशकश को अस्वीकार कर दिया है। इसे समझने दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मैंने अपनी साम्राज्य के हर कोने से सैनिकों को इकट्ठा किया है। ऐसा करके युद्ध के लिए आपके साथ लड़ने के लिए मैं आने के लिए सम्मानित हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>क्या आपको अनुभव हुआ है कि आसमान के क्षितिज पर आँधी के ढेर हजारों घोड़ें हैं, जो युद्ध के साथ आ रहे हैं। अपने आप को तैयार करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मैंने आपके प्रतिनिधियों को एक कुश्ती मैच का चैलेंज दिया था। शायद वे आज थोड़े घायल होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>हमारे पास कविताएँ, संयुक्त धनुष और घोड़े का दूध है। हमें आपके शेष अंशों की जरूरत नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>एक ऊंटों का काफिला आपकी सीमाओं के पास आता है, जो सिल्क और मसाले, घोड़े का दूध और मटन, और महान खान की कहानियों को लेकर होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>चाहे आप अज्ञानता या इरादे के माध्यम से काम किया हो, परिणाम एक जैसा ही है। आपने मुझे बहुत लंबे समय से तंग किया है, और मैं अब आपकी बेढंगी सहन नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>एक दिन आने वाला है जब आपके राज्य को एक जंगली आग की तरह जला दिया जाएगा। उस दिन मैं आनंदित होऊंगा। (तुम्हें कुछ दोष लगाते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मैं कुबलाई हूँ। समय के साथ, पूरी दुनिया मुझे सम्राट और महान खान के रूप में जानेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मेरी राजधानी में मैंने हमारे दो सबसे शक्तिशाली योद्धाओं के बीच एक कुश्ती मुठभेड़ करवाई है। आइए मेरे साथ खट्टी घोड़े के दूध का सेवन करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>क्या मैं आपको सिल्क रोड की मोती की बात बता सकता हूं? और क्या आप मुझे अपने देश के बारे में बता सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>नमस्ते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आप बुद्धिमानी और शक्ति को एक साथ काम में दिखाते हैं, जैसे अच्छी अलॉय करी इस्पात।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>अगर आप अच्छी तरह से शासन नहीं कर सकते हैं, तो एक बेहतर शासक आएगा और आपको उलट देगा। इतिहास हमें इसका सबक सिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>चलिए साथ मिलकर चलते हैं! आप पहले जाइए। (Chaliye saath milkar chalte hain! Aap pehle jaaiye.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>युद्ध का धनुष टूट गया है। हमारे घोड़े मोटे हो जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>मेरे खान अभी भी युद्ध के लिए भूखे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>हमारे घोड़े दुबले हो जाते हैं और उनके राइडर घर के गीत गाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आपके घोड़े मंगोलियन साम्राज्य की स्टेप और मंगोलियन साम्राज्य द्वारा जीते गए भूमियों की सड़कों पर सवारी करने के लिए स्वागत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>सीमाएं किसी वजह से होती हैं। ये यहां आने से रोकने के लिए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>बंद होना मौत होने के समान है। अगर हमें सीमाएं दी जाती हैं, तो हम मर जाते हैं। क्या हम गुज़र सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आपकी सेना स्टेप के दृश्य को बाधित कर रही है। उन्हें हटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>तुम एक खान को आदेश नहीं दे सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>आप हमसे डरते हैं। मैं समझता हूं। हम कहीं और चलेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>अब जाओ; मुझे अपने दुख में छोड़ दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>इस तरह के सौदों से स्वर्ण हॉर्ड सोने की नहीं बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>हाँ। सभी तरफ से लाभ आए।</Text>
    </Row>
    <!-- Kublai Mongolia-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>अरे, मित्रों के शहजादे! घास आपके बारे में गाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मेरे पास पर्याप्त से अधिक दोस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>आओ, अच्छी वाइन और कम आवाज़ वाले गानों का आनंद लें, हम पीते हैं और सूरज और चंद्रमा आते जाते रहें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>अरे, दोस्तों का राजकुमार! घासें आपके बारे में गाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>तुमने खान के दोस्ताने के प्रस्ताव को अस्वीकार कर दिया है। उसे समझने दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मैंने अपने साम्राज्य के हर कोने से सैनिकों का संग्रह किया है। आपके साथ युद्ध करने के लिए मैं इतने मेहनत से परेशान होना सम्मानजनक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>क्षितिज पर उठती धूल के बादल हजारों घोड़ों के साथ आ रहे हैं, जंग के साथ। अपने आप को तैयार करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मैंने आपके प्रतिनिधियों को एक कुश्ती मैच के लिए चुनौती दी थी। शायद वे आज थोड़े घायल होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>हमारे पास कविता, संयुक्त धनुष और घोड़े का दूध है। हमारे पास आपकी बची हुई चीजों की आवश्यकता नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>एक ऊंट की सवारी आपकी सीमाओं पर नज़र आती है, जिसमें सिल्क और मसाले, घोड़े का दूध और मटन, और महान खान की कहानियां होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>चाहे आप जानबूझकर या इरादे से किया हो, परिणाम एक जैसा है। आपने बहुत लंबे समय तक मुझे तंग किया है, और मैं अब आपकी बेहिसाबी को बर्दाश्त नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>एक दिन आने वाला है जब आपका राज्य जैसे आग की तरह घास को जलाकर खाक हो जाएगा। उस दिन, मैं आनंदित होऊँगा। (तुम्हारा खंडन करते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मैं कुबलाई हूँ। समय के साथ, पूरी दुनिया मुझे सम्राट और महान खान के रूप में जानेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मेरी राजधानी में मैंने हमारे दो सबसे मजबूत योद्धाओं के बीच एक कुश्ती का आयोजन किया है। आइए और मुझसे एकदम ताजा घोड़े के दूध को पीयें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>क्या मैं आपको सिल्क रोड की मोती की बात बता सकती हूँ? और क्या आप मुझे अपने देशों के बारे में बता सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>नमस्ते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>तुम बुद्धिमानी और शक्ति को मेल मिलाकर दिखाते हो, जैसे अच्छी अलॉय स्टील।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>अगर आप अच्छे से शासन नहीं कर सकते, तो एक बेहतर शासक आएगा जो आपको उलटा कर देगा। इतिहास हमें इसका सबक सिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>चलो साथ में सवारी करें! आप पहले जाइए। (Chalo saath mein sawaari karein! Aap pehle jaiye.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>युद्ध का धनुष टूट गया है। हमारे घोड़े मोटे हों जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>मेरे खान स्तिरीय युद्ध के लिए भूखे ही हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>हमारे घोड़े दुबले होते जाते हैं और उनके राइडर घर के गीत गा रहे होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>आपके घोड़े मंगोलियन इम्पायर की स्टेप और मंगोलियन इम्पायर ने जीते हुए भूमियों के सड़कों पर सवारी करने के लिए स्वागत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>सीमाएं एक वजह से मौजूद हैं। ये आपको बाहर रखने के लिए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>क़ैद में रहना मर जाने जैसा है। यदि हमें सीमाएँ दी जाती हैं तो हम मर जाते हैं। क्या हम गुज़र सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>आपके सैनिक स्टेप के दृश्य को बाधित करते हैं। उन्हें हटाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>तुम एक खान को आदेश नहीं देते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>आप हमें डरते हैं। मैं समझता हूँ। हम कहीं और घुमेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>अब जाओ; मुझे मेरी दुःख के साथ छोड़ दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>स्वर्ण होर्ड इस तरह के सौदों से स्वर्ण नहीं हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>हाँ। सभी ओर से लाभ बरसे।</Text>
    </Row>
    <!-- Agenda Text -->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_TRIEU_DEFENDER_NAME">
      <Text>देश की रक्षक (Desh ki rakshak)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_TRIEU_DEFENDER_DESCRIPTION">
      <Text>उन्हें राज्यों से पसंद है जो उस पर युद्ध की घोषणा नहीं की हैं। उन राज्यों से नफरत है जिन्होंने उस पर युद्ध की घोषणा की है। इनके लिए, उसकी राय हर टर्न गिरती है जब तक युद्ध जारी रहता है, और यह गिरी हुई राय कभी नहीं उतरती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_TRIEU_DEFENDER_POSITIVE">
      <Text>त्रिएऊ उन लोगों से पसंद करती है जो उससे बहुत लंबे समय से शांति से रहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_TRIEU_DEFENDER_NEGATIVE">
      <Text>त्रिएऊ उन लोगों से नापसंद करती है जिनसे उसने लड़ाई की हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_TRIEU_DEFENDER">
      <Text>त्रीयू को उन सभ्यताओं से पसंद है जो उससे लड़ाई नहीं करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_KUDO_EXIT_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>हम उन लोगों से दोस्ती करते हैं जो हमसे लड़ाई नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_WARNING_EXIT_LADY_TRIEU_ANY">
      <Text>हमारे साथ लड़ना एक गलती है जो हम कभी माफ नहीं करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_KUBLAI_PAX_NAME">
      <Text>पैक्स मोंगोलिका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_KUBLAI_PAX_DESCRIPTION">
      <Text>ऐसी सभ्यताओं को पसंद करता है जिनके पास मजबूत सैन्य और प्रति टर्न उच्च सोना होता है। जिन सभ्यताओं के पास कमजोर सैन्य या कम आय होती है, उन्हें नापसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_KUBLAI_PAX_POSITIVE">
      <Text>कुबलाई खान आपकी ताकत और आय का सम्मान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_KUBLAI_PAX_NEGATIVE">
      <Text>कुबलाई खान कमजोर और गरीबों पर तिरस्कार ढेरता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_KUBLAI_PAX">
      <Text>कुबलाई खान को समृद्ध और शक्तिशाली सभ्यताएं पसंद हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_KUDO_EXIT_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>तुम्हारी ताकत और धन तुम्हारी महिमा का प्रतीक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_WARNING_EXIT_KUBLAI_KHAN_CHINA_ANY">
      <Text>गरीब और कमजोर इसलिए मौजूद हैं कि पौंव नीचे रखने के लिए हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_KUDO_EXIT_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>आपकी ताकत और धन से आपका सम्मान बढ़ता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_WARNING_EXIT_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_ANY">
      <Text>गरीब और कमजोर पैरों के नीचे कुचले जाने के लिए मौजूद होते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>