<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Search Terms-->
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRY">
      <Text>उद्योग (Udyog)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRIES">
      <Text>उद्योगों (udyogon)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATION">
      <Text>कॉर्पोरेशन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATIONS">
      <Text>कॉर्पोरेट्स (Korporets)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLY">
      <Text>मोनोपोली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLIES">
      <Text>मोनोपोलीज़ (Monopolies)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCT">
      <Text>उत्पाद</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCTS">
      <Text>उत्पादों</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>उद्योग, एकाधिकार और निगम।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>आप अपनी विलासिताओं का आनंद लेते हैं, लेकिन शायद यह समय है कि आप उन्हें लाभ के लिए गतिशील करें। मोनोपोलीज एंड कॉर्पोरेशंस मोड आपको विलासिता संसाधनों के आसपास उद्योग बनाने की अनुमति देता है, जो संसाधन के आधार पर विशेष बोनस प्रदान करते हैं, उन उत्पादों को विकसित करते हैं - ब्रांड जो आर्थिक महान कार्यों के रूप में कार्य करते हैं, और अंत में, एक मोनोपोली सुरक्षित करते हैं। यह मोड सभी समय अवधियों में महत्वपूर्ण है, लेकिन अंतिम खेल में वास्तव में चलना शुरू हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_TITLE">
      <Text>उद्योगों की स्थापना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_1">
      <Text>जब कोई सभ्यता एक ही प्रकार के दो शौक वस्तु को सुधारती है और मुद्रा प्रौद्योगिकी को पूरा कर लेती है तो उसे उस संसाधन के आसपास एक उद्योग स्थापित करने का मौका मिलता है। यदि खिलाड़ी नगर-राज्य के मालिक होता है, तो उन संसाधनों की संख्या को भी इस आवश्यकता के लिए गिना जाता है यदि खिलाड़ी राज्य का शासक होता है। इसे किसी भी एक शौक संसाधन पर मौजूदा सुधार पर एक बिल्डर चार्ज का उपयोग करके किया जाता है। केवल एक उद्योग एक शहर में एक समय में अनुमति दी जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_2">
      <Text>In addition to providing Great Merchant points, Industries grant particular bonuses to their city based on the type of resource they improve:[NEWLINE][ICON_BULLET] Amber: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Citrus: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cocoa: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Coffee: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cotton: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Diamonds: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Dyes: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Furs: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Gypsum: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Honey: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Incense: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Ivory: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Jade: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Marble: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Mercury: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Olives: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Pearls: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Salt: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silk: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silver: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Spices: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Sugar: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tea: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tobacco: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Truffles: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Turtles: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Whales: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Wine: +20% [ICON_Culture] Culture yield.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_TITLE">
      <Text>उपक्रम स्थापित करना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_1">
      <Text>अर्थशास्त्र की अनुसंधान करने के बाद, और कम से कम तीन बार उसी शोभायमान संसाधन को सुरक्षित करने और एक उद्योग स्थापित करने के बाद, अब कंपनी की स्थापना का समय है। इन्हें बनाने के लिए एक महान व्यापारी की आवश्यकता होती है और कंपनी बनाई जाने के बाद महान व्यापारी सेवानिवृत्त हो जाता है। कंपनियों को केवल उद्योग सुधारों के ऊपर बनाया जा सकता है। कंपनियां अपने होम सिटी के लिए उचित संसाधन के लिए दोहरी उद्योग बोनस प्रदान करती हैं। आप अपनी कंपनी का नाम जो चाहें रख सकते हैं, या स्वचालित नाम जेनरेटर का उपयोग कर सकते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_2">
      <Text>दुनिया में हर एक आधुनिक संस्थान के लिए केवल एक शौकीन संसाधन हो सकता है, लेकिन विरोधी खिलाड़ी अधिक संसाधन उपलब्ध करवाने में सफल होता है तो कॉर्पोरेशन को बंद कर दिया जाता है। एक विरोधी खिलाड़ी जब किसी दूसरे कॉर्पोरेशन के संसाधन में नियंत्रण करता है, तो वह अपनी संस्था के इसके आसपास बना सकता है, और मूल मालिक के कॉर्पोरेशन को हटा दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_TITLE">
      <Text>उत्पाद बनाना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_PARA_1">
      <Text>जब आप एक विशिष्ट शानदार संसाधन के आसपास एक कॉर्पोरेशन स्थापित कर लेते हैं, तो आप एक अद्वितीय उत्पाद - एक ब्रांड बना सकते हैं। ये महान कार्यों की तरह होते हैं, लेकिन संग्रहालयों में स्थान नहीं रखे जाते हैं, बल्कि स्टॉक एक्सचेंज या सीपोर्ट भवनों में नए महान काम के स्लॉट में संग्रहीत होते हैं। एक बार जब रखे जाते हैं, उत्पाद एक उद्योग के लाभ प्रदान करते हैं, जो उनके नए शहर को उनके मूल शानदार संसाधन द्वारा प्रदान किए गए बोनस को प्रदान करता है। आप उपयुक्त महान काम स्लॉट के साथ अपने उत्पाद को किसी भी शहर में ले जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_TITLE">
      <Text>एकाधिकारों को सुरक्षित करना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_PARA_1">
      <Text>कैपिटलिज़्म मुक्त व्यापार पर आधारित हो सकता है, लेकिन चतुर व्यापारियों को अपने प्रतियोगियों को दबोचने के लिए कैसे करना होता है, वह जानते हैं। दुनिया के 60% या उससे अधिक देशों में एक शानदार संसाधन का नियंत्रण आपको उस शानदार संसाधन पर मोनोपोली देता है। प्रत्येक मोनोपोली [ICON_Tourism] परवर्तन देता है, जो नियंत्रित संसाधनों की संख्या गुणा विदेशी सभ्यताओं की संख्या से होता है जो नियंत्रित संसाधन का एक उदाहरण नहीं नियंत्रित करती हैं। मोनोपोलियों से [ICON_Gold] प्रति टर्न गोल्ड यील्ड भी प्रदान किया जाता है, जो न्यूनतम नियंत्रण करने पर +5 से शुरू होता है, लेकिन 75% पर बढ़ता है और सभी उदाहरणों को नियंत्रित करने पर +25 होता है। प्रति महत्वपूर्ण सभ्यता के लिए [ICON_GOld] प्रति टर्न अतिरिक्त +5 गोल्ड प्रदान किया जाता है जिससे मोनोपोली धारक वर्तमान में व्यापार कर रहा है। एक बार जब आप मर्चेंटिलिज्म का अध्ययन करते हैं, तो आप दुनिया में शानदार संसाधनों की कुल संख्या देख सकते हैं, साथ ही हर खिलाड़ी के द्वारा वर्तमान में नियंत्रित किया गये संसाधनों का प्रतिशत भी देख सकते हैं। आप कई मोनोपोलियों को नियंत्रित कर सकते हैं, लेकिन वह थोड़ा क्रूर लगता है, क्या नहीं?</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"उद्योग" शब्द अक्सर औद्योगिक क्रांति की याद दिलाता है, जिसमें भाप से भरे कारखानों और खतरनाक, फिरते हुए मशीनों से भरे हुए होते हैं। लेकिन धर्मशास्त्र युग से पहले से ही शासकों ने लाभ देखा था कि लोगों को एक साथ लाकर उनके काम को तीव्र बनाने में फायदा है। प्राचीन काल से ही उन उद्योगों में काम करने वाले लोग अक्सर अपनी स्वयं की संपत्ति वाले नहीं होते थे - सबसे अधिक अवश्यकता वाले लोग नौकरशाही या गुलाम लोग थे (हालांकि मिसाह बखशी के विपरीत, मिस्र के पिरामिडों के आसपास के कारखानों में मजदूरों को मुआवजे के लिए काम कराया गया था)। जब फ्यूडलवाद ने गिल्ड प्रणाली और फिर प्रारंभिक आधुनिक उद्यमवाद को अपनी जगह दी, तो निजी व्यक्ति पर्याप्त धन और स्थान प्राप्त करने लगे थे ताकि वे अपने खुद के उद्योग खोल सकें, और अर्थशास्त्र का इतिहास शुरू होने के लिए मंच तैयार था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CORPORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एडवर्ड, लॉर्ड थर्लो, लोकप्रिय उद्धरण के रूप में कहते हैं, “कॉर्पोरेशंस के पास दंडित होने वाले शरीर नहीं होते और न दोषित होने वाली आत्माएं होती हैं, उन्हें ऐसा करने की आज़ादी होती है।” आधुनिक दिनों की कॉर्पोरेशन अपनी वंशावली के महत्वपूर्ण व्यापारी कंपनियों की ओर लौटती है। अंतर्राष्ट्रीय समुद्री व्यापार की अनिश्चितता का सामना करते हुए, कुछ बड़ा बनाना ज़रूरी था जो जहाज और मालिक दोनों की मौत के मामले में बरकरार रहता। व्यापारी कंपनियों ने दुनिया को उलट दिया - सामान दुनिया भर में बहता था, लेकिन अंत में, इन कंपनियों की भी धनवानी के शिकार बन गईं; वैश्विक अस्थिरता बढ़ी (व्यापारी कंपनियों के कार्य का भाग होने के कारण भी) जिससे ट्रेड रूट अधिक जोखिमपूर्ण हो गए, खर्च बढ़ गए और भ्रष्टाचार और गलत प्रबंधन के साथ, आखिरकार उनकी मूल राज्य ने उन्हें अधिक सीधे और आक्रामक रूप में ज़मीन पर कर दिया। लेकिन कॉर्पोरेशन का मॉडल, और इसकी उपयोगिता एक कृत्रिम, काल्पनिक, कानूनी शरीर बनाने में हमारे साथ है, जो व्यक्तियों को संभवतः खतरे से अलग करता है - और ज़िम्मेदारी - आज तक बरकरार है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>