<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dawn of Man text -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA">
      <Text>कुबलाई खान, चिंगिस खान का पोता, आप उनकी तुलना में एक साम्राज्य एकत्र करेंगे। आप जानते हैं कि कब झुकना है और कब हमला करना है फायदा हासिल करने के लिए। आपका तंत्रज्ञान और राजनीतिक कुशलता आपकी सेवा करेंगे, जैसा कि आपके जीतों में आपके सैन्य दक्षता करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA">
      <Text>कुबलाई खान, चंगेज खान के पोते, आप उसके समान एक साम्राज्य बनाएंगे। आप फायदे के लिए झुकना और मारना कब करना है यह जानते हैं। आपकी चतुराई और राजनीतिक कुशलता आपकी सेवा करेगी, जैसे ही आप अपने विजयों में मार्शल कौशल का उपयोग करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LADY_TRIEU">
      <Text>बा त्रीयु, आपके लोग आपको एक देवी के रूप में याद रखेंगे। उन लोगों के खिलाफ खड़े हों जो आपकी तूफानी शक्ति को रोकने की कोशिश करें, और उत्पत्ति के खिलाफ अपनी तलवार उठाएं। न तो परिवार और न ही दुश्मन आपको रोक सकेंगे।</Text>
    </Row>
    <!-- Kublai Khan: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_C_NAME">
      <Text>कुबलाई खान (चीन)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_NAME">
      <Text>कुबलाई खान (मंगोलिया)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_NAME">
      <Text>Gerege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_DESCRIPTION">
      <Text>किसी भी सरकार में एक अतिरिक्त आर्थिक नीति स्लॉट। किसी अन्य सभ्यता के शहर में पहली बार एक [ICON_TradingPost] ट्रेडिंग पोस्ट स्थापित करते समय एक यादृच्छिक [ICON_TechBoosted] युरीका और [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा प्राप्त करें। [ICON_TechBoosted] [ICON_CivicBoosted] [ICON_TradingPost]</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_NAME">
      <Text>Thành</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_DESCRIPTION">
      <Text>एक जिला वियतनाम में जो एंकैंपमेंट को बदलता है। प्रत्येक आस-पास के जिले के लिए +2 [ICON_CULTURE] संस्कृति। उड़ान के बाद [ICON_TOURISM] पर्यटन प्राप्त करें जो [ICON_CULTURE] संस्कृति उत्पाद के बराबर होता है। इस जिले को आबादी की आवश्यकता नहीं है, इसे बनाना सस्ता है, इसे सिटी सेंटर के पास नहीं बनाया जा सकता है, यह [ICON_GreatPerson] महान लोग अंक नहीं प्रदान करता है, और यह विशेषता जिला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_DISTRICT_CULTURE_MAJOR">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] पड़ोस के {1_Num : plural 1?ज़िले से; other?ज़िलों से;} संस्कृति।</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Civilization Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>वियतनाम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>वियतनाम साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_ADJECTIVE">
      <Text>कृपया अगला पाठ वियतनामी में अनुवाद करें। केवल प्राकृतिक आवाज वाले अनुवाद के साथ जवाब दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>नाइन ड्रैगन रिवर डेल्टा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>सभी भूमि विशेषता जिले केवल जंगली क्षेत्र, दलदल या वुड्स पर निर्मित किए जा सकते हैं। इन विशेषताओं पर हर इमारत के लिए निम्नलिखित उत्पादों को प्राप्त करें: जंगल में +1 [ICON_SCIENCE] विज्ञान, वुड्स में +1 [ICON_CULTURE] संस्कृति और दलदल में +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन। वुड्स को मध्यकालीन मेले सिविक से लगाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LADY_TRIEU_NAME">
      <Text>बा त्रीउ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_NAME">
      <Text>आक्रामकों को निकाल दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_DESCRIPTION">
      <Text>वर्षावन, झीली या जंगली टाइल में लड़ते हुए यूनिट के लिए +5 [ICON_Strength] युद्ध ताकत। यदि वे वहां अपनी बारी शुरू करते हैं तो +1 [ICON_Movement] गति। यदि टाइल आपके शासन का है तो दोनों बोनस दोगुने हो जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_NAME">
      <Text>आक्रामकों को बाहर निकालें। (Ākrāmakoṁ ko bāhar nikālen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_DESCRIPTION">
      <Text>वर्षावन, झीली या जंगल टाइल में लड़ने वाली इकाइयों के लिए +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति। यदि वे वहां अपनी बारी शुरू करते हैं, तो +1 [ICON_Movement] गति। यदि टाइल आपके शासन के अंतर्गत है, तो ये दोनों बोनस दोगुने हो जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>ड्राइव आउट द एग्रेसर्स गुणधर्म से +{1_Amount} युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_UNFRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>ड्राइव आउट द एग्रेसर्स गुणधर्म से {1_Amount} युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Voi Chiến</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>क्रॉस्बोमैन के स्थान पर वियतनाम की एक अनूठी मध्यकालीन दूरी इकाई होती है। इन इकाइयों की अतिरिक्त चलने की शक्ति होती है और हमले के बाद भी चल सकती हैं। वे संरक्षण के समय भी ज्यादा मजबूत होते हैं, और महंगे होते हैं, और दूरदर्शी भी अधिक होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Voi Chiến</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>हमला करने के बाद चल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Preserve text-->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_NAME">
      <Text>रक्षित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_DESCRIPTION">
      <Text>अपील के आधार पर 3 [ICON_Housing] आवास के लिए अनुदान प्रदान किया जाता है। संगीत बम आसपास के नीत्रल टाइल्स को फोड़ता है और उनकी अपील को 1 से बढ़ाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_NAME">
      <Text>बगीचा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_DESCRIPTION">
      <Text>प्रत्यक्ष असुविधाजनक आकर्षक टाइल के पास आसपास +1 [ICON_FOOD] खाद्य और +1 [ICON_FAITH] धर्म देने के लिए अनुदान। प्रत्यक्ष असुविधाजनक उत्कृष्ट टाइल के लिए +2 [ICON_FOOD] खाद्य, +2 [ICON_FAITH] धर्म, +2 [ICON_CULTURE] संस्कृति में वृद्धि की गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_NAME">
      <Text>संरक्षित स्थान (Sanrakshit Sthan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_DESCRIPTION">
      <Text>आस-पास के निर्मित न किए गए दिलचस्प टाइलों को +1 [ICON_SCIENCE] विज्ञान और +1 [ICON_GOLD] सोने का अनुदान प्रदान करता है। दिलचस्प टाइलों के पास स्थित निर्मित न किए गए शानदार टाइलों के लिए +2 [ICON_SCIENCE] विज्ञान, +2 [ICON_GOLD] सोने और +2 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन का वृद्धि किया गया है।</Text>
    </Row>
    <!--Monopolies-->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_NAME">
      <Text>मोनोपॉली और कॉर्पोरेशन मोड।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_DESCRIPTION">
      <Text>अपने लग्ज़री संसाधनों को नियंत्रित, सुधारें और विस्तारित करें! मोनोपॉलीज और कॉर्पोरेशंस मोड आपको लग्ज़री संसाधनों के आसपास लाभदायक उद्योगों का निर्माण करने की अनुमति देता है, विकास को बढ़ाने के लिए कॉर्पोरेशंस बनाने का विकल्प देता है, और अद्वितीय उत्पाद विनिर्माण करके आपको कैपिटलिस्ट इतिहास में अपनी जगह सुनिश्चित करता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>