<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY">
      <Text>गुप्त समाज (Gupt Samaj)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_NONE_NAME">
      <Text>None</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_NAME">
      <Text>Unknown</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>यह नेता एक गुप्त समाज का सदस्य है, जिसे हमने अभी तक खोज नहीं पाये हैं। एक बार जब हम इससे संपर्क करेंगे, तब उसके सदस्यों का पता चल जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_NAME">
      <Text>???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>गहरी रहस्य अभी तक प्रकट नहीं हुए हैं। हमें पहले अपनी प्रतिबद्धता का प्रदर्शन करना होगा।</Text>
    </Row>
    <!--Notifications-->
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_MESSAGE">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} {2_SecretSocietyName} में शामिल होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_SUMMARY">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} {2_SecretSocietyName} के सदस्य बन गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_MESSAGE">
      <Text>गुप्त समाज की उन्नति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_SUMMARY">
      <Text>{1_SecretSocietyName} की योजना अगले चरण में आगे बढ़ती है, जो आपके गवर्नर संपर्क के लिए एक और उन्नत पदोन्नति का उद्घाटन करेगी।</Text>
    </Row>
    <!--Diplomacy-->
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>एक ही गुप्त समाज के सदस्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>दुश्मन सीक्रेट सोसाइटी का सदस्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>मैं आपको आपके संकेतों से देखता हूं और मुझे खुशी होती है कि हम संबंधित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>तुम पर बुराई के निशान दिख रहे हैं। जो जानते हैं वो तुम्हारे समाज को उसकी सच्चाई से देखेंगे।</Text>
    </Row>
    <!--Alliances-->
    <Row Tag="LOC_ALLIANCE_POINTS_FROM_SOCIETIES">
      <Text>[NEWLINE]{1_Amount} गुप्त समाज के सदस्य होने के नतीजे में मिले अंक।</Text>
    </Row>
    <!--Owls of Minerva-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_NAME">
      <Text>मिनर्वा के उल्लू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION">
      <Text>मिनर्वा के उल्लू एक गुप्त समूह हैं जो उच्च पद पर होने वाले और धनवान व्यक्तियों से मिलकर संचार, व्यापार और जासूसी पर ध्यान केंद्रित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DISCOVERY">
      <Text>एक नए परिचित से बातचीत प्रतीकों पर आती है: एक पिरामिड में आँख, एक दो-सिरे उल्लू, एक सांप जो अपनी पूंछ काटता है। "ये हम एक दूसरे को पहचानने के लिए प्रतीक हैं," वह आपसे कहता है। बाद में, वह आपको शहर के नीचे गुफाओं के माध्यम से नीचे ले जाता है, जहाँ एक वेलवेट-ढकी कमरे में बटों और जानवरों के मास्क में चित्र भर दिया है, और जिन्हें आप अपने साम्राज्य और पारे से सबसे अमीर और महत्वपूर्ण लोगों के रूप में पहचानते हैं। "हमारे साथ शामिल हो जाओ," एक मोथ का जटिल मास्क पहनी महिला आपको आमंत्रित करती है, जिसकी आवाज समृद्धि और विशेषाधिकार से टपकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_MEMBERSHIP">
      <Text>अभिवादन कर दिए गए हैं। आपने संस्थापकों के नामों का जाप किया है और उनकी वंशावली को याद रखा है और उल्लू के संकेतों को याद किया है। यह आश्चर्यजनक है कि आपके चारों ओर कितने सारे उल्लु हैं, इस समय आपके चारों ओर। आपके वित्त मंत्री अपने पैर पर एक दो सिर वाले उल्लू के टैटू को छिपा रहा है; एक रेशम व्यापारी अपनी खुली बाँह पर एक आंख बनाता है। अब आप उल्लु के हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_NAME">
      <Text>शुरुआत (Shuruat)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_DESCRIPTION">
      <Text>शहर राज्य को [ICON_Envoy] राजदूत भेजकर खोला जा सकता है। +1 आर्थिक नीति स्लॉट। हर [ICON_TradeRoute] व्यापार रूट जो एक शहर राज्य को भेजा गया है, उस जगह पर 1 [ICON_Envoy] राजदूत देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_NAME">
      <Text>रीति (Riti)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युग में अनलॉक किया गया। यह आपको गिल्डेड वॉल्ट इमारत का निर्माण करने की अनुमति देता है, जो बैंक की शक्तिशाली जगह है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_NAME">
      <Text>धर्मान्धता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक युग में अनलॉक किया गया। +1 वाइल्डकार्ड नीति स्लॉट। +2 जासूस क्षमता। आपके शहर प्रति चार्ज में +4 वफादारी प्राप्त करते हैं और जब आपका जासूस उनके क्षेत्र में हो तो +1 [ICON_Amenities] सुविधा प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_NAME">
      <Text>मास्टर प्लान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_DESCRIPTION">
      <Text>परमाणु युग में अनलॉक किया गया। हर टर्न पर, आपकी खजानी में [ICON_Gold] सोने का 3% आय बनती है। जब किसी आक्रामक जासूसी मिशन सफल होता है, तो आप भी उस टर्न में निश्चित शहर द्वारा कमाए गए [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Culture] संस्कृति, [ICON_Gold] सोना और [ICON_Faith] धर्म के आधा हिस्सा हासिल करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Hermetic Order-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_NAME">
      <Text>हर्मेटिक आदेश</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION">
      <Text>हर्मेटिक आदेश एक असंवैधानिक वैज्ञानिकों और रसायनविदों का एक समाज है। उनका काम विज्ञान, महान लोगों और संसाधनों पर ध्यान केंद्रित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DISCOVERY">
      <Text>आपके महल में एक भटकता आध्यात्मिक व्यक्ति प्रकट होता है। उसके शरीर में आप पहले कभी नहीं देखे गए किसी भी तरह के लेख होते हैं; चिह्नों की रौशनी अपने आप में होती है। वह आपके दरबारियों को पदार्थों की छिपी हुई रसायनिक गुणधर्मों के बारे में बताने लगता है: पक्षीगीत की आवाज की ओर हवा को एक्साइट करने से पारा बह सकता है, धातुओं में से अद्भुत सल्फर निकाला जा सकता है, और चांदनी में कुछ प्रकार के पत्थरों की छुपी रिसोनेंस के बारे में। वह आपसे पूछता है, "क्या आप भी अपने वस्तुओं की सही प्रकृति जानना चाहते हैं?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_MEMBERSHIP">
      <Text>बहुत कुछ जो आपसे छिपा हुआ था, अब वह सामने आ गया है। पदार्थ जीवंत होता है: धातु और पत्थर गुप्त प्रभावों से झुमकते हैं, तारे का प्रकाश महत्वपूर्ण तरल पदार्थों को रौशन करने के लिए ध्यान केंद्रित किया जा सकता है, और धरती खुद ऊर्जा और प्रकाश से घुंघराली होती है। महल के पूरे एक पंख्ति में रसायन विज्ञान की गतिविधि होती है, और आपने अक्सर धमाकों के साथ रहना सीख लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_NAME">
      <Text>नवशिक्षित (Navshikshit)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_DESCRIPTION">
      <Text>प्राकृतिक अद्भुति का खोज करने से अनलॉक होता है। मानचित्र पर लेलाइन संसाधन का पता चलता है। लेलाइन सभी स्पेशल्टी ज़ोन के लिए महत्वपूर्ण समानता बोनस प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_NAME">
      <Text>कुशल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युग में अनलॉक किया गया। इससे आप एल्केमिकल सोसाइटी बिल्डिंग का निर्माण कर सकते हैं, जो यूनिवर्सिटी का शक्तिशाली विकल्प है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_NAME">
      <Text>Magus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक युग में अनलॉक। प्रत्येक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति के लिए अर्जुन रेखाओं को +1 यील्ड प्राप्त होता है जो उस [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति के जिले के प्रकार के बराबर होता है। [ICON_GreatAdmiral] महान अधिकारी और [ICON_GreatGeneral] महान सेनापति +1 [ICON_Science] विज्ञान कमाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_NAME">
      <Text>ऐवास (Aiwass)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_DESCRIPTION">
      <Text>एटॉमिक युग में अनलॉक किया गया। अजीब अनुसंधान को अनलॉक करता है, जो सक्रिय होते समय [ICON_GOLD] सोना प्रदान करता है। पूर्ण होने पर, यह शहर में हर ले लाइन के लिए [ICON_GreatPerson] महान लोग अंक और [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] आसपास की ले लाइन संसाधनों से संस्कृति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_Faith] आस पड़ोस की ले लाइन संसाधन से धर्म।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_Gold] पड़ोस की ले लाइन संसाधनों से सोना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_PRODUCTION">
      <Text>+{1_num} [ICON_PRODUCTION] अगले लेय लाइन संसाधनों से उत्पादन।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Science] पड़ोसी ले लाइन संसाधनों से विज्ञान।</Text>
    </Row>
    <!--Voidsingers-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_NAME">
      <Text>वॉइडसिंगर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION">
      <Text>वॉयडसिंगर्स एक नास्तिक धर्म के कुल्त हैं जो अंधेरे पूर्वदेवताओं के हैं। वे धर्म, रेलिक और (अविश्वास) वफादारी पर ध्यान केंद्रित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DISCOVERY">
      <Text>यह समुद्र के एक सपने से शुरू हुआ। लहरें तट की ओर बढ़ती थीं लेकिन रेत पर टूटने से इनकार करती थीं, पानी की सतह कुछ ऐसे ही बदल गई थी जैसे त्वचा। नीचे एक विशाल गहरा सामने आया, इसकी आकृति लगातार नई अंगों को बढ़ाती और पुरानों को समाप्त करती थी। हवा में, आपको एक गीत सुनाई दे रहा था जो आपके कानों में उसका नाम फुसफुसाता था, जो मानव जीभों के लिए नहीं बनाया गया था। अगले दिन, बाजार में, आप इसी भाषा में कुछ बच्चों की बातें सुनते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_MEMBERSHIP">
      <Text>हमारी दुनिया थोड़ी है - उनकी गहरी है। आपने खाली के गीत को सुनने और उसकी सच्चाई को स्वीकार कर लिया है। प्राचीन वस्तुओं को सोते हुए पाया जाता है, लेकिन हम उनके सपनों को सुन सकते हैं। जो मूढ़ता लगती है, वह एक उच्चतम सत्य है। हम समुद्र की प्रतीक्षा करते हैं और उनकी प्रशंसा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_NAME">
      <Text>संगीतीय सुर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_DESCRIPTION">
      <Text>एक जनजातीय गांव की खोज से अनलॉक होता है। यह आपको 'पुराने भगवान ओबेलिस्क' नामक शक्तिशाली मंदिर का निर्माण करने की अनुमति देता है, जो मोन्यूमेंट का शक्तिशाली विकल्प होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_NAME">
      <Text>कोरस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युग में अनलॉक किया गया। शहर [ICON_Faith] धर्म प्रति चक्र की दर के बराबर प्रति चक्र [ICON_Gold] सोना, [ICON_Science] विज्ञान, और [ICON_Culture] संस्कृति कमाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_NAME">
      <Text>कैंटिकल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक युग में अनलॉक किया जाता है। कल्तिस्ट यूनिट को अनलॉक करता है। इस यूनिट को [ICON_Faith] धर्म से खरीदा जाता है, और विदेशी शहरों में वफादारी को कम करने और [ICON_GreatWork_Relic] वॉयद के शिलालेख उत्पन्न करने के लिए चार्ज का उपयोग किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_NAME">
      <Text>सिम्फोनी (Simphoni)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_DESCRIPTION">
      <Text>एटॉमिक युग में अनलॉक होता है। डार्क समनिंग को अनलॉक करता है, जो सक्रिय होते समय बहुत से [ICON_Faith] धर्म प्रदान करता है, और पूरा होने पर कल्टिस्ट द्वारा किए गए वफादारी नुकसान की मात्रा बढ़ाता है।</Text>
    </Row>
    <!--Sanguine Pact-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_NAME">
      <Text>संग्वीन संधि</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION">
      <Text>सांग्वाइन पैक्ट रक्त के लिए अस्वस्थ भूख रखते हैं। वे एक मजबूत सैन्य बनाने पर ध्यान केंद्रित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DISCOVERY">
      <Text>लड़की शहर के गेट पर पहुंचती है, चेहरे पर सफेद रंग और सड़क पर मिली एक काले अजनबी के बारे में बुराई करती हुई बताती है, एक तेज हवा और पंख और सबसे मीठा दर्द जो उसे कभी महसूस हुआ है। आपके डॉक्टर उसे इलाज करते हैं, लेकिन लगता है कि वह जल्द ही फीकी पड़ती है। जब रात आती है, एक विदेशी महिला (वह एक महिला नहीं लगती है, कम से कम वह विदेशी लगती है) आपके गेट पर आती है। "लड़की मेरे साथ है," वह कहती है, और उसकी मुस्कुराहट बेहद सफेद - और प्रमुख - दांतों को प्रकट करती है। "शायद आप मुझे अंदर आमंत्रित कर सकते हैं?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_MEMBERSHIP">
      <Text>तुमने लाल कप से पी लिया है और नए जीवन के अवसर आपकी नसों में बह रहे हैं। रात नई संभावनाओं और भूख से जीवंत लग रही है। तुम्हारा महल दिन में बंद और शांत होता है, लेकिन सूर्यास्त के बाद नए दरबारी हॉल के आश्रय में घूमते हैं, जब वे चलते हैं, उनके पैरों की आवाज नहीं होती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_NAME">
      <Text>स्वाद (Swad)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_DESCRIPTION">
      <Text>एक बारबेरियन कैम्प ध्वस्त करके अनलॉक किया जाता है। आपकी [ICON_Capital] राजधानी में एक वैंपायर यूनिट प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_NAME">
      <Text>बढ़ती भूख</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युग में अनलॉक किया जाता है। आपकी [ICON_Capital] राजधानी में एक वैंपायर इकाई प्रदान करता है, और आपको अपने वैंपायरों को वैंपायर कैसल बनाने की अनुमति देता है (प्रति साम्राज्य अधिकतम दो)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_NAME">
      <Text>वोयवोड्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक युग में अनलॉक किया जाता है। आपके [ICON_Capital] राजधानी में एक वैंपायर इकाई प्रदान करता है। अधिकतम वैंपायर कैसल निर्माण को तीन तक बढ़ाता है। आपके वैंपायर अब समकक्ष दुश्मन इकाइयों को धमकाकर अपनी [ICON_Strength] लड़ाई ताकत को 5 से कम करते हैं। लूट करने के लिए अब वैंपायरों को 1 [ICON_Movement] आंदोलन का खर्च होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_NAME">
      <Text>अनंत रात्रि (Anant Raatri)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_DESCRIPTION">
      <Text>परमाणु युग में अनलॉक किया गया। [ICON_Capital] मुख्य राजधानी में एक वैंपायर यूनिट प्रदान करता है। अधिकतम वैंपायर कैसल निर्माण चार तक बढ़ाता है। आपके वैम्पायर कैसल के एक टाइल के भीतर इकट्ठे इकट्ठे हुए यूनिट अब अपने वैंपायर कैसल के पास के किसी भी दूसरे टाइल पर एयरलिफ्ट कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_NAME">
      <Text>रसायन विज्ञान समाज (Rasayan Vigyan Samaj)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_DESCRIPTION">
      <Text>हेर्मेटिक ऑर्डर के लिए अद्वितीय, विश्वविद्यालय को बदलता है। यह कैंपस ज़ोन उसके विज्ञान परिसर बोनस के बराबर [ICON_Gold] सोना उत्पन्न करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_NAME">
      <Text>सोने की खजानी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_DESCRIPTION">
      <Text>मिनर्वा की उल्लू के लिए अद्वितीय, बैंक को बदलता है। यह वाणिज्यिक हब अपने [ICON_Gold] सोने के संलग्नता बोनस के बराबर [ICON_CULTURE] संस्कृति उत्पन्न करता है। इस शहर में हार्बर होना आपको +1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_NAME">
      <Text>पुराने भगवान ओबेलिस्क।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_DESCRIPTION">
      <Text>वॉइडसिंगर्स के लिए अद्वितीय, स्मारक की जगह लेता है। किसी भी प्रकार के महान कार्य को रख सकने वाली 1 महान कार्य स्लॉट शामिल है। इस शहर में प्रति टर्न +1 वफादारी प्रदान करता है। यदि शहर में पहले से ही अधिकतम वफादारी होती है, तो अतिरिक्त +1 [ICON_Culture] संस्कृति भी प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_NAME">
      <Text>वैंपायर कैसल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>वैंपायर द्वारा खेले जाने वाले और न्यूट्रल भूमि में बनाया जा सकता है। टाइल पर इकाईयों को भर्ती करने की प्रदान करता है। जब यह बनाया जाता है, तो इससे पड़ोसी टाइलों से उत्पादकता की अनुकूलता की प्रतिलिपि होती है, उसे वैंपायर कैसल की टाइल में जोड़ता है और टाइल के उत्पादकता को [ICON_Capital] राजधानी शहर को देता है।</Text>
    </Row>
    <!--Resources-->
    <Row Tag="LOC_RESOURCE_LEY_LINE_NAME">
      <Text>लेय लाइन</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_NAME">
      <Text>भूतपिशाच (Bhootpishach)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>संगुइन पैक्ट के लिए अद्वितीय युद्ध इकाई। आपके शहरों द्वारा उत्पन्न किए गए सबसे शक्तिशाली इकाई के बराबर आधार [ICON_Strength] युद्ध शक्ति होती है। आस-पड़ोस के टाइलों में इकाइयों की मौत होने पर स्थायी [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करती है। बारबर मृत्यु से प्राप्त शक्ति +10 पर सीमित होती है। मारे जाने पर, [ICON_Capital] राजधानी या निकटतम वैंपायर कैसल में 1 HP के साथ वापस जाती है। दुश्मन टाइल का लूट करने से अतिरिक्त 50 HP का इलाज होता है, लेकिन पासिव इलाज कम होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_NAME">
      <Text>धर्मानुयायी (Dharmānuyāyī)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_DESCRIPTION">
      <Text>वॉइडसिंगर्स के लिए अनूदित समर्थन यूनिट। जब यह मरता है या सभी चार्ज ख़त्म हो जाते हैं, तो इसका समर्पित बलिदान खिलाड़ी को वॉइड का एक [ICON_GreatWork_Relic] रिलिक पुरस्कार देता है। युद्ध नहीं होने पर विदेशी भूमि में जा सकता है, और एक आसन्न विदेशी शहर में अनुयायियों की भर्ती करने के लिए एक चार्ज का उपयोग कर सकता है, जिससे वह 10 वफ़ादारी खो देता है। [ICON_GreatWork_Relic]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_NAME">
      <Text>अनुयायियों को भर्ती करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>पड़ोसी शहर में अनुयायियों की भर्ती की जा सकती है, जिससे वह 10 वफादारी खोता है। एक बार जब डार्क समनिति शहर परियोजना अनलॉक होती है, तो इस कार्रवाई से प्रत्येक परियोजना पूर्ण करने पर 2 वफादारी नुकसान होता है, जो अधिकतम कुल 30 तक होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>अनुयायियों की भर्ती करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_FAILURE_REQUIRES_ENEMY_CITY">
      <Text>शत्रु शहर केंद्र के समीप होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_NAME">
      <Text>त्याग (Tyag)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_DESCRIPTION">
      <Text>एक बार जब यह मर जाता है या सभी चार्ज खत्म हो जाते हैं, उसके मालिक को व्हॉइड के एक [ICON_GreatWork_Relic] रिलिक दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_ENTER_FOREIGN_LANDS_DESCRIPTION">
      <Text>युद्ध नहीं होने पर विदेशी देशों में प्रवेश कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>वैंपायर के पास मरे हुए यूनिट्स से +{Property}।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_BARB_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+ वैंपायर के पास मरे हुए बार्बरों से {Property}।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_INIMIDATE_DESC">
      <Text>{1_Amount} पास के एक वैंपायर से।</Text>
    </Row>
    <!--Notifications -->
    <!--Change "Holy Relic" to "Relic" for Secret Societies mode, as our new relics in this mode aren't holy -->
    <Replace Tag="LOC_NOTIFICATION_RELIC_CREATED_SUMMARY">
      <Text>The [ICON_GreatWork_Relic] Relic {1_RelicName} has been placed in the {2_BuildingName} in {3_CityName}.</Text>
    </Replace>
    <!--Projects-->
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_NAME">
      <Text>अतींद्रिय अनुसंधान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_SHORT_NAME">
      <Text>रहस्यमय अनुसंधान (Rahasyamay anusandhan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_DESCRIPTION">
      <Text>एक प्रोजेक्ट जो हर टर्न [ICON_Gold] सोना प्रदान करता है। इस शहर में लेय लाइन प्रति [ICON_SCIENCE] विज्ञान और [ICON_GreatScientist] महान वैज्ञानिक, [ICON_GreatMerchant] महान व्यापारी और [ICON_GreatEngineer] महान इंजीनियर अंक प्राप्त करें एक बार समाप्त होने पर। इस प्रोजेक्ट के लिए एक कैंपस जिला की आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_NAME">
      <Text>अंधेरा बुलाना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_SHORT_NAME">
      <Text>डार्क समन्वयन (Dark Samanvayan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_DESCRIPTION">
      <Text>एक परियोजना जो हर बार बहुत सारे [ICON_Faith] विश्वास प्रदान करती है। पूर्णता पर, यह कल्टिस्ट द्वारा किए गए वफादारी क्षति की मात्रा को 2 से बढ़ाता है (30 तक की अधिकतम मात्रा तक)। इस परियोजना के लिए एक पुराने देवता ओबेलिस्क इमारत की आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <!--Secret Society Popup-->
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} की खोज की गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_FIRST_DESC">
      <Text>आपने एक रहस्यमय समाज का खोज किया है जिसे {2_SocietyIconString} {1_SocietyName} कहा जाता है, और आपने 1 [Icon_Governor] गवर्नर शीर्षक कमाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_SUBSEQUENT_DESC">
      <Text>आपने एक रहस्यमय समाज {2_SocietyIconString} {1_SocietyName} का खोज किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_WHILE_MEMBER_OF_ANOTHER">
      <Text>छाया में एक आदमी आपको इशारा करता है, {1_SocietyName} के अद्भुत चमत्कारों को दिखाने की पेशकश करते हुए। जब आप उससे मिलते हैं तो वह आपके जानने वाली मुस्कान देखता है और आपको {2_MemberSocietyName} के सदस्य के रूप में पहचानता है। अपनी मूर्खता में, उसने अपने समूह के सदस्यों को जानते हुए उन सीक्रेट संकेतों को झटके से छोड़ दिया है, जिनके द्वारा उसका समूह अपने सदस्यों को पहचानता है, और आप उन्हें देखते ही पहचान लेते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} शामिल हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY_DESC">
      <Text>आपने {2_SocietyIconString} {1_SocietyName} नामक समाज में शामिल हो गए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GO_TO_GOVERNORS">
      <Text>राज्यपाल स्क्रीन पर जाएं।</Text>
    </Row>
    <!--Relics of the Void-->
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_1_NAME">
      <Text>खादक देवता का अवशेष</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_2_NAME">
      <Text>फंगल बीजाणु</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_3_NAME">
      <Text>अक्कोरोकामुई का टुकड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_4_NAME">
      <Text>काली बकरी की सींग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_5_NAME">
      <Text>मूल धातु का पत्थर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_6_NAME">
      <Text>अंधाप की संस्कृति का अवशेष</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_7_NAME">
      <Text>योग-सोथोथ का टुकड़ा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_8_NAME">
      <Text>अजाथोथ के बच्चा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_9_NAME">
      <Text>ड्राउन्ड का कोरस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_10_NAME">
      <Text>न्यार्लाथोटेप का पात्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_11_NAME">
      <Text>रांगदा की पात्री</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_12_NAME">
      <Text>स्टार-स्पॉन का कप</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_13_NAME">
      <Text>गाती कीड़ा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_14_NAME">
      <Text>स्वप्न-खानोंवाला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_15_NAME">
      <Text>चिल्लाते फूलों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_16_NAME">
      <Text>अप्रेमियों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_17_NAME">
      <Text>डेगन की पुस्तक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_18_NAME">
      <Text>मृत नामों की किताब</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_19_NAME">
      <Text>बाएँ हाथ का सूत्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_20_NAME">
      <Text>कुमांथोंग के लिए निर्देश</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_21_NAME">
      <Text>कीड़े की शिक्षाएँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_22_NAME">
      <Text>एक अंधा खगोलविद की यादों की किताबें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_23_NAME">
      <Text>अगले साल के सपनों का एक जर्नल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_24_NAME">
      <Text>अवतरण की वृत्तांत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_25_NAME">
      <Text>हिंट गाइड: सिविलाइजेशन II</Text>
    </Row>
    <!--Vampire Names-->
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CARMILLA">
      <Text>कार्मिला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CHRISTABEL">
      <Text>क्रिस्टाबेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNT">
      <Text>गिनती</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VLAD">
      <Text>व्लाद</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LENORE">
      <Text>लेनोर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LORD">
      <Text>भगवान (Bhagwan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_ONEIZA">
      <Text>Oneiza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LUDMILLA">
      <Text>लुडमिला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SAVA">
      <Text>Sava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARON">
      <Text>बैरन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LODIN">
      <Text>Lodin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LADY">
      <Text>महिला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MARQUIS">
      <Text>मार्किस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNTESS">
      <Text>ग्राम्यिणी (Gramyini)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_PETAR">
      <Text>पेटर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUKE">
      <Text>ड्यूक (Duke)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_GRAF">
      <Text>Graf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DOM">
      <Text>Dom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MASTER">
      <Text>मास्टर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VOIVODE">
      <Text>वोइवोड (Voivode)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARONESS">
      <Text>बैरनेस (Baroness)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_WOLFGANG">
      <Text>वोल्फगैंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BOYAR">
      <Text>Boyar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SHERIDAN">
      <Text>शेरिडन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUCHESS">
      <Text>डचेस (Duchess)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LE_FANU">
      <Text>ले फ़ानू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_COLERIDGE">
      <Text>कोलरिज़्ज़।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VARNEY">
      <Text>Varney</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_TEPES">
      <Text>Tepes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_RUTHVEN">
      <Text>Sorry, there is no text to translate</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_WESTERNA">
      <Text>वेस्टेनरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ORLOK">
      <Text>ओरलोक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BATHORY">
      <Text>बाथोरी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SAVANOVIK">
      <Text>Savanovik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ZAROVICH">
      <Text>जारोविच</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KROV">
      <Text>Krov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VON_TOD">
      <Text>Von Tod</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_HARKER">
      <Text>Harker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_DAVOVICH">
      <Text>Davovich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BLAGOJEVIC">
      <Text>ब्लागोजेविक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_PEUCHEN">
      <Text>पेउचेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KRASEU">
      <Text>Kraseu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VOLTAIRE">
      <Text>वोल्टेयर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ALLATIUS">
      <Text>अल्लातियस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KIKUCHI">
      <Text>किकुची</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LAMORTE">
      <Text>लामोर्ते</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LANOCHE">
      <Text>लानोचे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_STOKER">
      <Text>स्टोकर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BYRON">
      <Text>बायरन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SHELLEY">
      <Text>शेली</Text>
    </Row>
    <!-- Diplomatic texts -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>आप अलग-अलग गुप्त समाजों के हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>