<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Secret Societies Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_NAME">
      <Text>गुप्त समाज मोड।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_DESCRIPTION">
      <Text>यह गेम मोड दुनिया में चार शक्तिशाली, रहस्यमय और अक्सर दुर्भाग्यपूर्ण सीक्रेट सोसाइटियों को जोड़ता है, जो पूर्व से फिक्शनल या पौराणिक संगठनों पर आधारित हैं। इनके निशान बार्बेरियन कैंपों, ट्राइबल गांवों में मिल सकते हैं, या शहर-राज्यों को एनवॉय भेजकर और प्राकृतिक आश्चर्यों को खोजकर। अलग से, अगर अन्य नेताओं ने कोई समाज खोज लिया है, तो आप उनसे अपनी राजनीतिक दृष्टिकोण स्तर को बढ़ाकर उनके बारे में जान सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE]  सोसाइटी का खोज करना अपने आप में उसमें शामिल होना नहीं होता है, लेकिन यह एक नया गवर्नर अनलॉक करता है जिसे शहर के लिए नियुक्त नहीं किया जाना चाहिए। इस गवर्नर पर एक गवर्नर शीर्षक खर्च करना सोसाइटी में शामिल होना होता है, जो आपको शक्तिशाली बोनस देता है। लेकिन सावधानी से चुनें - एक बार जब आप उस गवर्नर को नियुक्त कर लेते हैं, तो आप खेल के शेष भाग के लिए सदस्यता करते हैं, और अन्य नेताओं को आपके फैसले का प्रतिक्रिया मिलेगी। सोसाइटी के प्रति अपनी प्रतिबद्धता साबित करने और इसकी गहरी रहस्यों को अनलॉक करने के लिए अतिरिक्त गवर्नर शीर्षक खर्च करें।</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>इथियोपिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>इथियोपियाई साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_ADJECTIVE">
      <Text>इथियोपियाई (Ithiyopiyaee)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>अक्सुमाइट विरासत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>इथियोपिया के अंतरराष्ट्रीय व्यापार मार्ग 0.5 [ICON_Faith] रूहानीता प्रति संसाधन देते हैं। सुधारित संसाधन हर एक कॉपी के लिए प्रति +1 [ICON_Faith] धर्म देते हैं। [ICON_Faith] धर्म के साथ पुरातत्व म्यूजियम और पुरातत्वविदों को खरीद सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_YIELD_FROM_RESOURCES_TOOLTIP">
      <Text>संसाधनों से {मूल्य: संख्या +#.#; -#.#}</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Improvement Info -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_NAME">
      <Text>रॉक-ह्यून चर्च</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>भव्य इथियोपिया के लिए विशिष्ट एक चट्टान-कटा गिरजाघर निर्माण करने की योग्यता को खोलता है। [NEWLINE] [NEWLINE] प्रत्येक आस-पास की पहाड़ और पहाड़ी टाइल के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। उड़ान की खोज करने के बाद [ICON_FAITH] विश्वास से [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। +1 आकर्षण। दूसरे चट्टान-कटा गिरजाघर से सम्पर्क नहीं होने वाली पहाड़ों पर ही बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इथियोपिया के लिए अद्वितीय एक पत्थर के गिरजाघर का निर्माण करने की बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] प्रत्येक आस-पास के पहाड़ और पहाड़ी टाइल के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। उड़ान की खोज करने के बाद से [ICON_TOURISM] धर्म से [ICON_FAITH] यात्रा प्रदान करता है। +1 आकर्षण। केवल प्राकृतिक आपदाओं द्वारा लूटा जा सकता है (कभी नहीं नष्ट किया जा सकता है)। केवल पहाड़ों या ज्वालामुखी मिट्टी पर बनाया जा सकता है जो किसी अन्य पत्थर के गिरजाघर से आस-पास नहीं है। [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Faith] +1 [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>मेनेलिक द्वितीय</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>मंत्रिपरिषद्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_DESCRIPTION">
      <Text>पहाड़ों पर स्थापित शहरों में आपकी [ICON_FAITH] धर्म की उत्पादन के 15% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान और [ICON_CULTURE] संस्कृति प्राप्त करें। यूनिट पहाड़ों पर +4 [ICON_STRENGTH] युद्ध शक्ति प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_NAME">
      <Text>इथियोपियन हाइलैंड्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>पहाड़ों पर +4 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति (मंत्रिपरिषद्)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} [ICON_Strength] युद्ध ताकत (मंत्रिपरिषद)</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>ओरोमो शत्रुसेना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>इथियोपियन अद्वितीय मध्यकालीन लाइट कैवलरी इकाई। अतिरिक्त दृष्टि होती है और पहाड़ों में चलते समय कोई [ICON_Movement] चलने पर थोड़ा भी पेनल्टी नहीं मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इथियोपियन अद्वितीय मध्यकालीन लाइट कैवलरी इकाई। यह कोर्सर से शक्तिशाली और अधिक दृष्टि होती है। पहाड़ों में चलने पर [ICON_Movement] गति दंड नहीं मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>ओरोमो सवारी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>पहाड़ों में चलते समय कोई भी गति दंड नहीं मिलता।</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Agenda Info -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>मेनेलिक चाहता है कि आप अपने शहरों को किसी भी पहाड़ियों से दूर बसाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_POSITIVE">
      <Text>मेनेलिक खुश है कि आप उसे हाइलैंड पर छोड़ देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NEGATIVE">
      <Text>मेनेलिक आपसे पहाड़ियों के लिए प्रतिस्पर्धा करने से असंतुष्ट है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>पहाड़ों से दूर स्थान बसाने वालों को पसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>इथियोपियन हाइलैंड्स (Ithiopyan Hailands)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>यदि संभव हो तो पहाड़ों पर और इनके आस-पास बनाना पसंद करता है, और उसे उन सभी सभ्यताओं से प्यार है जो उसके पास हिल्स के पास क्षेत्र छोड़ देते हैं। उसे उन लोगों से नफरत है जो पहाड़ों पर और उनके आस-पास बसने वाले होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Fawn of Man -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MENELIK">
      <Text>मेनेलिक द्वितीय, महान राजा और सम्राट, आपके लोगों के लिए एक दृष्टि है। आप मित्रता और फैक्ट्रीज, गठबंधन और रेलवे बनाएंगे, और आपके बुद्धि और ज्ञान का उपयोग करके इथियोपिया को उज्ज्वल और स्वतंत्र भविष्य में ले जाएंगे।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>