<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lady Six Sky-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>साथ मिलकर, हमारे लोग भगवान के प्रकाश के नीचे मजबूत होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्षमा करें। इथियोपिया विदेशियों के साथ जल्दबाजी से हस्ताक्षर करके इतनी देर से स्वतंत्र नहीं हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मैं आपको सुलेमान की लाइन और यहूदा के शेर की मित्रता प्रस्तावित करता हूं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>आप इतिहास की सही तरफ हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>तुम इतिहास की गलत तरफ हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्या आप नहीं जानते कि यहूदा का शेर हमेशा विजयी होता आया है? अब जल्द ही आपको सीखना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>तुम्हारे कार्य इथियोपिया के लोगों का अपमान करते हैं, और उसके लिए तुम्हें भारी कीमत चुकानी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>अपनी प्रतिनिधि समूह से बात करें जब वे वापस आएंगे, और वे आपको अफ्रीका की छत की सुंदरता के बारे में बताएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>हमें कोई जरूरत नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>इथियोपिया आपको कॉफी, इंजेरा रोटी और हमारी गर्म शुभकामनाएं भेजता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>तुम्हारा नियम शर्मनाक है, तुम्हारे शब्द झूठे हैं और मैं दुनिया को तुम्हारे धोकेबाज़ दिल का दर्दस्तान दिखाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्या आपके सभी शब्द नास्तिक हैं? क्या आपके सभी काम धोखेबाज़ हैं? मैं आपके शासन में कुछ उद्धारक नहीं देखता। (आपकी निंदा करता हूं)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मैं मेनेलिक हूँ, यहूदा का शेर, सुलेमान के घर और वंश का हिस्सा, इथियोपिया का सम्राट। नमस्कार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>हमने इंजेरा से भरी एक विस्तृत मेज फैलाई है और उस पर टिब्स और किट्फो रखे हैं। क्या आप हमारे साथ खाना शेयर करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मित्रता की भावना में, मैं आपको अपने घर के बारे में बताउंगा, अगर आप भी उसी प्रकार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मुझे आपको फिर से देखकर खुशी हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मुझे खुशी होती है कि आप फ्लैट जमीन में सुकून पा रहे हैं, क्योंकि पहाड़ मेरे होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>उच्च पहाड़ अपने हक और रीति-रिवाज से मेरे हैं। आप कहीं और बसने के लिए अच्छे होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्या आप मुझे आजादी के ये गाने गाने में मदद नहीं करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>भगवान की कृपा से, हमें शांति मिले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>इथियोपिया अजेय रहती है और उसके सैनिक अभी भी लड़ाई के लिए तत्पर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>यह युद्ध हमारे दोनों लोगों को दर्द देता है। हम इसे समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>इथियोपिया के भूमि में स्वतंत्र रूप से घूमें। लेकिन शेरों का ध्यान रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>हम स्वतंत्र और स्वतंत्र हैं। और हम आपको नहीं कह सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>हमारी सेना आपके भूमि के अन्दर काम करती है। क्या उन्हें जाने दिया जा सकता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्या आपको लगता है कि आप मुझे डरा सकते हैं? तुरंत अपनी सेना ले जाएँ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मेरी सेनाएं वहाँ हैं क्योंकि उन्हें अच्छी वजह से वहाँ रखा गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>दोस्तों को एक दूसरे की सीमाओं पर सशस्त्र टुकड़ों की आवश्यकता नहीं होती। मैं वापस ले लूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>क्या आपको लगता है कि भगवान ने इथियोपिया का त्याग कर दिया है? क्या आपको लगता है कि उनका आशीर्वाद आप पर है? आज अपनी जीत पर अहंकार न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>मेरी नज़र से इस थोड़े ना के बराबर ऑफर को हटा दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>एक निष्पक्ष अदला बदला हम दोनों के लिए फायदेमंद होगा।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>