<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>मेनेलिक पहाड़ों पर शहरों की स्थापना करता है, [ICON_Faith] धर्म पर ध्यान केंद्रित करता है और अपने मंत्रिपरिषद को उनकी [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति को बढ़ावा देने के लिए विशेष रूप से फोकस करता है जिससे धार्मिक या संस्कृतिक विजय की दृष्टि से उनकी सहायता की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>मेनेलिक का ध्यान एक रक्षात्मक, धार्मिक और संस्कृति-आधारित खेल पर है। इथियोपिया के फायदे ऊंचे पहाड़ों पर बसने से प्राप्त होते हैं: मंत्रिपरिषद इथियोपिया को [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति में [ICON_Faith] विश्वास के उत्पादन से 15% बोनस देती है, और मेनेलिक पहाड़ों पर रॉक-ह्यून चर्च बना सकता है, जो उसके [ICON_Faith] विश्वास को और बढ़ाता है। अपने उच्च भव्य मठों को संरक्षित करने के लिए, मेनेलिक के पास ओरोमो कैवलरी है, एक मध्य-खेल इकाई, जो पहाड़ों में दंड बिना चलती है। यहाँ मेनेलिक यह सुनिश्चित कर सकता है कि इथियोपियाई शहर मुक्त रहेंगे - और [ICON_Faith] विश्वास के प्रतिबल होंगे। खेल के बाद में, मेनेलिक इस विश्वास का उपयोग करके उत्कृष्ट रणनीति को धार्मिक या संस्कृति जीत करने के लिए खरीदारी कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_LOCATION">
      <Text>पूर्वी अफ्रीका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_SIZE">
      <Text>426 हजार वर्ग मील (1.1 मिलियन वर्ग किलोमीटर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_POPULATION">
      <Text>अनुमानित 10.8 करोड़</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_CAPITAL">
      <Text>अद्दिस अबाबा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हमारे पूर्वज पूर्वी अफ्रीका में विकसित हुए थे और 1974 में खोजे गए तीन-मिलियन-साल पुराने होमिनिड "लूसी" आवश घाटी में रहती थी। इसलिए यह निष्कर्ष निकालना उचित होगा कि इथियोपिया से कुछ क्षेत्रों की (पूर्व) इतिहास से अधिक गर्व कर सकते हैं। देश मानव विकास, ईसाई धर्म के प्रसार और औपनिवेशिकता के अंत में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाता रहा है और हर बार महत्वपूर्ण भूमिका निभाता रहेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इथियोपिया के पूर्व में लाल सागर (और उसके आगे, अरबी द्वीप और मेसोपोटामिया), और पश्चिम में, नील नदी है। मानव सभ्यता के सबसे पहले के निकटतमता के साथ, एक साम्राज्य "पंट" ने शुरुआती प्राचीनता में इथियोपिया में एक समृद्ध व्यापारी पोस्ट के रूप में उभरा। पंट ने सोना, मेर, दूप, काला तुग्गी, और हाथी दांत जैसी मूल्यवान वस्तुएं उत्पादित और निर्यात किया - मूल्यवान वस्तुओं ने इस साम्राज्य को मिस्री व्यापारियों के बीच "भगवान की भूमि" का नाम दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>एक स्वतंत्र राज्यों की श्रृंखला शुरू हुई। इनमें से, एक्सम प्रथम शताब्दी ईसा पूर्व के आस-पास लाल सागर से दक्षिणी अरब तक फैला हुआ एक सबसे शक्तिशाली सत्ताओं में से एक बन गया। अगले कुछ शताब्दियों तक, जबकि मिस्र रोम से गिरता रहा, एक्सम समृद्ध हुआ। राज्य एक व्यापार चौराहे पर था, खूबसूरत रंगों, हथियार बनाने के लिए लोहा और ग्लासवेयर से सौदा करता था - रोमी खाते में एक पृष्ठ चाहते हुए एक्सम में व्यापार करने के विभिन्न सामानों की सूची दी गई है, जहां तक भारत तक के नेटवर्क होते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>4वीं सदी ईसवी में, ईसाई धर्म अक्सुम में प्रस्तुत किया गया था, जिससे यह दुनिया के पहले ईसाई राज्यों में से एक बन गया (अर्मेनिया के बाद लेकिन रोम से पहले)। बिजंतीन (पूर्वी रोमन साम्राज्य) इतिहासकारों ने वर्णन किया कि राजा ने एक सीरियाई ईसाई को गिरफ्तार किया था और फिर अपनी बातचीत के दौरान अपने बंधक से खुद भी ईसाई बन गए। जबकि रॉयल सिक्के बाद में एक क्रॉस से सजाए गए, लेकिन यह धर्म समूचे राज्य में प्रवेश नहीं कर सका, यह अभिलेखों में दर्ज है। (रोम में जहां ईसाई धर्म ज्यादातर आम लोगों से जुड़ा था)। लेकिन रोम से ईसाई महात्माओं की एक साफ़-सफ़ाई के दौरान, बहुत से ईसाई संतों ने इथियोपिया में आश्रय लिया, और धीरे-धीरे लोगों का बहुत हिस्सा ईसाई बन गया (पारंपरिक धर्मों के अलावा यहूदी भी बरकरार रहे, और आज भी बरकरार हैं)। इस समय, नौ संतों के एक समूह अक्सुम आया था और ग्रीक से बाइबल को गेज़, स्थानीय भाषा में अनुवाद कर एक माथा विश्राम समूह स्थापित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>लेकिन शक्ति बदलती है। रोम गिरा, मुस्लिम शासक लाल सागर क्षेत्र को अधिकार में लेने लगे और अक्सुम के अपने अधीनस्थ ने कमजोर और रुखे भूमि को अधिक काम कराया। इथियोपियाई शक्ति दक्षिण की ओर फिसलती गई और अंदर की ओर मुड़ गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>इस अलगाव के समय में सब कुछ हार नहीं हुआ। नौ संतों द्वारा स्थापित परंपराएं समय-जमा गिरजाघरों में संरक्षित हैं, जो जागवे राजवंश (900s-1200s) के दौरान निर्मित हुए थे। वे आज भी एक स्थापित विश्व धरोहर स्थल हैं और अब भी तीर्थयात्रियों द्वारा अधिकृत यात्राएँ देखी जाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>इथियोपिया कभी भी सुशांत नहीं रह सकता था। एक नया सम्राट, येकुनो अम्लाक ने जगवे राजाओं में से अंतिम को खत्म कर दिया और अपनी शासनतंत्र को मजबूत करने के लिए उन राजा में से एक की बेटी से शादी की। साथ ही, उन्होंने अपनी वैधता को सहारा देने के लिए एक किंवदंती फैलाई, जिसमें वे प्राचीन राजा सोलोमन और रानी शेबा के वंशज होने का दावा करते हैं - इसलिए इस नई वंश का नाम हैं सोलोमोनिक वंश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>सॉलोमोनिक राजवंश के तहत, इथियोपिया फिर से उच्चारित होने लगी, अपनी ऐतिहासिक अंधेरी आयु से उठते हुए। यद्यपि उनके पास अभी भी एक निश्चित राजधानी नहीं थी (साम्राज्य जगह-जगह मोबाइल कैंप में घूमता रहता था), लेकिन साम्राज्य अन्य तरीकों से आगे बढ़ा। उन्होंने सैन्य सफलता हासिल की और अफ्रीका के हॉर्न को नियंत्रित किया। क्षेत्र के धार्मिक उत्साह ने टिके रहा और यूरोपीय शक्तियों के साथ संपर्क स्थापित किया, विशेष रूप से दुनिया के आधुनिक युग की शुरुआत में। कलाकार और लेखक भी इस समय में फलती रहे और महाकाव्य, केब्रा नगास्ट, जैसी महान रचनाएं बनाईं, जो उनकी क्षेत्र की धार्मिक इतिहास को बताती है, रानी ऑफ शेबा की कहानी, उनके रिश्तों के साथ सुलेमान राजा और कैसे आर्क ऑफ द कवेनेंट उनके बेटे, मेनेलिक के साथ इथियोपिया लाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>दुखद तौर पर, मध्य-1500 के दशक ने इथियोपिया में विवाद ला दिया। 1528 से 1543 तक चलने वाला अबीसीनियन-अदाल युद्ध ख्रीष्टीय इथियोपिया (अबीसीनिया) और मुस्लिम सोमालिया (अदाल) के बीच हुआ, जिससे इथियोपिया एक रक्तस्थली और बहुत ही कमजोर अवस्था में छोड़ दी गई। गिरजाघर और हस्तलिखितों को जलाया गया, और युद्ध में कई जानें गईं। इथियोपियाई सम्राट लेब्ना डेंगल ने पुर्तगाल से संपर्क किया, जो 1541 में मस्सावा में मसूदा सहित एक फ्लीट भेजकर जवाब दिया। पुर्तगाली फ्लीट की सहायता के साथ भी, इथियोपिया को “विजेता” अहमद इब्न इब्राहिम अल-गाज़ी से निपटने में मुश्किल हुई। सम्राट गलावदेवोस बचाव में रहे पुर्तगाली बलों के साथ जुड़ गए और फिर से विजेता के सामने पश्चिम दिशा में आगे बढ़े। अल-गाज़ी अंततः वायना डागा के युद्ध में हार मान गए, और उनकी सेनाएं इथियोपिया से वापस लौट गईं। फिर भी, 1559 तक संघर्ष जारी रहे, जब गलावदेवोस एक हड़ताल बल के साथ हरार शहर पर हमला करने का गलती से निर्णय लिया। उन्हें जल्दी से फांसी कर दिया गया, जो राजवंश को तबाह कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>एक स्थायी राजधानी फिर से 1636 तक स्थापित नहीं की जाएगी। गोंडेर की स्थापना ने इथियोपिया में संरूपता को वापस लाने में मदद की (यहाँ तक ​​कि यह राजदर्बारी हलचल भी लाया जिसने राजनीतिक साजिश और नाटक के शेक्सपीरियन स्तर तक पहुंचाया)। यह फिर से व्यापार का केंद्र बन गया था, और गोंडेर को एक मात्र ढाँचा बनाने में सक्षम था। इथियोपियाई उच्च वर्ग ने नए महल और सुंदर बाग बनाए और फिर से दर्शनशास्त्रियों और कलाकारों को आकर्षित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>दक्षिण 1800 के दशक तक, गोंदर का पतन हो गया, जिसने लड़ाकू प्रांतों का एक संगम छोड़ दिया। तीन सम्राटों ने अपनी अलग-अलग अवधियों में इथियोपिया को एकजुट करने का प्रयास किया। सम्राट तेवोद्रोस II एक तालुके के बेटे से बंदरगाह में शिक्षा प्राप्त करने वाले एक स्थानीय मठ तक पहुंच गए, ताकि वह आखिरकार एक बंडे के समूह के नेता बन सके। वह एक स्मार्ट नेता और सक्षम सैनिक था, जिसने उसे अनुयायियों को हासिल कर लिया था, जब तक कि उसका बंडा एक छोटी सी सेना के आकार का नहीं हो गया। वह इतना प्रसिद्ध हो गया था कि उसे संतुष्ट करने के लिए इम्प्रेस मेनन लिबेन अमेदे ने उसके और अपनी पोती के बीच शादी करवाई। कुछ समय तक, यह काम करता रहा, जबतकि तेवोद्रोस ने अपने नए रिश्तेदारों से खुद को अलग करने और अधिक शक्ति पाने का निर्णय न ले लिया। उसने जीत के माध्यम से क्षेत्र के एक बड़े हिस्से को एकीकृत किया। हालांकि, वह कुछ दया से नहीं था। उसने एक राजकुमार के बेटे को गोद ले लिया और अंत में उसे अपनी बेटी अलिताश से शादी की। लड़का, अब एक युवा आदमी, तेवोद्रोस से बच गया और इम्प्रेस मेनेलिक II के रूप में बन गया, जो इथियोपिया को कोलोनियलवाद के विरुद्ध एक गिरणी के रूप में स्थापित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>औपनिवेशिकता यूरोप भर में बुखार की तरह फैल गई थी, और वे शक्तियाँ जो खेल से देर से जुड़ी थीं - इटली, विशेष रूप से - अपने अंग्रेजों का अपना सम्राट बनाने का अपना अवसर खोज रही थी। इथियोपिया के क्षेत्र में, अदम्य सालों तक उत्तराधिकार में था अंततः .. अंग्रेजों ने जोर-शोर से आक्रमण करके मिस्र पर क़ाबिज़ी कर ली थी, जबकि फ्रांस सोमालिया पर काबिज हो गई थी। ब्रिटिश और फ्रांसीसी शासन के बीच एक लंबी जमीन फैली थी - जो आज इरिट्रिया है - जो अफ्रीकी उच्चभूमि में एक महत्वपूर्ण समुद्रतट बन गई थी, और अंग्रेज फ्रांसीसी शासन का डर पकड़ते हुए और इथियोपियाई शासन पर भरोसा नहीं करते हुए, इसे इटली ने "दिया"। इस तरह पहली इटालो-इथियोपियाई युद्ध शुरू हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>यह यूरोपियों के लिए अच्छा नहीं खत्म हुआ। बहुत अधिक संख्या में और अपनी मूल भूमि से बहुत दूर लड़ते हुए, इटलियनों को कत्ल कर दिया गया और हार के साथ वापस लौटे। और, अचानक, दुनिया ने एक अफ्रीकी शासक के बारे में सुना जो यूरोप से खड़े होने का साहस करता था, और जीत गया था। इटलियनों को दूसरी बार दौरा करना था, सिर्फ दूसरी विश्व युद्ध से पहले, और इस बार जीत गए थे। मेनेलिक की तरह, उनके सामने खड़े होने वाले सम्राट, हाइले सेलासी - जिसे रास ताफारी मकोनन (हाँ, उन्हीं "रास ताफारी" के नाम से आज के रस्ताफारियों की पहचान है) के नाम से जन्मा था - यूरोपीय शासन के खिलाफ खड़े होने वाले एक हीरो के रूप में प्रसिद्ध हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>आज, इथियोपिया पूर्वी अफ्रीका में एक जनसंख्या भरी देश है। अफ्रीका में कई अन्य देशों की तरह, यह ठंड़ के युद्ध में विभाजन और खूनरंजित हुआ था, और सोलोमन की रेखा 1974 में एक कम्युनिस्ट तख्तापलट से गिर गई। 1990 के दशक में, सोवियत संघ के अस्तित्व के खत्म होने और इरिट्रिया की स्वतंत्रता (पूर्व इटालियन कोलोनी, और इथियोपिया के लाल सागर का बंदरगाह) के सामने, इथियोपिया फिर से पश्चिम की ओर गर्म हुई है।</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_TITLE">
      <Text>मेनेलिक दूसरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_QUOTE">
      <Text>अगर दूरस्थ शक्तियां अपने बीच अफ्रीका को बांटने के लिए आगे आती हैं, तो मैं एक उदासीन दर्शक नहीं होने का इरादा रखता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपने दोस्तों से सीखने के लिए एक अच्छा आदमी और अपने दुश्मनों से सीखने के लिए एक बड़ा आदमी की आवश्यकता होती है। मेनेलिक II, फिर सहले मिरियम के नाम से, 17 अगस्त 1844 को शेवा, इथियोपिया में जन्मा था। जब सम्राट तेवोद्रोस II शेवाई क्षेत्र में घुसपैठ की तो मेनेलिक अभी एक बच्चा था और उसके पिता, प्रिंस हाइल-मेलेकोट को मार डाला गया था। सम्राट तेवोद्रोस ने हाइल-मेलेकोट की वंशजता को समाप्त नहीं किया और अपने शासन के लिए एक संभावित खतरा को मारने के बजाय, वह शांत रहने वाले इस युवा लड़के को अपनी दरबार में मगदला ले गया। मिरियम निश्चित रूप से स्वतंत्र नहीं था - वह राजनीतिक दलाल का बंधक था। फिर भी, तेवोद्रोस ने मिरियम को किसी दूरस्थ खंजर में रखा नहीं। तेवोद्रोस ने मिरियम को अपने बच्चों के साथ बड़े किया और उसे अच्छी तरह से व्यवहार किया। मिरियम ने तेवोद्रोस से इस समय कुछ भी सीखा, अंततः एकीकृत इथियोपिया के लिए तेवोद्रोस की आशा को समझने और इसे साझा करने के लिए पहुंच गया। हालांकि, मिरियम अभी भी स्वतंत्र होना चाहता था, और 1865 में अन्य शेवन बंधकों की मदद से वह दरबार से भाग गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शेवा के वर्तमान राज्यपाल जब मिरियम घर आई तो भाग गए और लौटते हुए राजकुमार ने कम संघर्ष के साथ राजगद्दी संभाली और शेवा का राजा बन गया। वह सिर्फ शेवा से संतुष्ट नहीं था। मिरियम ने तेवोद्रोस को देखा और इंतजार किया। तब भी जब इम्पीरियल तेवोद्रोस 1868 में मर गया, मिरियम सब्र रखी। मिरियम जानती थी कि अगले सम्राट बनने के लिए वह समर्थन की जरूरत होगी। उसे यदि वह अपने सपने को एक आधुनिक और एकीकृत इथियोपिया का साकार करना चाहता था तो उसे सहयोगी भी चाहिए थे। इस ध्यान में, मिरियम ने शेवा और निकटवर्ती राज्यों के बीच संबंध बनाए। जब इम्पीरर योहन्नेस, उत्तर में मिशनरी लोगों द्वारा फैलाई जा रही वस्तुओं के सम्मोहन से और पश्चिम में धार्मिक मूलवादी आंदोलन से घिरे सुदान में फंस गया था, तब मिरियम जानती थी कि अब समय आ गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>मिरियम ने 3 नवंबर 1889 को सम्राट का शीर्षक लिया और सम्राट मेनेलिक द्वितीय का नाम धारण किया। उन्होंने अपने नए नाम के लिए सुलेमान और शेबा की रानी के बेटे मेनेलिक I से प्रेरणा ली। इस नाम के तहत, उन्होंने अपनी राजधानी को एक लंबी जीवनधारा और इथियोपिया की जनता के लिए समृद्धि से भर देने का इरादा बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>मेनेलिक के लिए एक शीर्ष चुनौती, इटालियों के आक्रमण का था, जो अंग्रेजों की दोहरी चाल में, लाल सागर तट को "दिया" गया था (अंग्रेजों के पास अपने हाल ही में प्राप्त किए गए मिस्र और फ्रांसीसी सोमालिया के बीच एक बफर चाहिए था)। मेनेलिक ने इटालियों के साथ बातचीत की, विचले की संधि पर हस्ताक्षर किए। संधि का उद्देश्य केवल इटाली को नई बसाई गई तहसील इरिट्रिया देना था; हालांकि, इसे इटालियों को इथियोपिया का दावा करने का अधिकार देने के लिए गलत तरीके से व्याख्या किया गया था। मेनेलिक ने मुद्दे को शांतिपूर्ण रूप से हल करने की कोशिश की, लेकिन उन्हें अंततः संधि को अस्वीकार करने और इथियोपिया की भूमि की रक्षा करने के लिए मजबूर किया गया। एडवा में कई टकराव और एक प्रमुख लड़ाई के बाद, मेनेलिक और इथियोपिया विजयी रहे। इस जीत के साथ, उन्होंने एडिस अबाबा की संधि की बातचीत की, जिससे इथियोपिया स्वतंत्र हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>आदवा का युद्ध दुनिया के इतिहास में एक परिवर्तन बिंदु था। पहले, यूरोपीय देशों को खुद को दुनिया के लगभग हर जगह से श्रेष्ठ माना जाता था। लेकिन अब, एक अफ्रीकी राष्ट्र ने एक यूरोपीय राष्ट्र के खिलाफ सफलतापूर्वक अपनी रक्षा की। इस सफलता के साथ, अफ्रीका, एशिया और अमेरिका में कलोनीगरी के शिकार लोगों ने नोटिस लिया। कोलोनियलवाद दुनिया के लिए अब लंबे समय तक नहीं रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>संधि के बाद, मेनेलिक ने ईथियोपिया को आधुनिक बनाने और एक शक्तिशाली राष्ट्र के रूप में उसकी अपनी पहचान का स्थापना करने के लिए कदम उठाए। उन्होंने अपर्याप्त ओरोमो भूमि से एडिस अबाबा की राजधानी बनाई, और एक राष्ट्रीय मुद्रा बनाई। मेनेलिक ने स्कूल बनाकर राष्ट्रीय बुनियादी ढांचा विकसित करने के लिए काम किया और रेलवे के समाधान के माध्यम से यात्रा को अधिक सुविधाजनक बनाया। उन्होंने सुनिश्चित किया कि लोग डाक और टेलीग्राफ सिस्टम के माध्यम से संपर्क में रह सकते हैं। मेनेलिक चाहते थे कि उनका देश दौलतमंद और विकसित हो, वह उनकी पूर्व गठबंधनों के धन्यवाद से अपने सीमाओं को लगभग वर्तमान आकार के समान बढ़ाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>फिर भी, कुछ आवाजों को थे जिन्हें मेनेलिक को सुन नहीं मिल रही थी, और वह इस बात को सुनिश्चित करने के लिए उत्सुक था कि उनके शब्द बोले जाएं। वह इथियोपिया के भीतर दासता व्यवसाय को दबाने और अंततः नष्ट करने के लिए सक्रिय रूप से काम करता था। हालांकि, पूर्ववर्ती शासकों ने "उद्योग" को अवैध ठहराया था, मेनेलिक ने दासों को कटौती के साथ सजा दी और दास व्यापार शहरों को तोड़ दिया। वह अपने देश के हर किसी के विचारों को बदल नहीं सकता था, लेकिन उसने सुनिश्चित किया कि भविष्य की पीढ़ियों के लिए बीज बोए जाएं। ऐसी आगे की सोच, लेकिन इथियोपिया के नैतिक अल्पसंख्यकों तक नहीं फैली - मेनेलिक के शासन को उन जातियों ने आलोचना की है जो महसूस करते हैं कि मेनेलिक के अम्हारिक लोगों ने देश में शक्ति के जंजीरों को मजबूत रखा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>मेनेलिक अपनी शासनकाल के दौरान तीन बार शादी कर चुके थे। उन्होंने संप्रभु तेवोद्रोस से भागते समय अपनी पहली पत्नी को छोड़ दिया था। यह अनिश्चित है कि उनमें से कोई भी दोनों मामले से दिलदार थे या नहीं क्योंकि दोनों ने जल्द ही दूसरे इंसानों से शादी की। जब मेनेलिक ने अपनी पहली पत्नी से "तलाक" दिया तब उसी साल वोइजरो बेफाना वोल्ड माइचल से शादी की। मेनेलिक ने उसे बहुत प्यार किया था, लेकिन उसे देशद्रोह के कई आरोपों के बाद तलाक देना पड़ा। इन आरोपों के बावजूद, मेनेलिक ने अपने तीसरे और अंतिम विवाह तयतू बेटूल से किया। वह उसके साथ अपनी मृत्यु तक रहा। तयतू एक शक्तिशाली सम्राट थी और उनके विवाह से पहले ही एक प्रभावशाली महिला थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>1909 में, मेनेलिक को एक स्ट्रोक आया था जिससे वह अपने पूर्व स्वरूप की तुलना में एक खोखला हो गया। इम्प्रेस ने उसकी जगह राज करने के लिए बढ़ई तब तक जब तक रास बिटवाडद टेसेमा सभापति नहीं बने। हालांकि, उनकी शासनकाल बहुत ही कम रही थी और मेनेलिक की मृत्यु के बाद एक समिति बनाई गई थी जो शासन करती थी। इम्प्रेस को अपनी राय रखने के लिए मंजूरी नहीं थी जो उनके लिए दुखद था। मेनेलिक का दफन शांत और अचानक था। कोई घोषणा नहीं थी, कोई उत्सव नहीं था - बस इथियोपिया के सबसे अधिक पसंदीदा शासकों में से एक की चुपचाप गुज़र जाने की आवाज थी। उनका विरासत एक स्थिर देश को छोड़ गया जिसकी पहचान आधुनिकता के माध्यम से भी बरकरार रही, हालांकि हाल के वर्षों में इथियोपिया में अन्य जातियों ने मेनेलिक के अम्हारिक चौविनिस्ट होने के लिए इतिहास का खाता मांगा है।</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Oromo" shabd Ethiopia mein pramukh jaati ko darshata hai, jo desh ki kul jansankhya ka lagbhag teesra hissa banati hai. Oromo kabhi-kabhi apna apna rajya, bhasha aur dharm rakhte the (haalaanki vartamaan mein Ethiopia mein ve barabar muslims aur christians ke beech bante hain). Pahli Italo-Ethiopian Yuddh mein, jab Italy Ethiopia ko ek colonial samriddhi ke roop mein haaasil karne ki koshish ki, Ethiopian samrat Menelik ne Oromo ghudsawar rakshakon ka prayog kiya, jo vishesh roop se Adwa ka nirnayak yuddh mein bhayankar prabhav daale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ओरोमो सवारी सच्ची सवारी नहीं थी, बल्कि माउंटेड इन्फेंट्रीमैन थे, इसका अर्थ है कि वे घोड़े से हथियार नहीं फ़ायर करते थे, बल्कि वे इटलियनों की ओर दौड़ते, उतरते और फिर फायर करते थे। उनके शेर के जैसे सिर टोपी और खौफनाक रिप्युटेशन के साथ, वे उस युग में सबसे डरावनी सैन्य इकाइयों में से एक बन गए। इटलियन आक्रमण के दौरान, एक अफवाह इटलियन कैंपों में फैल गई कि ओरोमो सवारी (जिन्हें इटलियन गल्ला कहते थे - एक शब्द जो ओरोमो लोगों के लिए अपमानजनक माना गया था) दुश्मनों के शवों को अपघात करती हैं जो हथियार रखते हैं - एक अफवाह जो इटलियनों को मई महसूस कराती थी कि बहुत से इटलियनों ने ओरोमो की तरफ उछाल दी। इटलियन सैनिकों ने अपने साथियों की रिपोर्ट दी कि वे आत्महत्या करने लगे थे बल्कि ओरोमो से मुकाबला करने के बजाय। एक रिपोर्ट एक ओरोमो हमले के एक अकेले इटलियन सुरक्षित के बारे में बताती है, जो मन से बेहोश हुआ है, बस "गल्ला सवारी। गल्ला सवारी। हॉरर। हॉरर।" बोल रहा है।</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_DIPLOMATIC_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विदेशी नेताओं की बैठकें, प्राचीन समयों से भी, केवल दो लोगों के बैठने से नहीं होती हैं। बल्कि, वे राजदूतों, कॉन्सुलों, सहायकों, अनुवादकों आदि के एक विशाल नेटवर्क के साथ संबंधित होती हैं। इन सभी लोगों को काम करने के लिए एक स्थान की आवश्यकता होती है। वाशिंगटन डी.सी. में, मासाचुसेट्स एवेन्यू का एक टुकड़ा विदेश नीति के लिए समर्पित इसी तरह का स्थान है। इस सड़क के किनारों पर, कभी-कभी आलीशान, कभी-कभी मामूली, कभी-कभी पुरानी और कभी-कभी नई इमारतें होती हैं, जो कई राष्ट्रों के झंडे लहरा रही होती हैं। अधिकांश देशों के ऐसे पड़ोस होते हैं: सोल का ईटावन, बीजिंग का चाओयांग, पेरिस का 7वाँ आरोंदिस्मैंट, अबुजा के इंडिपेंडेंस और कंस्टिट्यूशन एवेन्यू आदि। ये वो स्थान हैं जहां विदेशी नेताओं को आना, बातचीत करना और अपने प्रतिनिधि होना होता है। और सिर्फ विदेशी नहीं: दूतावास क्षेत्र विश्वविद्यालयों के अंतर्राष्ट्रीय स्कूल, थिंक-टैंक और लॉबिंग फर्मों, खाने, पीने और मनोरंजन करने के लिए भी केंद्र होते हैं... और जासूसी और जासूसी का खेल भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CHANCERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैसुलेट और दूतावासों का एक संग्रह चांसरी कहलाता है। यहाँ, राजनयिकों को समझौते बनाने और समझौतों को व्यवस्थित करने के लिए एकत्रित होना होता है ... और (अधिक संभवतः) जासूसों के साथ संघर्ष करना होता है। चांसरी देश में विदेशी एजेंटों का अवलोकन और निगरानी करने के लिए एक केंद्रीय स्थान प्रदान करती है, संबंधों को बेहतर बनाने (और दूसरे देशों को क्या कर सकते हैं उसे समझने की कोशिश करती है)। यह कॉन्सुलेट से बड़ा और विस्तृत होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CONSULATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कन्सुलेट सिर्फ एक कन्सुल के काम का स्थान होता है - दूतावास के काम को छोटे स्तर पर करने के लिए बनाया गया है। उदाहरण के लिए, एक देश न्यूयोर्क में कन्सुलेट स्थापित कर सकता है, ताकि वहां रहने या जाने वाले उसके नागरिकों की मदद कर सके, जबकि प्रमुख दूतावास वाशिंगटन डीसी में हो सकता है। यहां, "कन्सुलेट" इस से जरूरी नहीं होता है, बल्कि एक विदेशी महानायकों को राजधानी के पास में रखने के लिए बनाई गई सुविधा से संबंधित होता है - और नजदीकी में नजरबंद रखते हुए।</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>11वीं सदी में, इथियोपियाई ईसाई लोगों को कट ऑफ पाया गया। कई सदियों से पहले, प्राचीन ईसाई केंद्रों से तीर्थयात्री पवित्र स्थलों तक यात्रा करते थे, लेकिन मुस्लिम विजयों ने इन यात्राओं को रोक दिया। इसलिए, राजा लालिबेला ने अपने घर के बड़े कुछ बनाने का फैसला किया, जो उस क्षेत्र से तीर्थयात्रियों को आकर्षित करने में पर्याप्त था जहां वे एक युद्ध-भंगार रेखा द्वारा यात्रा करने की जरूरत नहीं होती थी। इस उद्देश्य के लिए, उन्होंने लालिबेला के चट्टानों से नक्काशी करके "न्यू जेरुसलम" की निर्माण की आदेश दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ये साधारण गिरजाघर नहीं थे। इनमें से प्रत्येक एक विशाल पत्थर से निर्मित था, जिसमें दरवाजे, खिड़कियाँ, स्तंभ और सभी व्यावहारिक वस्तुएं शामिल थीं: नालियाँ, कटाकंब और ऋषि के गुफाएँ। “न्यू जेरूसलम” बनाने के आदेश के अनुसार, इन गिरजाघरों में यीशु के जन्मस्थान और समाधि के प्रतिलिपि शामिल हैं, ताकि आने वाले तीर्थयात्रियों को यह अनुभव हो सके कि वे अपनी जान और उब नहीं होते हुए भगवान से संवाद कर सकते हैं। ये कॉप्टिक ईसाई लोगों के लिए महत्वपूर्ण तीर्थस्थल थे और रहते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>