<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Вавилон переписує правила перемоги за допомогою науки. Замість того, щоб зосередитися на здобутті [ICON_Science] науки за допомогою традиційних методів, Вавилон намагається випередити своїх суперників в гонці наукових досягнень, відкриваючи еврейки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Стратегія Вавилона залежить від використання його унікальних здібностей, щоб випередити інших у науковій гонці. Хаммурабі має справу з -50% [ICON_Science] Науки щоразу, але Евреки, які не лише покращують дослідження, але повністю розблоковують технології. Крім того, Хаммурабі намагається побудувати по одному району, оскільки його інша унікальна здібність дарує йому безкоштовну початкову будівлю у новому районі. Нарешті, його унікальна будівля, Палгум, забезпечує додаткові [ICON_Production] Виробництво. Ефективний правитель Вавилону може використовувати унікальну одиницю, Сабум Кіббітум, для дослідження карти, спричинюючи більше Евреків, знаходячи Природні Дива, інші цивілізації, плем'яні селища тощо, завдяки його додатковому зору та руху. Хаммурабі найкраще підходить для досягнення перемоги в Науці.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_LOCATION">
      <Text>Месопотамія, сучасний Ірак</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_SIZE">
      <Text>Приблизно 30 000 квадратних миль (50 000 квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_POPULATION">
      <Text>Сам Вавилон налічував близько 200 000 жителів і, ймовірно, був найбільш населеним містом світу в свій час. Населення імперії сильно коливалося, залежно від того, які міста були включені до політики, а які залишалися поза увагою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_CAPITAL">
      <Text>Бабилон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бабилон з'явився з Месопотамії: землі між річками Євфрат та Тигр, на південний захід від сучасного Багдада, близько 2000 року до н.е. На той час людей не називали бабілонянами, аморитами. Вождь на ім'я Суму-абум оголосив себе та свій народ незалежними від сусіднього міста-держави Казаллу та заснував першу бабілонську династію. Але Бабилон був невеликим місто-державою до правління його найвідомішого правителя, Хаммурабі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гаммурабі покращив інфраструктуру Вавилону та розширив його кордони за допомогою серії союзів, зрад та завоювань. Він правив своєю імперією за набором законів, зібраних у Кодексі Гаммурабі, які детально описували, як слід поводитися зі злочинами та покараннями. Вони були надзвичайно конкретними та розумними: більшість з нас знайомі з висловлюванням "око за око, зуб за зуб" з Кодексу, але вони також визначають ціни на крадіжки (крадіжка вола карається сплатою тридцятиразової початкової ціни), медичну недбалість та інші злочини. Суттєво, в Кодексі міститься припущення про невинність до доведення провини, що було новацією на той час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на те, що Гаммурабі часто був далеко на військових походах, він продовжував правити здалеку, дозволяючи йому підтримувати особистий контакт зі своїм швидко розширюючимся імперією. До кінця свого п'ятдесятидворічного правління він контролював увесь південний Месопотамію. Місто Вавилон було встановлено як столиця цієї імперії, і воно стало серцем багатства та влади в Месопотамії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Вавилон занепав після смерті Гаммурабі в 1750 р. до н.е. Ні один з його наступників не мав такого ж бачення, союзів або військової майстерності, щоб утримати велике імперію (принаймні, ніхто з них не був божественним під час свого життя, як Гаммурабі - це було надто важко). Безпосередній наступник Гаммурабі, Самсу-ілуна, бачив, як імперія, яку побудував Гаммурабі, почала розпадатися. Ассирійці відбили Гаммурабівські завоювання, і його наступники не змогли утримати кордони, зменшуючи Вавилон до маленької міської держави знову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Протягом наступних кількох сотень років Вавилон був повалений, розграбований та підкорений кілька разів. Неурожаї, відсутність сильного правителя та зовнішні конфлікти гальмували здатність міста відновити стійку опору навіть у межах їх території. Хітити, Касити, Халдейці, Арамеї та, нарешті, Асирійці, всі вони на якийсь час вимагали права на землю. Під час Каситів Вавилон знову зміг знайти певне процвітання (під назвою «Карандуніаш»), особливо в галузях математики, медицини та астрології. Вони утримували місто протягом понад чотирьохсот років, доки його не захопив ще один завойовник.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Під час пізнішої частини правління Ассирії в Вавилонії панувала постійна неспокійна та повстанська обстановка, якою Сеннахеріб вирішив покласти край, зруйнувавши місто. Місто спалилося, Сеннахеріб розбив стіни та спустошив місто, знищивши його релігійні храми та палаці. Сами сини Сеннахеріба здивувалися тим, що він зробив, і вбили свого батька як жертвопоклоніння перед тим, як допомогти відновити місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Король Набополасар з Халдеї розпочав знову будувати місто у 612 році до н.е. Він почав з укладання союзів, а потім його син, король Навуходоносор II, перетворив Вавилон на одну з найкрасивіших див світу. У пориві архітектурної майстерності Навуходоносор побудував зіггурат Етеменанкі та Браму Іштар. Кажуть, що він також дав замовлення на Сади-висячі Вавилону для своєї дружини, хоча місцезнаходження ніколи не було підтверджено.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Як і багато інших регіонів близько 500 р. до н. е., Вавилон впав перед Кіром Великим з Персії. Під керівництвом короля Кір ІІ і, нарешті, короля Дарія І, Вавилон був зроблений столицею 9-ї сатрапії, або провінції, а також адміністративною столицею перської імперії. Новий господар міста знову зробив його містом, яке задовольняло вчених та художників. Впродовж двохсот років місто процвітало. Однак з часом місто повстало, особливо після збільшення податків без значних структурних покращень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Бабилон побачив завоювання Александра Великого, який знову приніс багатство та знання у місто. Протягом дванадцяти років відлуння минулих золотих часів прорізалося по регіону. Після смерті Александра та його необдуманого розподілу імперії між кількома генералами, разом із "переміщенням" частини населення, місто-держава знову потрапила в комерційну незначущість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Незважаючи на цикли завоювань, знищення та пізнішу віднову, Вавилон залишався нерухомо засадженим у нашій історичній пам'яті завдяки своїм періодам академічного і архітектурного розквіту. Незалежно від того, чи був Сади Висячих садів колись у Вавилоні, місто все ще має інші архітектурні дива. Незважаючи на періоди завоювань, Вавилон ніколи не був повністю зруйнований або засіяний сіллю. Замість цього завойовники дозволяли деякі аспекти залишатися на місці. Шматки брами Іштар, таблички, навіть підлога все ще можна знайти на давньому місці, в сучасному Іраку, чекаючи, щоб бути розкопаними і, можливо, відновленими знову.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_TITLE">
      <Text>Гаммурабі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_QUOTE">
      <Text>Ану та Бел закликали мене, Хаммурабі, возвеличеного князя, шанобливого, щоб запровадити правосуддя на землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ім'я Вавилону живе досі, незважаючи на те, що його розквіт відбувся понад три тисячі років тому і був пов'язаний з розкішшю і владою. А з царів Вавилону, ім'я Гаммурабі залишається пов'язаним з жорстоким правосуддям та раціональним управлінням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гаммурабі був першим правителем Аморитської династії Вавилону. Він успадкував трон від свого батька Сін-Мубалліта, коли був досить молодим. Його батько побудував основу королівства протягом свого правління, але не був особливо успішним завойовником після неудачної військової кампанії проти сусіднього міста Ларса. Ймовірно, це змусило його рано покинути трон на користь свого сина Гаммурабі, що було б домовленістю, що порадувала б усіх: Ларсу та їхнього царя Рім Сіна I, можна було б спокійно заспокоїти з видимо на внутрішній світ увагою хлопчика на троні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Гаммурабі почав своє правління, продовжуючи роботу свого батька з покращення внутрішніх структур королівства. Це включало кодекс законів, який він написав (або, скоріше, вирізав) у 1754 році до н. е., який став відомий як Кодекс Гаммурабі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Кодекс Гаммурапі був вирізаний на величезному чотири тонному брилі діориту кунеїформою. Закони оберталися навколо Lex Talionis, або відплатного правосуддя - фраза "око за око, зуб за зуб" цитується в Кодексі. Ідея полягала в тому, що конкретні злочини повинні мати конкретні покарання, щоб забезпечити, що після винесення вироку немає потреби в тлумаченні. Багато з покарань були жорстокі, що було достатньо для запобігання багатьом злочинам. Не всі тести для встановлення вини були б актуальними за сучасними стандартами (наприклад, тест на плавання, щоб перевірити, чи була жінка невірною своєму чоловікові).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У Вавилоні Гаммурабі побудував стіни міста та розвинув систему орошення на основі каналів та водоводів. Він також розпочав будівництво величних храмів для їх богів. Це зробило його популярним серед народу та збільшило їхній почуття громадянської обов'язковості, що саме йому потрібно було. Тому що, навпаки до того, що думали ті люди з Ларса, Гаммурабі справді мав намір підкорити південну Месопотамію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Було б легко впасти у пастку нападу на Ларсу, щоб помститися за поразку його батька. Більш менший цар зробив би це. Замість цього він об'єднався з Ларсою, коли група, що називалася елемітами, вторглася в центральну Месопотамію (це ті самі елеміти, які побудували місто Аншан). З їх допомогою він швидко та легко переміг елемітів, але як тільки ця альянс служив своєму призначенню, Гаммурабі перевернув стіл. Він пішов до міст-держав Ніппур та Лагаш, створив з ними альянси, щоб здобути Урук та Ісін - міста Ларсы. Потім він звернувся проти своїх союзників і здобув Ніппур і Лагаш. Незважаючи на цей постійний танець альянсів та зрад, він продовжував знаходити готових союзників, поки вся південна Месопотамія не була під його контролем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Завоювання Хаммурапі не закінчилося після підкорення Ларсы. Його очі повернулися на північ, де король Зімрі-Лім утримував аморитське царство Марі. Марі було багате, і вони контролювали воду. Замість того, щоб продовжувати переговори з містом щодо використання річки Євфрат, Хаммурапі викликав Марі на битву. Він руйнував місто замість того, щоб підкорити його, можливо, щоб послати повідомлення всій Месопотамії: він був тим, хто встановлює умови для переговорів. Хаммурапі продовжив свій похід на північ відтуди до Ешнунни і до 1755 року до н.е. правив всією Месопотамією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Він не був жорстоким королем, незважаючи на те, що його завоювання могли сказати інше. Його називали бани матім, або будівником землі. Він дбав про свій народ, навіть коли він вирушав на завоювання нових територій. Він відправляв листи до своїх адміністраторів з наказами щодо підтримки і прикрас міста. Кодекс Хаммурабі був новаторським не тільки своєю строгою, але і здатністю до милосердя - злочинців вважали невинними, на початку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Як і його батько, Гаммурабі довіряв своєму синові Самсу-Ілуні виконувати обов'язки короля до його повного вступу на трон, тому Гаммурабі не було страшно, коли його настигли старість та хвороби. Однак після смерті Гаммурабі в 1750 р. до н.е., Самсу-Ілуні не зміг стримати наступаючих вторгнень. Через рік після його смерті, його королівство почало падати. Незалежно від того, чи не вистачало наступникам харизми, інтелекту або скромної мудрості, або просто через те, що союзи не були збережені, королівство ніколи не було таким великим і безпечним, як за правління Гаммурабі.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BABYLONIAN_SABUM_KIBITTUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після часів Гаммурабі, Вавилон був окупований ассирійцями, які перетворили війну Месопотамії. Король Ассирії Тиглат-Пілесер III зібрав зі звичайних фермерів інтегровану армію, де різні підрозділи виконували різні завдання (наприклад, забезпечення ліній, зв'язку, інженерії тощо). Крім того, ассирійські війська використовували залізну зброю, коли більшість їхніх сучасників все ще використовували бронзу. Ассирійські сабум кібіттум - штурмові війська - мали бути жахливими. Те, що вони залишили за собою, точно було таким; на своїх пам'ятниках, ассирійські королі повторювали: "Я знищив, спустошив та знищив вогнем"</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALGUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Месопотамія - це земля з складним стосунком до води. Між сухою пустелею і схильним до повені Тигром і Євфратом Вавилоняни повинні були навчитися контролювати свої річки. І вони цим керували, навіть направляючи потік через пальгум - канали малого масштабу - щоб живити складні сади. Хоча настінні сади Вавилону не документувалися так добре, як би хотіли історики, у Ніневії асирійський цар Сеннахеріб збудував розкішний сад, живлений акведуками та складними каналами - часто це була та ж сама водна система у різних місцях, що проходила через гори і піднімалася над каньйонами - що дозволяло рости екзотичним деревам, таким як ібенові і пелюсткові дерева в межах палацу. Ці канали були посиллені великими вапняковими блоками та контролювалися спеціалізованими засувками. Король пишався цим - він написав: «Над глибокими розломами я перекинув міст з білих кам'яних блоків. Ці води я дозволив їм пройти по ньому». Етнічна група язидів в Іраку продовжувала цю традицію будувати складні акведуки та канали аж до 20 століття.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MAHAVIHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Віхара - це санскритський та палійський термін, що означає буддійський монастир. "Маха" просто означає "великий", тому "магавіхара" просто означає великий центр монашеского життя. Буддійські монахи в віхарі не стереотипні тихі молитвенники, що просто шукають просвітлення через медитацію. Багато монастирів - це місця активного навчання. Віні відкриті для різних знань і навіть сприяють дискусії релігійних і наукових істин. Магавіхара Наланди була величезним комплексом, який збирав відвідувачів з усієї Азії саме для такої дискусії і обміну. У ньому була бібліотека зі знаннями про буддизм, літературу та науку, включаючи кілька знаменитих текстів: Мадхьямака Нагарджуни, або доктрину порожнечі; а також чотири веди - санскритські тексти, які є важливими для буддизму та індуїзму. Віхари все ще існують сьогодні - терміни «віхан» та «віхеар» в тайській та кхмерській мовах, відповідно, відносяться до основної функціональної структури в буддійському храмі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_TRADING_DOME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Однією з найінноваційніших архітектурних особливостей Самарканда є його купольні споруди. Архітектори створили не просто один купол над будівлею, а накладали один на одного, пов'язуючи їх між собою, щоб створити стійкий і просторий внутрішній простір. Багато з цих куполів прикрашені складними ісламськими мукарнасами - орнаментальними декоративними сводами. Базар Чорсу, торговий купол на перехресті доріг, які з'єднують Бухару, Самарканд і Ташкент, є прикладом такого типу архітектури. Усередині базару під час розквіту Самарканду були товари та люди з Китаю, Індії, Європи та Близького Сходу - майже весь відомий світ.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З початку XIV століття, коли Імперія Кхмерів почала падати, землі, які вона контролювала, почали протидіяти. У долині Чао Пхрая в сучасній Таїланді, ряд міст-держав буддійського струму Теравада, відомих як "муеанг" та населених тайсько- та лаосомоворючими народами, почали відокремлюватися від Кхмерів, стверджуючи свою мовну та культурну незалежність, зберігаючи релігію, королівські традиції та багато інших культурних та юридичних рис Кхмерів. Муеанг були "мандала-державами", царствами без чітко визначених кордонів, але зосередженими на місті, яке наголошувало на красі, художніх досягненнях та космополітичному погляді на світ - уявіть собі країни того часу не в обмеженому кількостевому пазлі, який ми бачимо на карті сьогодні (або межовані цивілізації в вашій поточній грі), а як магніти, які приваблюють людей та владу з ландшафту. Влада та прибутки приходили завдяки королівським монополіям на певні товари - особливо фарфор або ладан (назва В'єнт'яна, лаоського "муеанг" з того ж часу, означає "місто сандалів").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли муенги були вільні від кхмерів, вони почали війну один з одним. І, протягом 14-го та 15-го століть, один став домінуючим. Аюттхайя, названа на честь міста в індійському епосі Рамаяна [Рамакієн на тайській мові], спочатку стала центром рівнини річки Чао-Пхрая, а пізніше стала значною силою в південно-східній Азії, з якою європейські мандрівники порівнювали Індію та Китай. Протягом свого розвитку Аюттхайя дипломатично та військово боролася зі своїми сусідами, особливо з бірманцями, які завоювали Аюттхайю в 1500-х роках, але були відбиті амбітним воїн-королем Наресуаном. Аюттхайя також може бути агресором: на її піку королі Аюттхайї контролювали Камбоджу, деякі частини Малайзії та Лаосу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Місто розквітло в XVII столітті, а королівство деякими мандрівниками називалося іменем, яке ми можемо знайти більш знайомим - Сіам (витоки якого походять з слова хмерів або, можливо, китайського терміну). Королі Аютихії були цікавими світу та відкритими для нього і використовували японських, арабських та європейських радників, щоб допомогти їм навігувати в складній сфері міжнародної дипломатії. Саме місто, розташоване на острові посеред річки Чао-Пхрая, було великим для того часу, мешкало близько чверті мільйона жителів і мало космополітичний, багатомовний характер - спільноти японців, китайців та європейців були створені в місті та змішувалися з місцевими жителями. Роль статі також була відносно прогресивною порівняно зі Східною Азією, Південною Азією або Європою. Один китайський мандрівник зауважив, що "це [сиамський] звичай, що всі справи вирішують їх дружини", а Олександр Гамільтон зауважив, що "жінки в Сіамі єдині купці, які купують товари"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Аюттхая не занепала, вона зазнала краху. Зокрема, вона зіткнулася з армією Бірми, ще раз. У 1767 році Бірманці спустошили Аюттхаю та знищили її, вивезли золото з храмів, багатьох кваліфікованих майстрів та спалили більшу частину міста. Сіам реформувався декілька років потому далі на південь, у місті, яке називається (частково) Крунг Тхеп, місті, відомому іноземцям як Бангкок. Сьогодні Сіам - Таїланд - залишається єдиною країною у регіоні, яка офіційно не була колонізована європейською державою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія Йоганнесбурга - це історія багатства та конфліктів. Земля, на якій розташований Йоганнесбург, існує людство мільйони років, а набагато більш недавно її населяли сан, сохо-цавана та інші африканські народи. Проте, наступні хвилі європейських імперій назавжди змінили Південну Африку, коли спочатку голландці, а потім англійці встановили присутність в регіоні. Коли останні замінили перших, голландські поселенці переселилися на північ в глибину Південної Африки та оселилися далеко від узбережжя. І в 1880-х роках, на тому, що стало Йоганнесбургом, один з поселенців виявив золотий родовище Вітватерсранду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місто швидко зростало після цього, оскільки невдахи рушили до регіону у пошуках золота, власники земель прагнули контролювати територію, а працівники з усього Південної Африки розшукували роботу в шахтах. Тут було дуже дико, з рударями, гангстерами та іншими людьми з усього регіону, включаючи, можливо, несподівано, прання під контролем зулуських чоловіків. Хоча голландці-африканери та англійські поселенці давали свої імена зростаючому місту ("Йоханнес" було найпопулярнішим голландським ім'ям на той час), більшість населення складали африканці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Регіон на той час контролювався Зуїд-Африканською Республікою - бурською (голландською) Південно-Африканською Республікою, державою, яка чинила опір британському розширенню під час Першої бурської війни і існувала на короткий час як незалежна республіка. Держава не зуміла протистояти Імперії в Другій бурській війні, яка призвела до відселення мешканців Йоганнесбурга (і до створення його китайської спільноти).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Центральним елементом Йоганнесбурга були шахти. Совето, містечко для чорних африканських гірників, зріс до таких розмірів, що перевершував або дорівнював розмірам самого міста. Під расистською апартеїдною системою, повністю введеною у дію в 1948 році, рух робітників був обмежений, а права - обмежені. Ці напруження спричинили повстання в Совето 1976 року, коли чорні студенти вийшли на марш проти апартеїду. У відповідь на це поліція відкрила вогонь по ним. В результаті Совето та Африканський національний конгрес отримали провідну роль у опорі проти апартеїду, а АНК прийшов до влади - і позначив кінець апартеїду - у 1994 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Сьогодні Йоганнесбург є найбільшим містом Південної Африки. Бувши значним центром гірництва, воно втратило свою вагу, хоча конфлікти між гірниками та поліцією все ще залишаються. Зате місто залишається промисловим центром.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Слов'яни були однією з кількох європейських груп - тим, що римляни, греки та візантійці називали "варварами", які з'явилися на європейській сцені в кінці Римської імперії. З'явившись на сході від німців, слов'яни заселили Східну Європу та стали більшістю в кількох державах: Росії, Польщі, Чехії та інших. Волінь була одним з їхніх найраніших поселень, розташованим на острові неподалік від берега Польщі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На Балтійському морі Волінь була одним з перших поселень слов'ян, яке стало ключовим торговельним пунктом у X-XI століттях та військовою фортецею для багатьох різних груп. Коли вікінги почали плавати по Балтійському морю, поселення, такі як Волінь, стали все більш важливими для комерції (вікінги не були просто про здобич!) та як база для військових походів. З християнізацією місто втратило свою силу та вплив - постійні напади данських сил не допомагали, але в пізньому Середньовіччі місто стало одним з міських держав Священної Римської імперії. Воно складало частину важливого регіону Померанії, середньовічної держави, яка об'єднала німців та слов'ян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Місто переміщувалося з рук в руки через завоювання та наслідування, було окуповано Швецією, Тевтонським орденом та, нарешті, Пруссією - державою, яка є попередником сучасної Німеччини. Коли Радянський Союз переміг Німеччину у Другій світовій війні, Волінь знову перемістилася, на цей раз до сучасної Польщі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Сьогодні Волінь відома своїм заповідником дикої природи, де можна знайти деяких з останніх європейських зубрів, а також щорічним вікінгським фестивалем, на якому вшановується воєнна історія міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Чінґетті - місто на межі пустелі. Воно не завжди було таким. Доісторичні скельні малюнки показують, наскільки змінився клімат в історії людства, демонструючи жирафів та інших саванних тварин у пишному ландшафті. Зараз місто поглинає Сахара.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але Сахара не є повністю пустелею - не для берберів, кочових народів Північної Африки. Саме Шинґетті була відправною точкою для маршрутів через велику пустелю. Таким чином, це було місцем, де мусульмани могли зібратися, перш ніж вирушати на паломництво до Мекки. А коли паломники поверталися, вони приносили з собою дива. Шинґетті була сховищем знань під час розквіту імперії Альморавидів в 11-12 століттях зі значенням, що тривало далеко в 16-ий. У зв'язку з цим, як і Тімбукту, Шинґетті була домом для числа відомих бібліотек, місць, де паломники могли ділитися всім, що вони знайшли під час своїх подорожей. Це включало не лише релігію, але й математику, науку, астрономію і особливо ісламське право. Ці центри науки - ксури - були бастіонами ісламського життя та комерції і були б оазами навчання в пустелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Місто впало у відносну непопулярність після того, як морські подорожі зробили транс-сахарські маршрути застарілими: навіщо ризикувати на пустелю, пересуваючись на верблюдах, коли можна взяти трохи менш ризикований і набагато швидший морський рейс? Сьогодні Шингетті є об'єктом світової спадщини ЮНЕСКО в країні Мавританії, відомий особливо своєю п'ятниця Мечетью 13 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Наланда - буквально "дар лотосу" - було місто на сході Індії, яке стало відомим протягом пізнього першого тисячоліття н.е. як центр буддійської освіти. Вчені приїжджали з усієї Індії, а також з Китаю та Тибету, щоб вчитися у буддійських вчених, таких як Нагарджуна, Дігнага та Сантараксіта. Сьогодні буддизм широко поділяється на три основні школи думок: одна поширена в Непалі та Тибеті (Ваджраяна), одна - в Шрі-Ланці та Південно-Східній Азії (Теравада), а інша поширена в Східній Азії (Махаяна). У Наланді вчені обговорювали всі ці школи думок, і буддійські школи, названі на честь великого міста, існують зараз в таких віддалених місцях, як Бутан, Шрі-Ланка та Індонезія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місто було частиною королівства Магадха, місцем, згаданим у індійських епосах Рамаяні та Махабхараті та історіях, які сягають 7 століття до нашої ери. За повідомленням, Александр Великий, наближаючись до королівства, побачив стіни і вирішив, що він досить східніше і повернув назад. Майже через тисячу років, у 629 році н.е., китайський монах Сюаньцзан відвідав Наланду і приніс буддійські знання назад до Китаю. Його подорожі були описані у знаменитому китайському епосі "Подорож на захід", одному з найбільш улюблених китайських епосів. Сюаньцзан описав Наланду таким чином: "блакитний струмок огортає монастирі, прикрашені повними келихами синього лотосу; блискучі червоні квіти прекрасного канаки висять тут і там, а зовнішні гаї манго пропонують мешканцям щільну і захисну тінь"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Не всі відвідувачі були такими лагідними. У 1193 році армія Бхактіяра Хіджілі, турецький військовий генерал, який служив у Делійському султанаті, завоювала східну Індію і разом з нею Наланду. Місто та монастир були зруйновані, Буддизм занепадав - хоча ще існує - в Індії (хоча продовжує процвітати в інших країнах Азії). Наланда лежала в руїнах і стала центром навчання тільки віків пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шовковий шлях відноситься до тих торгових шляхів, які простягалися через Середньоазійський степ з давніх-давен до XV століття. Це був шлях не тільки шовку, але також нефриту та інших товарів, не згадуючи про мистецтво, літературу та релігію. Центральним для Шовкового шляху були сили степу - ті тюркські та монгольські групи, які, коли були сильними, дозволяли шляху працювати. Війна та конфлікти, звичайно, нарушували торгівлю, і саме розпад Монгольської імперії - та зростання європейської морської торгівлі - призвело до занепаду Шовкового шляху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Самарканд був у серці Шелкового шляху, який письменник Ібн Баттута називав "одним з найвеличніших і найкрасивіших міст". Його історія довга - Александр Македонський завоював місто в 329 р. до н.е., а потім протягом століть місто перейшло під владу персів, монголів та тюрків. Хоча Джингісхан знищив місто у 1220 році, воно ожило у 14 столітті за правління Тімура Хромого - спадкоємця його роду і воїна, який у всіх своїх завоюваннях ніколи не зазнав поразки. Тімур заснував Тімурідську імперію, тюркську імперію зі штаб-квартирою в Самарканді. Тімуриди стали предками Могольської імперії, яка панувала в Індії до приходу британців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На вершині свого розквіту Самарканд був місцем зустрічі різних народів та ідей. Хоча іслам був релігією Тимуридів, і мечеті міста відомі по всьому світу, проте зороастризм, християнство, буддизм, індуїзм та маніхейство також були присутні в місті. Самарканд був захоплений росіянами у 19 столітті та залишався частиною російської (а пізніше радянської) імперій до того моменту, коли Узбекистан став незалежною після розпаду Радянського Союзу. Крім своєї спадщини, місто залишається сьогодні транспортним хабом та центром шовкозаводу.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час правління Токугавського шогунату (1633-1853), Японія діяла за політикою сакоку, маючи "закриту країну". Протягом цього часу майже всі іноземці були заборонені на острів, японцям було обмежено покидати країну, а торгівля та відносини між Японією та зовнішнім світом були обмежені. Але середина XIX століття була піком європейського та американського колоніалізму, коли західні держави намагалися відкрити ринки для своїх товарів ... за необхідності, силою. І саме комодор Метью Перрі привіз цю силу до Японії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перрі був досвідченим у таких тактиках, очолюючи використання потужної військової присутності для американської експансії, а також модернізацію американського флоту. Він раніше командував кораблем, який захопив острів Кі-Вест (також заявлений для Іспанії) силою, і через це та подальшу службу в мексикано-американській війні він швидко піднявся по службовій лінії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли Перрі досяг Японії, його дії були одночасно грубими та визначеними частковим розумінням японського суспільства. Він ігнорував японські кордони і плавав в залив Едо, біля сучасного Токіо, стріляючи зі своїх масивних новітніх гармат. Японці, які були ізольовані від такої сильної артилерії під час періоду сакоку, були шоковані, а чутки про "чорний корабель", як називали флагман Перрі, залишили незабутній слід в уявленнях японців того часу. Коли Перрі повернувся на другий візит, японці підписали все, що передали американці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Японія не могла протистояти такій загрозі, і вторгнення Перрі до гавані Едо, а також смерть шогуна, позначили кінець сакоку і початок орієнтованого на зовнішність Мейджі-періоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Візантія була морською імперією. Незважаючи на багаті володіння Імперії в Анатолії (принаймні тимчасово), візантійці покладалися на сильний флот для забезпечення безпеки. Це стало подвійно важливим, коли візантійці почали конкурувати з узагальнюючим присутністю арабів у Середземному морі. Хоча сухопутні битви та облоги хрестових походів великі для уявлення західноєвропейців, битви між візантійцями та зростаючим мусульманським халіфатом були поширені протягом середньовічного періоду. Ці битви часто відбувалися на воді. В результаті, на обох сторонах з'явилися визначні адмірали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гімеріос був візантійським адміралом, призначеним керувати флотом імперії в 904 році. На той момент, аббасидський халіфат розширювався на Середземне море за допомогою Леона Трипольського, грецького відступника та командира аббасидського флоту. Леон та Гомеріос намагалися переграти один одного, і коли Гомеріос вирушив на флот Леона, що плив у напрямку Константинополя, Леон повернувся та вторгся до другого за величиною міста імперії - Салоніки. Через два роки Гомеріос помстився, перемога на день святого Томи в 906 році стала початком переможного походу візантійців по узбережжю Середземного моря, в Сирії та Кіпрі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>В кінці кінців, Лео виявився занадто хитрим для Гімеріоса. Поспішаючи назад до столиці після хвороби імператора, Гімеріос попав у пастку, підстелену Лео та флотом Аббасидів. Хоча Гімеріос втік, його флот був знищений, і новий імператор його негайно звільнив. Він втік до монастиря та помер через шість місяців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія Ханно відома з єдиного грецького тексту, перекладу ранішнього карфагенського. Вона описує подорож карфагенського дослідника Ханно в V столітті до н. е. на захід від Середземного моря та вздовж західного узбережжя Африки. Хоча звіт широко цитувався серед давніх істориків (особливо Геродотом), масштаб подорожі Ханно обговорюється серед сучасних істориків, деякі з яких припускають, що він дійшов до гори Камерун (за його евокаційним описом вулканічного виверження), тоді як інші вказують на межу його подорожі тільки на південний Марокко. Ханно твердить, що заснував кілька карфагенських міст по узбережжю Африки та торгував як з берберами вздовж північного узбережжя Сахари, так і з племенами південніше Сахари.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Можливо, найцікавішим у записах Ганно є його зустріч з горилами. Екіпаж Ганно сприймає опудал як дивних некомуникабельних та ворожих істот, які кидають в них камені і, коли їх утримують, "кусають та мучать" картагенців. Він називає їх горилами, хоча це були, мабуть, шимпанзе. Флот Ганно вбиває трьох з них та зберігає їх "волохаті" шкури, хоча шкури були втрачені під час руйнування Римом Картагену деякі століття пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пізньоміська Персія - Іран - була часом, коли мистецтво та культура шійського Ісламу та Ірану почали відповідати сучасним шаблонам. Першою імперією була Сефевідська імперія, а Камал уд-Дін Бехзад - або, можливо, більш точно, школа мистецтва, зосереджена на художнику - був її найвідомішим митцем (хоча його кар'єра почалася під час Тімуридської імперії, кілька років до заснування Сефевідів). Бехзад спеціалізувався на тому, що стало відомо як перські (або іранські) мініатюри, ілюстрації до історій, які були більш складними версіями ілюстрованих рукописів Європи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Бехзад провів більшу частину свого життя в місті Херат, що сьогодні є частиною Афганістану. Його мініатюри були винятковими завдяки тому, як людські фігури та архітектура розміщувалися на сторінці, створюючи відчуття потоку, яке привертає увагу глядачів до всієї сторінки. Ці мініатюри були свідченням космополітизму того часу - вони брали інспірацію з китайського мистецтва, зображали людей всіх різних народів, що жили своїм життям в глобально зв'язаній імперії, та зосереджували увагу на повсякденних моментах людства, а також на тих, що пов'язані з завойовуючими царями. Хоча перське мистецтво не забороняло зображувати людські фігури (як це робилося у багатьох мусульманських мистецтвах), Бехзад також відрізнявся тим, що чудово включав перську любов до архітектури та геометрії, створюючи запаморочливі малюнки з плиткою, даховими гребенями, сходами та іншими елементами (як у мініатюрі Юсеф та Зулейха).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Бехзад залишається одним з найвідоміших мусульманських художників середньовічного періоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Особливо в храмах і замках японські ковзаючі екрани є одним з головних визначних місць, надаючи мистецтву та кольору те, що на перший погляд може здатися скупими квартирами. Народившись в кінці періоду війн Сенґоку наприкінці 1500-х років, Хасегава Тохаку швидко піднявся в рангах художників храмів, особливо школи Кано. Але екрани Кано були яскравими, майже кричущими, з використанням золота та квіткових мотивів. Тохаку, хоча він створив кілька робіт у стилі Кано, віддав перевагу своєму власному, більш мінімалістичному стилю. Його "Сосни", Національний скарб Японії, передає відчуття прохолодного вітру, що проймає сосновий гай лише грубими мазками, зображаючи лише чотири дерева. Таким чином, Тохаку використовував ранішні традиції китайського мистецтва, показуючи, як у простоті можна передати велич ландшафту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тохаку створив широкий спектр мистецтва. Окрім своїх мінімалістичних Сосен, Тохаку малював буддійські сцени, портрети, тварин та пейзажі. Він змагався зі своїм старим майстром Кано за ласку Тоєтомі Хідеєсі, одного з великих царів розриваної війною ери Сенгоку в Японії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Імотеп, «той, хто приходить з миром», був архітектором та священиком під час Стародавнього Єгипту, у XXVII столітті до н.е. Будівля, яку приписують Імотепу, піраміда Джосера, є найстарішою кам'яною будівлею в Єгипті масштабного зведення та першою пірамідою, що використовувалася як гробниця. Деякі фараони раніше були поховані в прямокутніх мастабах, прямокутних гробницях з глини, але піраміда Імотепа була зведена з каменю та мала колосальний розмір. Матеріали не просто накладалися один на одного, а різні якості будівельних матеріалів призводили до того, що чотири боки нахилувалися один до одного, що ще більше підтримувало структуру. Звичайно, піраміди не були лише гробницями - всередині них були храми для померлого фараона, включаючи різні частини його розділеної душі, тому, окрім самої структури, існувала ціла комплексна будівля навколо та під пірамідою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Піраміда мала стати найбільш витривалим символом єгипетської архітектури на наступні тисячоліття, і це в значній мірі завдяки інженерним розробкам Імотепа. За свій внесок Імотеп був провозглашений богом знань та медицини в Єгипті, а також був включений до списків богів та героїв грецької та римської міфології. Не так вдачливо, ім'я Імотепа було використано як ім'я зловісного мумії в фільмах Universal 1932 та 1999 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шахаб-уд-дін Мухаммад Хуррам - Шах Джахан - не був інженером, але саме він був імператором Мугальської імперії в Індії, чия династія забезпечила найбільший розвиток мугальської архітектури та створення деяких найвизначніших споруд в історії Мугальської Індії, таких як Фортеця Червоний та Тадж-Махал. Він також був вправним схемером, який знищив своїх супротивників, щоб забезпечити своє місце на троні, та посилив Мугальську армію, щоб здобувати перемоги над сусідами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але Шах Джахан тут завдяки своїм здібностям збирати команду кращих архітекторів свого часу - головним серед них був Устад Ахмад Лахорі - щоб створити справжні дива. Фортеця Ред Форт, побудована між 1639 та 1648 роками і названа за свій виразний червоний пісковик, є одним з них. Лал-Кіла [Red Fort] стояла в центрі Шахджаханабаду, який (не дивлячись на назву) був столицею Шах Джахана. Як і держава Шах Джахана, Ред Форт поєднує тимурідські, перські та індуїстські елементи в синкретичний фьюжн, який пізніше надихав архітектуру по всій північній Індії та (сьогодні) Пакистані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але найбільш відома будівля Шаха Джахана - це безумовно Тадж-Махал. Побудована як мавзолей для дружини Шаха, будівля поєднує куполи, мінарети та мистецтво, що демонструє найкращі зразки могольської архітектури. Якщо ви маєте щастя, ви зможете звести його самі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У початку 20 століття архітектурний стиль високого модерну приваблював усі влади - демократичні, фашистські та комуністичні. Модернізм, особливо в уяві архітекторів, таких як швейцарець Ле Корбюзьє, обіцяв перенаправити будівлі від традицій і зорієнтувати їх на функціональність, що також, завдяки їхній естетиці та формі, створює нові види громадян. Будівлі Ле Корбюзьє часто критикували за їхню відсутність емоцій та органічних ліній. Кензо Танге, учень Ле Корбюзьє, намагався змінити це. Об'єднуючи величезний бетонний взірець Ле Корбюзьє, "метаболізм" Танге поєднував сучасні форми з органічними і став впливовим у Японії 1960-х років і далі. Замість модерністської ідеї, що сучасна архітектура зробить сучасних підданих, Танге уявив взаємну трансформацію, яка також поєднала елементи японської традиційної архітектури, природного світу та уявлення про модернізм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перед своєю смертю в 2005 році Танге був відповідальним за будівництво Мирового центру в Хіросімі, олімпійських арен в Токіо, Верховного суду Пакистану та інших. У 1987 році він отримав престижну архітектурну премію Притцкера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колонії в Америці - за винятком декількох - були споруджені на праці невільних людей. У великих ділянках Карибського басейну, Бразилії та південної частини того, що стало Сполученими Штатами, ці невільні люди були африканцями. Але не всі раби йшли мирно. Так звані селища Марун, що складалися з рабів, які повстали або втекли, часто знаходили притулок серед корінних народів, і були поширені в густонаселених лісах Південної Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Палмарес, названий на честь своїх пальм, був квіломбою, одним з маронських поселень на північному сході Бразилії. Складався з колишніх заробітчан, рабів з садів із цукрової тростини, походженням з Конго та Анголи, Палмарес правив король. Палмарес був вільним майже протягом усього XVII століття, і в 1678 році поселення підписало договір з португальцями, що гарантував його свободу, але з однією умовою - мешканці Палмаресу були вільні, але мали повертати будь-якого втікача рабства, якого вони знайшли. Дандара та її чоловік Зубмі відкинули це та очолили повстання проти португальців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Дандара була майстром капоейри, формою бойових мистецтв, яка стала відомою серед колишніх рабів у Бразилії. Вона поєднує плавність рухів, ухиляння та використання власного імпульсу нападника у русі, який не зовсім є боєм та не зовсім танцем. Найголовніше, вона дозволила рабам боротися звичайними засобами свого тіла, чого саме колоніальні сили намагалися від них позбавитися. Дандару заарештували в 1694 році, але замість повернення до рабства вона скоїла самогубство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В'єтнам, який протягом багатьох століть був процвітаючим царством на південному краю китайської влади, завжди мав боротьбу за свою незалежність - спочатку від різних китайських династій, а потім від Франції. У третьому столітті до нашої ери воєначальник з падлого династії Цінь захопив в'єтнамську столицю та створив державу Наньє (Нам Вієт), проголошуючи себе рівним імператору Хань. Це поставило на місце Хань, і вони з свого боку захопили Наньє та включили бундеспровинцію до своєї імперії. Але це було неспокійне окупація. Вона вибухнула, коли чоловік Трунг Тра́к, дочки регіонального генерала, був убитий за те, що виступав проти спроб Хань асимілювати та інтегрувати в'єтнамських [як Хань бачили їх] "варварів". Трунг Трак та її сестра піднялися та повалили правління Хань у регіоні, як сказав Ле Вань Ху. "легко, як перевернути долоні".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Їхнє правління повинно було тривати всього три роки, після чого Хан відправив масштабну відповідальну силу, щоб повернути регіон. Вони це зробили, і згідно з оповіданням, сестри Трưng були або вбиті, або вчинили самогубство, чи зникли в небі. Але вони пережили окупацію в іншому розумінні. Вони разом з Ба [Lady] Трією шануються як герої В'єтнаму, з храмами, районом міста, і навіть святковим днем, який названий на їхню честь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У популярній уяві історія інків закінчується з казусом останнього Сапа Інки Атауальпи, якого Франсіско Пісарро виконав у 1533 році, і після цього історія Південної Америки - це історія європейських держав. Проте нащадки інків мають довгу та складну історію у століттях після Пісарро, і вони могли б зберегти свою незалежність, якби Тупак Амару II був успішним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись в 1738 році під іменем Хосе Габріель Кондорканкі Ногера, Амару був сином керака кечуа, регіонального магістрата та прямого нащадка інків. Незважаючи на більш ніж двохсотрічне розрив з правлінням його предків, Кондорканкі (ще не Амару) читав про інків, ідентифікувався з ними і був обурений експлуатаційними методами праці, за яких індігенні робітники існували в Віцероялі Перу. Кондорканкі вирішив, що немає іншого виходу, як повстання. Він змінив своє ім'я на Тупак Амару II на честь попереднього нащадка інків, який очолював короткочасне повстання, і Амару II оголосив себе повстанцем. Повстання Амару можна розглядати як ранню спробу деколонізації, рух, що поєднує сучасну соціальну справедливість з фокусом на відновленні систем, що існували до приходу європейських держав. Амару боровся за багато принципів, які лягли в основу майбутніх революцій: скасування рабства, розподіл товарів між бідними, повернення індігенних земель та рівність між індігенами, креолями та метисами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Амару, переконливий мовець, зібрав багатьох кечуа на свою сторону та легко здобув кілька перших перемог, але був зраджений, захоплений та розстріляний особливо жорстоким способом. Повстання Амару надихнуло як індігенні рухи в Еквадорі та Болівії, так і креольський спротив у колоніальному Перу. Він залишається впливовою постаттю у рухах проти колоніального та післяколоніального періодів по сьогодні, американський репер Тупак (Амару) Шакур, "2Pac", отримав ім'я на честь нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Руїни Ангкору говорять самі за себе. Чи насправді? На стінах великого храмового комплексу вишукано вирізані зображення військових завоювань, а королівські написи описують величність царства. Але яким було повсякденне життя в імперії Кхмерів? З такою великою кількістю камбоджійської писемності, зосередженої на королівських діях або релігійних текстах, ми повинні звернутися до китайських звітів, щоб дійсно зрозуміти Камбоджу 13-го століття, на піку імперії Кхмерів (або недалеко від нього).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На щастя, Чжоу Дагуан, часто порівнюваний у позитивному ключі з Марко Поло, залишив нам свій наратив. Він провів рік на дворі Індравармана III у Ангкорі та написав описи не тільки величі імперії, але й дивовижно детальних та чутливих звітів про повсякденне життя камбоджійських людей. На відміну від багатьох дослідників, включаючи Марко Поло, Чжоу не спекулює щодо місць, де він не був, і не повідомляє слухів як факт (хоча він дійсно повідомляє про деталі нічних занять Хмерського імператора з королевою-нагою).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Жоу писав у спосіб, який призначався, щоб радити іншим, як він сам - зацікавленим купцям та дипломатам. Хоча він пише про золото-заплющені королівські процесії, Жоу також пише про прозаїчні справи. Він помітив розрив у релігійному житті камбоджан: буддизм, гіндуїзм ("браманізм") та анімізм співіснували в мегаполісі, хоча Жоу помилково тлумачить ці релігійні фігури за китайськими лініями. Значною мірою Жоу звертає увагу на високий статус жінок у Камбоджі в той час - купці та ринки часто були управліні жінками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Жоу народився в Китаї часів династії Юань, яка була започаткована Кублайханом. Його місія, ймовірно, не була великим дипломатичним досягненням для Китаю або Камбоджі – ці дві імперії, які розділялися південно-східноазіатським масивом (те гірське плато в Лаосі, Бірмі та В'єтнамі), мали менше взаємодії, ніж сучасна Камбоджа та Китай. Але значення його звіту для історії Хмерів є центральним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У X столітті Абасидський халіф - правитель, який, безперечно, керував величезною на той час імперією, вислав посланця до Волзьких Булгарів - не слід плутати з християнськими Булгарами, які в подальшому створили Болгарію, що знаходилася на заході. Це були люди, які в той час були важливими, адже контролювали торгові маршрути між Азією та Європою, і також, були потенційними економічними та політичними союзниками для арабів проти все ще могутньої Візантійської імперії. Ахмад ібн Фадлан був саме тим посланцем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Йому доручили переконатися, що відновлені булгари належним чином навчаються релігії, а також дбати про те, щоб вони залишилися союзниками Каліфа. Зі свого боку, булгари шукали допомоги у арабів проти казарів, іншої групи конних тюркських людей з Центральної Азії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Однак настільки відомим став опис вікінгів-набігунів Русі, яких не захотілося плавати на захід через Північне море до Англії, а вони обрали південні та східні напрямки вздовж Волги. Вони також стали проблемою для Халіфату, оскільки вікінги становили ризик своїми нападами, але водночас можливими торговельними партнерами та найманцями. Потомки русів стали асимільовуватися в місцеві слов'янські традиції та стали частинами сучасних російців, білорусів та українців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Найбільш вразливим є опис Ібн Фадлана про вікінгське поховання на кораблі. Тут, великий чоловік був поміщений на борт корабля разом з його коштовними речами та людською жертвою - його наложницею. Цю жертву, в свою чергу, вважали здатною бачити рай перед її вбивством, дозволяючи дати погляд на мертвого чоловіка, який чекає на неї на зелених полях. Перед зустріччю з ним там, її жорстоко душили та забивали, а корабель підпалили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Звіт Ібн Фадлана служить не тільки портретом вікінгського суспільства на межі вікінгської ери, але й способом поглянути на напружені політичні та економічні переговори, що оточують арабське місце в світі. При тому, що Рим - в цей момент Візантія - занепадає і влада переміщується на схід, Ібн Фадлан вказує на те, як торговельні шляхи сходу-заходу та північ-південь відводяться від Константинополя і перенаправляються до Багдада.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є колонії, які поглядом зневажають на свою колоніальну історію та стирають імена колишніх окупантів. Сінгапур, хоча й з гордістю відзначає свою незалежність, не є однією з них. Острівне місто-держава досі повне посилань на генерал-губернатора Британської Східної Індії, сера Стемфорда Раффлза, якого вважають засновником міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Колоніальне правління того часу не було чіткою військовою домінацією, якою воно стало в кінці 19 століття. Замість цього воно включало в себе велику кількість напівколоніальних статусів - султани можуть бути виплачені (більш чи менш добровільно) за становлення тихих лялькових держав, можуть бути спокушені добровільно приєднатися до колонії, чи можуть стати жертвою державного перевороту або військової окупації. Особливо британці часто спокушали місцевих лордів розкішними товарами або інфраструктурними проектами, а потім претендували на землю, коли султани витрачали більше, ніж могли заплатити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Раффлс був класичним колоніальним персонажем - на думку приходить термін "авантюрист": як шпигун і військовий лідер, дипломат та купець. Він розпочав своє життя на кораблі біля британської колонії Ямайка в 1781 році. Він почав свою професійну кар'єру як клерк у британській компанії Східної Індії, і був відправлений на роботу на Малайзію в молодому віці - серію султанатів на півострові між незалежним Сіамом (Таїланд) та островами, що контролюються Голландією. Британці були охочі зменшити прибутки голландців у торгівлі спеціями та забезпечити прохід для суден, які перевозили товари з Індії до Китаю, але були обережні, щоб не спровокувати війну, яка може мати наслідки у Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але Наполеон все ж таки зробив це. Коли французи окупували Голландію, наразі голландські володіння в Південно-Східній Азії стали легкою здобиччю, і Раффлс захопив Яву від голландців та був призначений лейтенант-губернатором Голландсько-Східних Індій ... до перемоги Наполеона і повернення нового голландського режиму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Найбільш відомим досягненням Рафлза є Сінгапур. Острів був ідеально розташований - просто на протоці Малакка, але за межами голландського контролю. На той час острів не був мегаполісом, яким він є сьогодні, а був невеликим рибальським селищем, яке формально належало Султанату Джохор. Однак, хто насправді правив ним, було питанням, особливо коли молодший син султана захопив владу, коли його старший брат був поза країною. Рафлз організував державний переворот в Джохорі і, безпечно зайнявши трон, новий султан надав Британії контроль над островом в 1819 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Острів процвітає, залучаючи робочу силу з усієї Британської імперії, що призвело до етнічного складу Сінгапуру сьогодні (нащадки китайських купців, працівників з Китаю та Південної Індії, корінних малайців). Хоча голандці лишаються важливим гравцем у Південно-Східній Азії, Сінгапур знаковим чином позначив встановлення британської влади в регіоні та важливе зв'язку у збереженні торгівлі між Гонконгом та Індією під контролем Британії. Сьогодні Сінгапур залишається, в певному сенсі, подібним до візії Раффлза - багатоетнічним портом, розташованим на одному з найбільш зайнятих та важливих протоках у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Народившись у першому столітті нашої ери в місті Наньдзін, Чан Хен був винахідником, астрономом, математиком, поетом і все в одному. Він жив під час династії Східного Хану, за правлінням імператорів Анді і Шунді. Як астроном, Чан Хен займав важливу посаду в дворі, підтримуючи календар, що дозволяло імператору робити точні прогнози про цикли сезонів та зірок. Хоча це може не бути очевидним, китайські піддани того часу вважали, що цивільне життя є відображенням небесного життя, а астрономи були інструментальні у тому, щоб показати, що ці два світи були у згоді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Жан Хень розробив детальну модель Землі та небес, яку порівняв з яйцем. Зовнішній шар - це небо, а жовток у центрі - це Земля. Хоча загальна ідея тут може бути неправильною в очах сучасної науки, слід пам'ятати, що Жан Хень писав майже дві тисячі років тому. Жан Хень зміг продемонструвати, що місяць не світить власним світлом, і пояснити лунні затемнення (знову ж таки, це було цінно для показу небесного знання імперського двору). Для більш прозаїчних питань (буквально) Жан Хень розробив працюючий сейсмограф, який використовував винахідливу техніку, щоб вказати напрямок епіцентру землетрусу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Жан Хен жив і працював між 78 і 139 роками н.е., що робить його сучасником мислителів і філософів Римської імперії, особливо Птолемея, чия космологічна картинка була досить схожа на ту, що малював Жан. Як і ті мислителі, його робота поклала фундамент для подальших технічних і наукових досягнень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Абдурахман ібн Мухаммад ібн Мухаммад ібн Мухаммад ібн Аль-Хасан ібн Джабір ібн Мухаммад ібн Ібрахім ібн Абдурахман ібн Ібн Халдун аль-Хадрамі - скорочено Ібн Халдун - один з найвизначніших мислителів Середніх Віків. Народився в Тунісі у 1332 році у родині з Андалусії - тієї частини Іспанії, яка в ранньому Середньовіччі була мусульманською. Ібн Халдун був письменником, вченим, військовим лідером та політиком. У війні він очолював кампанії проти тюркського набігача Тімура (Тамерлана), грав роль у інтригах між християнською Кастилією, Тунісом, Єгиптом та берберськими племенами Магрибу (Північна Африка).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але найбільш відомий Ібн Халдун своїм письмом. Його "Мукаддіма" - провокативна робота, яка вводить кілька понять, які з'являться в європейських думках тільки значно пізніше. Наприклад, Ібн Халдун вводить циклічну ідею історії. За відміну від попередніх мислителів, які бачили поступовий розвиток до сідлячого, сільського життя, Ібн Халдун відмічає, як періоди номадського (берберського) правління настають на підборіддя сідлового життя і представляють напругу між двома способами життя - сідні суспільства зазнають розкладу, а більш динамічні, пристосовувальні номади завойовують їх, тільки щоб звикнути до комфорту своїх колишніх ворогів. Така ідея не з'явилася в європейській думці до роботи Карла Маркса, який також представив ідею продуктивного зіткнення між різними економічними режимами як драйвер історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Спадщина Ібн Халдуна отримує майже універсальну похвалу. Європейські історики від Макіавеллі до Ґеллнера цитують Ібн Халдуна як одного з найвпливовіших мислителів в історії, а уряди Тунісу та Туреччини розміщують ім'я вченого на преміях, пам'ятниках та банкнотах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відомо, що культурний антрополог Марґарет Мід запитали, який є головний знак цивілізації. У відповідь вона сказала: "вилікувана стегонна кістка". Таким чином, Мід показувала на нашу потребу допомагати беззахисним або ослабленим іншим у нашому суспільстві, а цивілізацію, як систему, через яку ми зв'язуємося разом взаємною підтримкою. Антропологія Мід включала в себе глибинну етнографію, яка означає метод збору даних, які отримуються життям з людьми з дуже різних культур та намагаючись зрозуміти їх через спільний особистий досвід. Для антропологів погляд на різні культури дозволяє нам питати про те, що ми можемо вважати за дані в нашому власному суспільстві. Дослідження Мід про підлітковість та сексуальність на Самоа викликало виклик консервативних культурних норм США та стало ключовим для сексуальної революції 1960-х років. Замість періоду, коли сексуальність приховувалася від підлітків, і народжувався конфлікт між батьками та дітьми, Мід знайшла більш відкрите прийняття сексуальності та відсутність конфліктів. Це, а також більш інтерпретативний підхід Мід (тобто розуміння антропології як чогось більш подібного до історії чи літератури, ніж до "твердої" науки) призвело до реакції з деяких колах, яка мала більше спільного з сучасною американською політикою, аніж з якістю її роботи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Мід поклала основу для сучасної антропології, принаймні, в більшості випадків. Хоча її роботу не читають так широко, як раніше, увага до того, як інші суспільства надають значення, живуть своїм життям, люблять і відчувають, сьогодні є спільною для інших культурних антропологів, і вона була відзначена Медаллю свободи президента у 1979 році. Мід померла за рік до цього, у 1978 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо Гомер - напівміфічний батько епічної поезії в Середземномор'ї, то Валмікі - той самий у Індії. Він був ріші, священний відлюдник (роль, яка все ще існує в Індії та Південно-Східній Азії), хто живе життям сільської бідності, щоб думати про природу та релігію. Валмікі часто називають винахідником шлоки, санскритської поетичної форми. Найвідоміша праця Валмікі, створена десь навколо 500 р. до н.е., - Рамаяна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Рамаяна - це історія того, як Вішну, гінду бог царства, намагався знищити демона Равану, який став невразливим для всіх зброї богів. Вішну перевтілюється у людину, Раму, чию дружину, Сіту, Равана змовляється викрасти. Коли Равана вивозить Сіту до Ланки (часто розташованій на сучасній Шрі-Ланці), Рама та його союзники, включаючи бога мавп Ганумана, підемо на епічну подорож, щоб повернути її. Історія має захоплюючі подібності з твором Гомера - герой збирає групу друзів, щоб битися з іншим чоловіком, який відплив із його дружиною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Твори Валмікі були впливовими у створенні загальної (хоча значно зміненої, адаптованої та переінтерпретованої) культури на берегах Індійського океану, світ санскриту, який відображається в кожному місці, від імені сіамських королів до індонезійських павутинних ляльок і китайської історії про Мавпячого Короля. Ехо цієї історії резонують від Середземного моря до Тихого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Часто неправильно цитований та неправильно перекладений, середньовічний перський поет Джалал-ад-Дін Мухаммад Румі є одним з найулюбленіших письменників у світі. Народився він в Хорезмській імперії, що знаходиться в сучасному Афганістані (або Таджикистані), а пізніше поселився в Султанаті Рум, що стала сучасною Туреччиною. Він також був глибоко релігійним, ісламським ученим та суфійським містиком, що часто залишається непоміченим або недооціненим у англомовних перекладах його творів. Справді, суфізм - гілка ісламу, яка фокусується на піснях та поезії як засобі доєднання до Бога - пронизує всю творчість Румі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найвідомішим твором Румі є Маснаві, збірка поезії, яку вважають найкращою у перській літературі. Вона акцентується на коханні, яке Румі сприймає як шлях до божественного, відображеного у повсякденних моментах. Румі розглядає кохання як щось загальноє, залучаючи читача та покликаючи його до більш високих і чистих форм буття. Тут кохання знищує самого себе і відкриває шлях до ширшого світу - до Бога. Тому не дивно, що нащадки Румі створили орден Мевлеві, групу містиків, які також зацікавлені в любовному злитті зі світом через танець.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Творчість Румі становить основу класичної музики, поезії та мистецтва в Ірані та Афганістані, а також до суфійської традиції. Він помер у 1273 році, а його могила знаходиться в Коньї, в сучасній Туреччині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одна з найулюбленіших дитячих авторів, Беатрікс Поттер, не починала свою кар'єру як автор. Натомість, вона була ілюстратором, розвиваючи свою любов, яку вона отримала під час канікул у озерному районі Англії до збирання викопних залишків, археологічних решток, комах та рослин. Вона навіть спробувала наукові дослідження в галузі мікології, подавши тезис, незважаючи на патріархальну орієнтацію наукової спільноти того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але ця любов до природи, поєднана з любов'ю до міфології та фольклору, призвела до любові до історій про природу, і саме за ці історії Поттера відома найбільше, особливо її Петер Зайчик. У своїх історіях Поттер поєднує любов і чутливість до ландшафту та всіх життів, які в ньому живуть - фермера та кроля, гриба та кореня. Це казки, з якими дорослі та діти Англії (і багатьох інших країн) виросли і полюбили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Казка про Питера Кролика була написана у 1902 році. Її сюжет простий - кролик, який дуже пишається своєю синьою курткою, був попереджений не входити у сад Фармера Мак-Грегора, але звичайно ж, зробив це. Його переслідували по саду, поки він не втратив свою куртку (і втечу), і він повернувся додому, де його мати заспокоїла його чашкою чаю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Габріела Містраль - насправді Лусіла Годой і Алькаяга - стала лауреаткою Нобелівської премії з літератури у 1945 році, першою Латиноамериканкою, яка досягла цього. Вона народилася в Чилі в 1889 році і була вчителем в сільській школі, але почала писати поезію після смерті свого коханого. Її Сонетос де ла муерте [Sonnets of Death], Десоласьон [Despair] та Тернура [Tenderness] забезпечили їй славу. Вона призначалася до культурних комітетів Ліги націй (попередниці ООН) і працювала консулом уряду Чилі у різних країнах. Вона померла в 1957 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Творчість Містрал була сильно вплинута трагедіями у її власному житті, що відображалося у її роздумах про передчасну втрату життя та кохання, а також у надії, яку вона бачила у своїх учнів та дітей, радість яких була особливо цінною через легкість, з якою вона може бути зірвана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Один з піонерів сучасного мистецтва, Василь Кандинський, поєднав малювання з філософією, відображаючи світ, що змінився на протязі Першої світової війни, російської революції та Другої світової війни, кожного разу, коли світ здавався руйнуватися і будуватися знову з основних елементів. Модернізм як рух – це реакція на це перетворення світу. "Модернізм" тут не означає сучасність, а скоріше увагу та перестановку основних елементів, що становлять роботу. Сучасне мистецтво намагається грати з цими основними елементами, відмовляючись від спроб зображення об'єктів і запитуючи, який ефект має певний колір, кут або розташування на глядача, без завади, запитуючи, "що це за малюнок?". Іншими словами, дві лінії в опозиції можуть створити почуття драми, одна лінія може викликати ліризм. Кола спокійні, кольори мають вроджену резонанс з певними звуками. Це не символізм – це не означає, що полотна Кандинського є таємницями, які треба розкодувати; скоріше, самі елементи мають фундаментальний зв'язок у теорії Кандинського. Теоретична праця Кандинського стала впливовою для більш широкого модерністського та абстрактного руху і залишається такою й досі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Увага Кандінського до основ виникла з його особистих та духовних переконань. Він бачив взаємозв'язки між формою, кольором та глядачем, як відображення глибших духовних істин. Його приваблювала теософія, і він бачив, що пошук універсального божественного, який відбувався у цьому руху, відображався в його власному пошуку духовних вібрацій кольору та форми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ця духовність спричинила деяке збурення в його житті. Кандінський народився в Москві і вивчав мистецтво в Мюнхені, але після Російської революції повернувся до Росії. В межах СРСР він на початку був впливовою фігурою в розвитку мистецтва, але Кандінський був глибоко духовним і вступав у конфлікт з матеріалістичними радянськими нормами. Повернувшись до Німеччини, Кандінський працював з мистецьким рухом Баухаусу, аж до періоду нацистської диктатури, під час якого він втік до Франції, де й прожив до кінця своїх днів. Він помер там, щойно закінчився війна, не змігши побачити новий, естетичний світ і рух, який він сподівався повністю створити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дімітріє Кантемір був майже все: письменник, правитель, солдат і, звичайно ж, композитор. На початку 18-го століття Кантемір був войводою - васальним губернатором Молдавії, держави Османської імперії на землях, які зараз розділяються між Румунією та Молдовою. Хоча Кантемір був улюбленцем Стамбула, він бачив Османську імперію як державу, що знаходиться в грошовому спаді, і вирішив союзитися з Петром Великим Росії проти правлячих Османів Молдавії. Коли ця ставка закінчилася поразкою, Кантемір відмовився від політики і відправився в комфортний екзил, отримуючи статус князя від Росії та Священної Римської імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Без володіння доменом для правління, Димитрій звернувся до письменства, включаючи історії Османської імперії, Румунії та Молдови. Крім того, Димитрій створював музику та - до його зради - записував для султана колекцію сотень традиційних турецьких музичних творів, особливо тих, що використовують саз (баґлама), семиструнний інструмент. Крім того, він поєднував турецьку музику з західними стилями, створюючи нове поєднання, яке пізніше музиканти працювали над його відновленням. Він помер у 1723 році і згадується в колишній Молдові, Туреччині, Молдові, Румунії та далеко за її межами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Регтайм - це стиль фортепіано, що виник у громаді афроамериканців наприкінці 19-го століття, а Скотт Джоплін був королем регтайму. Комбінуючи західну музику для фортепіано, особливо марши, з африканськими мелодіями, регтайм характеризується наявністю синкопованої мелодії між метром, що дає композиції "розірваний" смак, або, як говорив Джоплін, "культурність". Регтайм був популярний у 1890-1910-х роках, до того, як записана музика стала широко доступною, і тому поширювався за допомогою нот або просто виконувався на виставі. Регтайм, який належав переважно афроамериканському музичному стилю, збив бар'єри на расовій основі в музиці, що було повторено з блюзом, джазом, роком, хіп-хопом та іншими стилями афроамериканської культури, що визначали більшу американську культуру. Навіть за кордоном європейські композитори побачили у регтаймі свій власний ростучий інтерес до народної музики, відображений з яскраво американським смаком, і Дворжак, Стравінський та Дебюссі були надихнені для написання своїх власних регтаймів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Скотт Джоплін, син колишнього раба, народився в 1860-х роках, після закінчення Громадянської війни, на кордоні між Техасом та Арканзасом. Усі члени його родини були талановитими музикантами, і в юнацькому віці Джоплін подорожував, вивчаючи та експериментуючи з регтаймом. Урешті-решт, він вивчав музику в коледжі Джорджа Р. Сміта та продовжував створювати музику. Його "Maple Leaf Rag" досяг міжнародного успіху, заробивши йому достатньо грошей, щоб продовжувати створювати музику, і Джоплін перейшов до експериментів з оперою та сценічним виконанням. Джоплін помер в 1917 році, а його музика з часом забулася, був "відкритий" знову в 1940-х та знову в 1970-х роках. Її вплив, проте, залишався, ховаючись між нотами, як будь-який добрий регтайм.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>