<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--UI-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_HEROES_NAME">
      <Text>Герої</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_CHAPTER_HEROABILITIES_TITLE">
      <Text>Героїчні здібності</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Герої та Легенди</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Під час налаштування гри гравці можуть включити режим гри Герої та Легенди, що додає різноманітну групу надзвичайно потужних Героїв до світу гри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Відкриваючи героїв</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>У цьому режимі гри доступні дванадцять унікальних Героїв, яких необхідно відкрити, щоб вони могли бути приєднані до вашої цивілізації. Герої відкриваються випадково під час дослідження світу та знайомства з його мешканцями. Кожна з наступних дій дає можливість відкрити нового Героя:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Зустріч з племінним селищем [NEWLINE] 
[ICON_BULLET] Відправлення [ICON_ENVOY] посла до міста-держави [NEWLINE] 
[ICON_BULLET] Стати Сюзереном міста-держави вперше [NEWLINE] 
[ICON_BULLET] Відкриття нового континенту [NEWLINE] 
[ICON_BULLET] Відкриття Природного Дива</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>Крім цих можливостей природного відкриття, ви також можете завершити повторюваний [COLOR:ProductionDark]Епічні історії[ENDCOLOR] міського проекту, щоб відкрити нового випадкового героя. Цей проект розблоковується для будь-якого міста, яке будує будівлю [COLOR:Civ6Yellow]Монументу[ENDCOLOR].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>Повна інформація про всіх Героїв, яких ви відкрили, включаючи їх сильні сторони, здібності та статус, можна знайти на екрані "Герої та Великі Особистості".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_TITLE">
      <Text>Претендуючи на героїв</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_1">
      <Text>Коли у вас є один або кілька відкритих Героїв, ви можете вибрати Героя за допомогою проекту міста [COLOR:ProductionDark]Віддання Герою[ENDCOLOR]. Ці проекти є унікальними для кожного Героя та розблоковуються, коли місто будує будівлю [COLOR:Civ6Yellow]Монумент[ENDCOLOR]. Після завершення проекту Віддання Герою, Монумент назавжди пов'язується з Героєм та вводить його в гру для вашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_2">
      <Text>Герої є унікальними для всього світу. Тільки перша цивілізація, яка присвятить пам'ятник Герою, матиме право на нього, а кожен пам'ятник може бути присвячений лише одному Герою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_3">
      <Text>Щоб претендувати на кількох Героїв, ви можете побудувати кілька пам'ятників у кількох містах і претендувати на різних Героїв в кожному з них. Однак, вартість усіх проектів Геройської Відданості збільшується з кожною претензією, яку ви здійсните.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Геройські одиниці</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Герої - це потужні одиниці з особливими характеристиками. У кожного з них є один або більше унікальних вмінь або команд, які вони можуть виконувати тільки самі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>Сила та потужність героя зростає в залежності від ери, в якій він з'являється. Якщо ви викличете героя кілька разів під час гри, він повернеться сильнішим в наступні ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_3">
      <Text>Повні деталі про поточні можливості будь-якого Героя, якого ви викупили або відкрили, можна знайти на екрані "Герої та Великі Люди".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_TITLE">
      <Text>Тривалість життя героя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_PARA_1">
      <Text>Усі геройські одиниці мають особливу характеристику під назвою [ICON_Lifespan] Термін служби. Коли герой з'являється в грі, у нього є обмежена кількість ходів, на які він може залишатися в грі. Якщо герой не буде знищений до того, як його [ICON_Lifespan] Термін служби закінчиться, він автоматично покине гру в той хід, коли його [ICON_Lifespan] Термін служби досягне нуля. [ICON_Lifespan] Термін служби героя відображається на інтерфейсі користувача при виборі героя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_TITLE">
      <Text>Згадуючи Героїв</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_1">
      <Text>Після того, як Герой покинув гру, його можна викликати один раз протягом кожної Ери, придбавши його за допомогою [ICON_Faith] Віри у тому ж місті, яке спочатку його проголосило. Герої можуть бути викликані кілька разів протягом Ер, але вартість виклику певного Героя збільшується кожен раз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_2">
      <Text>Тільки оригінальний гравець-вимагач може відкликати Героя, і тільки в місті, де знаходиться їхній Монумент. Якщо ви втрачаєте контроль над містом, в якому ви вимагали Героя, ви не зможете його відкликати, поки не відновите контроль над містом. Якщо місто буде зруйновано, вам не вдасться відкликати Героя взагалі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_TITLE">
      <Text>Героїчні великі твори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_1">
      <Text>Цей режим включає новий тип Великої Роботи: Героїчний Реліквіарій. Коли пам'ятник присвячується герою, він отримує два слоти для Великої Роботи Героїчного Реліквіарію. Після першого виявлення героя у грі (чи то через те, що його вбили, чи через те, що його [ICON_Lifespan] термін дії закінчився), він залишає за собою дві унікальні [ICON_GreatWork_HeroRelic] Героїчні Реліквії: Героїчний Епос і Героїчний Символ. Героїчні Епоси автоматично поміщаються в пам'ятник у місті походження героя. Героїчні Символи приховані як [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Античні Місця та можуть бути розкопані археологами, якщо ви розблокували цю можливість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Героїчна епіка - це хроніка життя та подвигів Героя. Вона автоматично створюється та поміщається в будівлю Монументу Героя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_3">
      <Text>[ICON_BULLET] Героїчний символ – відомий об'єкт, пов'язаний з героєм. Він розташовується як [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] археологічний сайт на ділянці, недалеко від місця, де герой знаходився, коли залишив гру. Якщо ви отримаєте доступ до археологів та зможете розкопати сайт, Героїчний символ можна буде знайти та помістити в будівлю Монументу до героя.</Text>
    </Row>
    <!--Hero Units-->
    <!--Anansi-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Анансі подорожував далеко, для павука. Це іноді-людина, іноді-павук, іноді-обидва головна втіха серії казок народу Акан в сучасній Гані, Анансі є героєм історій, які подорожували з західноафриканською народом, де б вони не були, особливо серед рабів-африканців на Новому Світі. Там, Анансі, іноді перейменувався на "Компа Нанзі" або навіть "Тітонька Ненсі" (хоча зазвичай зображується як чоловік), є джерелом натхнення для тих, хто знаходиться в менш потужному становищі і хоче використовувати свій розум і хитрість, щоб перевернути стіл на своїх пригноблювачів. Тоді як інші герої і божества мають могутні зброї, у Анансі є казки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Раніше бог-небесник Ньяме зберігав усі історії для себе. Анансі пішов і попросив їх, але Ньяме поставив перед ним ряд здається неможливих завдань, які вимагали зібрати найнебезпечніших істот світу. Анансі зайнявся цим не прямим шляхом, а використовуючи самовдоволеність і гордість великих звірів проти них. Наприклад, він дозволив великому пітону "випадково" почути, як Анансі перебільшує, що змія не настільки довга, як недалеко розташована гілка, і коли пітон поклався поруч із деревом, щоб показати Анансі свою довжину, Анансі зв'язав його з гілкою і захопив. Після того, як Ньяме побачив хитрість Анансі, він згодився, що з того часу всі історії мають належати павучку, і тому західноафриканці розповідають історії про Анансі, а не про Ньяме.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Анансі не завжди є доброчесним героєм. Як і багато інших обманщиків він часто може бути самовільним, і саме в такі моменти його плани часто зводяться нанівець. Але він є відповідним героєм для тих, хто мусив покладатися на швидку думку, щоб прожити.</Text>
    </Row>
    <!--Arthur-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія короля Артура розповідалася і переспівувалася у нескінченну кількість способів, переходячи від усної легенди до середньовічного роману, класики романтичної літератури та наукової фантастики. Її розповідали так багато разів, що знайти початок легенди складно, хоча знайти пастіші з Ланселотом, Гвіневерою, Артуром та Круглим столом ні. Майже у всіх оповіданнях Артур - мудрий король, який зібрав групу благородних лицарів, які підтягуються до небезпечних, але часто богословських квестів. Хоча на теренах усієї Британії є згадки про Артура, у найранніших оповіданнях Артур - уельський або бретонський герой, який захищає землю від загарбників - щось, що було на думці британців (кельтів), які стикалися з нападами германських кутів, саксонів і данів під час темних часів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У середньовічній формі історія Артура є трагічною. Як дитина, він передбачив свою долю, витягнувши магічний меч Екскалібур з каменю, що символізувало те, що він одного дня стане королем Британії. З часом він стає справедливим королем. У нього та його лицарів Круглого столу є кілька пригод, найбільш відома з яких - пошук святого Грааля - кубка, який, як вважають, уловив кров Ісуса Христа, коли він висів на хресті. Найвідоміший з цих лицарів, Ланцелот, закохався в королеву Гвіневеру, а двоє почали мати стосунки. Артур, розлючений, засуджує королеву на смерть, але Ланцелот героїчно її врятував, тим самим провокуючи війну між двома колишніми друзями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>За місцевими легендами, він спочиває десь на землі Авалону, чекаючи, щоб врятувати день, коли Англія знову буде погрожуватися. Незважаючи на популярні зображення, він міг лічити до трьох, не швидко стрибаючи на п'ять, і не мав ніяких незвичайних проблем з кроликами.</Text>
    </Row>
    <!--Beowulf-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історію Беовульфа написано на Староанглійській приблизно у 1000 році, що робить її однією з перших збережених творів на цій мові. Беовульф є героєм геатів, народу, що населяв частину того, що сьогодні є Швецією. Він прибуває до зала Гротгара, короля данів, чиї землі перебувають під нападом монстра на ім'я Грендел - канібальської тварини, можливо, тематично пов'язаної з троллями скандинавського міфу, але яку поема ідентифікує як проклятого нащадка Біблійного Каїна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Беовульф підготував пастку для Гренделі. Він притворюється, що засинає в залі, так само, як це робили жертви монстра. Тієї ночі з'являється холодна туманність і з нею монстр. Беовульф відкидає зброю, бажаючи випробувати свою силу проти звіра як рівний. Обидва замикнулись в боротьбі, і після жорстокої сутички Беовульф відриває одну з рук Гренделі голими руками. Троль, смертельно поранений, повертається до свого дому. Там гнилачка-мати Гренделі отримує свого умираючого сина і наповнюється гнівом. І знову Беовульф повинен вести боротьбу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Беовульф повертається на землю геатів у торжестві, де він править протягом багатьох років, але нове та смертоносне зло прокидається. Зі свого лігва з'являється дракон, що палить місцевість своїм диханням. Беовульф, завжди гордий, наполягає на тому, щоб битися зі звіром самотужки, але молодий воїн Віглаф, бачачи, що старий король йде на смерть, не слухає та залишається поруч з королем. У бою дракона убито, але Беовульфа укусив отруйний її зуб, і він помер. Віглаф закопує короля в високому кургані на морському узбережжі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Беовульф не завжди вважався класикою, якою він є сьогодні. Ніхто інший як J.R.R. Толкін підтримував ідею, що поема повинна бути сприйнята серйозно як епос, а не просто як народну казку. В ній міститься як пошана до сили воїна, так і попередження про гордість, як в гордості Гротгара з його багатством, так і в гордості Беовульфа його власною силою. Історично, Беовульф залишається артефактом моменту в історії, коли населення, яке номінально перейшло на християнство, боролося зі своєю язичницькою минувшиною, та іконою скандинавської спадщини Англії.</Text>
    </Row>
    <!--Hercules-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Геракл - краще відомий англійською назвою Геркулес - є сином Зевса і героєм, що втілював силу, якщо не розумної поведінки. Гера, дружина Зевса, ненавиділа Геракла за те, що він був плодом одного з численних романів Зевса, і намагалася завдати йому шкоди будь-яким способом. Це почалося ще в колисці, коли Гера послала змій, щоб вбити немовля Геракла. Навіть тоді хлопчик був настільки сильним, що переміг змій, а його сила тільки зростала. Однак його мудрість не дотримувалася його фізичної сили: Геракл вбив свого музичного вчителя лірою, кинув через стіну близького друга (батька та братів якого він також вбив) , кинув герольда Ліха в море і, найбільш трагічно, вбив своїх власних дітей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Цей останній вчинок був здійснений у нападі божевільності після того, як Геракл був знову проклятий Герою. Щоб відшкодувати цей вчинок, Геракл брав участь у своїх відомих Працях: вбивство потворного лева (шкуру якого він пізніше носив); перемога гідри, багатоголового змія, кров якого була отруйною, і якому знову виростали дві голови, коли відбирали одну; викрадання пояса Гіпполіти, королеви амазонок; і ряд інших звіро-вбивчих, крадіжок худоби, прибирання хлівів тощо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Історія Геракла закінчується трагічно. Кентавр намагається вкрасти його дружину, на що Геракл вбиває його стрілами, змоченими отруйною кров'ю гідри. Помераючи, кентавр шепоче дружині Геракла, що його туніка, пропита соком пожадливої крові кентавра, зуміє робити Геракла ще більш закоханим у неї. Вона переконує його це зробити, і Геракл гине жахливою смертю від отрути, надаючи усім нам потужний урок про переваги носіння безрукавних футболок, коли у тебе фізика грецького бога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Геракл мав довгу кар'єру після своєї смерті. Історія трагічно загинулого героя, сина найвищого бога, була привабливою для середземноморської культури в римську епоху, і Геракл набув значного числа послідовників. Навіть в Індії, грецькі скульптори з Гандхари втілили Ваджрапані, захисника Будди, як Геракла з його символічною клубкою та левиною шкірою.</Text>
    </Row>
    <!--Himiko-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча сьогодні вона є легендою, Королева Хіміко, ймовірно, була реальною людиною. Вона була королевою Яматаї, на островах, які китайці називали Ва - сучасна Японія. У китайських записах Хіміко висилала подарунки до королівства Цао Вей: найпівнічнішого з трьох держав, які поділяли між собою Китай у 3 столітті н.е. У цих записах Хіміко називається "Королевою Ва (Японії), і подругою Вей" китайським імператором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Там, де історія Хіміко стає цікавою, це в обвинуваченнях у чаклунстві. Китайські джерела розповідають, що вона очарувала всіх жителів Ва, щоб підкорити їх своєму правлінню, як вона жила в великому замку, обслуговуваному виключно жіночими служницями та охоронцями (крім одного чоловіка, який приносив їй їжу), і рідко виходила. Ця містична репутація підкреслюється в японських записах, які ідентифікують Хіміко з числом божественних істот: як високого шамана японської богині сонця Аматерасу, або шаманської дружини божественної змії. У цій останній історії Хіміко (ідентифікована ім'ям Ямато-тото-хі-момо-со-біме но Мікото) щасливо одружена з явно божественним істотою, але який відвідує її тільки вночі. Вона прохає його залишитися до ранку, щоб побачити його на сонці, але він відмовляється. Нарешті, вона переконує його, і він каже їй, що вона побачить його у своєму туалетному випадку, але вона повинна обіцяти не бути шокованою його зовнішністю. Наступного ранку, коли вона відкриває випадок, там знаходиться красива біла змія, скручена всередині. Хіміко здригнулася в жаху, і бог-змія змінюється на свою людську форму. Він сердитий, каже їй, що їй було попереджено не реагувати, і що тепер він повинен залишити її. Хіміко, в своїй скорботі, проколює собі живіт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Широкий спектр легенд, пов'язаних з Хіміко, малює портрет надзвичайної жінки. Вона поєднала ознаки королеви та шаманки, що мусило засмучувати переважно патріархальних хронікерів її часу. Її історія свідчить про майже неземний вплив, який здатні справляти харизматичні люди на нас. У популярних зображеннях в Японії вона іноді є спокусливою жінкою, а іноді - мудрою старою королевою, але вона залишається такою ж популярною, як і раніше.</Text>
    </Row>
    <!--Hippolyta-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гіпполіта є королевою амазонок, всі жіноче плем'я воїнів, які вважаються дочками Ареса, грецького бога війни. Вони любили бойові мистецтва і відкидали чоловіків і синів, хоча вони відвідували чоловіків з сусіднього племені раз на рік. Греки помістили їх за своїм східним кордоном, зазвичай в Малій Азії на краю Чорного моря. Можливо, їхня легенда була способом для греків уявити інше суспільство поза межами того, що вони вважали цивілізованим, або можливо в історії була якась попередня домінанта воїнів серед скіфів чи інших народів того регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гіпполіта - це персонаж кількох історій про Геракла (Геркулеса). Вона володіла магічним поясом, що захищав її в бою, і одним з його звершень було вкрасти його від неї - це було великим викликом навіть для легендарного сильного чоловіка. Згідно з деякими версіями легенди, Геракл закохав Амазонку, що дуже розлютило Геру, яка збудила Амазонок Гіпполіти напасти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Назва "Амазонка" отримала багато використання протягом років після Гіпполіти. Іспанський дослідник Франциско де Ореллана дав це звання корінним людям, яких він зустрів у тому, що стане Бразилією за тим, що жінки воювали поруч з чоловіками. Вони воювали настільки добре, що де Ореллана загинув на річці, яку він назвав, після зіткнення з місцевими групами.</Text>
    </Row>
    <!--Hunahpu & Xbalanque-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато міфологій тубільних американців містять історію про магічну пару близнят. У кіче-майянському "Попол Вух" ці "Геройські Близняки" були Хунахпу та його брат Ксбаланке. Їхню історію можна розглядати як історію про те, як жахливі боги підземного світу Ксібальба втратили свою владу. Вона починається з іншої пари братів: батька і дядька Близняків, які були зраджені богами підземного світу. Їх запросили на гру у месоамериканський м'яч у Ксібальбі, але гра була підстроєна, а програвці були пожертвовані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Через роки Гунахпу та Ксбаланке знайшли стару спортивну екіпіровку свого батька, розібрались із історією та почали тренуватись для своєї власної гри. Побачивши це, темні панове запросили близнюків на гру. Геройські брати знали, що це пастка, але все одно пішли. Гри були кошмарними - м'яч із прихованими лезами, спортивні будівлі, наповнені літаючими бритвами, та, нарешті, ніч в лігві Камазоца, монструозного бога кажанів, через що Гунахпу втратив голову (тимчасово).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча Близнюки перемогли в кожній грі, на момент перемоги вони здалися жертвами одного останнього пастки, потрапивши в піч, яка їх обпекла. Мало хто з себе представників Xibalba знав, що Геройські Близнюки володіють мистецтвом воскрешення. Незважаючи на те, що вони були згоріли в попіл, вони народилися знову в Xibalba і жили там серед мешканців, приховуючись на нічних зібраннях. Вони притворювалися чаклунами, які можуть воскресити мертвих і пропонували показати свій трюк темним володарям, вбиваючи їх, а потім воскрешаючи їх. Але це був ще один трюк - коли Геройські Близнюки вбили найвищих богів підземелля, вони відкрили свої особи і з радістю відмовилися воскрешати вбивць їх батька.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Як і гра у м'яча, історії Геройських Близнюків подорожували далеко. Їх можна знайти в міфологіях від майя до навахо, міссісіпійських до хо-чанків.</Text>
    </Row>
    <!--Maui-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "Полінезія" досить вільний і охоплює регіон від маорі Aotearoa (Нова Зеландія) до Гаваїв та частини між ними. Хоча називати всю цю територію одним терміном "Полінезія" - це велике спрощення, є міфи та легенди, які є спільними для цієї великої території, концепції, які увійшли в англійську мову як слова taboo та mana. Один з цих спільних міфів - це міф про Мауї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У міфології Маорі Мауї не мав найкращого початку. Він був кинутий у море своєю матір'ю, і врятувався тільки тому, що бог Ранґі доглядав за ним. Повернувшись, він стикається зі чотирма сумнівними братами, яких він зміг переконати відображенням магії, яку він вивчив у глибинах. Потім він допомагає створити світ, яким ми його знаємо. Коли його брати відмовилися дати йому наживку для риболовлі, він взяв чарівну щелепу та наживив її своїм власним кров'ю, щоб спіймати могутню рибу, яка стала Північним Островом Нової Зеландії. Поки він пішов за священником (тогуном), щоб виконати необхідні обряди, його брати прийшли та почали розрізувати рибу, тому Аотеароа має гори та долини, а не гладку рівнину, як біч риби. Він продовжує змінювати світ: знаходить вогонь для людей, створює першого собаку і тому подібне.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Його останнім завданням було здобути бессмертя для людства, і для цього він повинен був проповзти через тіло заспаної богині. Історія говорить, що він повинен був це зробити без того, щоб хтось з нього сміявся. Якби він зміг пройти через неї повністю, богиня померла б, і людство жило біченням. Його друзі - різноманітне стадо птахів - докладали всіх зусиль, але не могли стримати свого сміху, і так Мауї помер, і так маємо померти ми всі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Мауї залишається важливою постаттю у всій Полінезії, де полінезійські суспільства відновлюються після колоніалізму. Нове повагу до місцевих міфів та традицій в Аотеароа, Гаваях, Тонга, Таїті та Самоа, і в інших місцях означає нові розповіді про Мауї, нові інтерпретації та зміст його міфу.</Text>
    </Row>
    <!--Mulan-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Балада про Мулан, яка була написана в 6 столітті, починається словами "Звук одного зітхання за іншим / Коли Мулан пряде біля порога". Родина дівчини є підданими хана Туоба, кочівних тюркських або монгольських народів, які засновали династію Північної Вей у Китаї, і старий батько Мулан був призваний до війська хана. Мулан вирішила зареєструватися на місці свого батька і боротися хоробро в армії, не розкриваючи свою справжню стать товаришам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це історія, принаймні, за давнім віршем. Але легенда про дочірню любов, обов'язок та відвагу надихати наступних розповідачів. У романі Суй Танг історія відбувається в династії Суй, близько до часу написання Балади та під час періоду війни. Тут є кілька нових елементів до казки. Мулан все ще є підданою тюркського хана, але потрапляє в полон до повстанця Доу Жианде, де вона швидко знаходить співчуття з дочкою Доу. Пізніше, обидві жінки пропонують власне життя, коли Доу перебуває на суді за повстання проти китайського імператора. Імператор так вражений їхньою вірністю, що пропонує переселити родину Мулан на багаті землі, але коли Мулан повертається додому, вона дізнається, що її батько давно помер, а її мати знову одружилася. Трагічно, Мулан вчиняє самогубство, принаймні, у цій версії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Мулан, ймовірно, не є історичною постаттю, але її слава не залежить від її історичності. У своїй присвяці батькові та готовності ризикувати своїм життям за нього, вона відображає китайську доброчесність xiào - шанування та повагу до батьків і предків, а також мужність на полі бою</Text>
    </Row>
    <!--Oya-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли шторми обрушуються на карибські та західно-африканські узбережжя, коли торнадо руйнують села, коли настають урагани, послідовники Йоруби та африканських релігій Нового Світу вважають, що це сила Ойя. Йоруба з Західної Африки мають багату релігійну традицію з чотирьма сотнями одиноких божеств. Коли Йоруба були знайдені рабами і привезені до колоній в Карибському басейні, їхні традиції злиті з християнством, щоб створити нові релігії, такі як гаїтянський Водун. В Африці Ойя - це ориша, богиня, яка колись була людиною (або була духом, а потім стала плоттю). Її ім'я буквально означає "вона рвала", і як така вона є богинею змін, вітрів і штормів, та правителькою річки Нігер. В Гаїті Ойя перетворюється в ірландського лоа (гаїтянська версія ориші) Маман Бріжет - яка є, для католиків, святою Бриґідою з Кілдаре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Оя є сестрою-дружиною Шанго, бога грому, і єдинією з його дружин, що залишилася з цим балакучим богом. Коли вони йдуть на війну, вони роблять це разом, Оя першою приносить вітер, а Шанго слідом за нею з блискавкою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Двоє іноді б'ють одне одного. Раз, у Ої на голові були два буйволі роги, і посеред битви вона націлилася на Шанго, щоб зарізати його. Шанго не боровся, замість цього він приніс її улюблену їжу: акра (бобові котлети). Оя була так захоплена, що вона здається свої роги Шанго. Тепер, якщо Шанго потрапляє в біду, все, що йому потрібно зробити, щоб викликати Ою, це стукнути рогами разом, і вона приходить з усім гнівом вітру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Оя досі активно шанується в Африці та Карибському басейні. Коли послідовник потрапляє у транс та стає обладнаним, вона є відомою своєю гучністю та образливою мовою, але, як вітер, обіцяє покласти край тому, що здається міцно закоріненим.</Text>
    </Row>
    <!--Sinbad-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія моряка Сіндбада походить з останніх версій «Тисячі та однієї ночі» та відбувається в золоту епоху Аравії за часів правління Харуна Аль-Рашіда. Історія Сіндбада полягає в тому, що його хоробрість, інтелект та чарівність дозволяють йому вижити під час серії все більш небезпечних подорожей. Структура історій Сіндбада проста: він відправляється у море, зустрічає та перемагає (або обдурює) серію фантастичних та небезпечних тварин або інших ворогів, та повертається з багатством. Ця формула прекрасно працює.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У одному зі своїх подорожей, Сіндбад опинився на безлюдному острові, який насправді був китом, а потім його винесло гігантським птахом роком - орлом, який жив у долині, вкритій діамантами, і полював на велетенських зміїв на обід. У своїх інших подорожах, Сіндбад мусив ублагати королів, зіткнутися з циклопами та зберігти розум на острові, де місцеві мешканці були залежними від наркотичної рослини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Якщо деякі з цих історій звучать трохи знайомо, ви не помиляєтеся. Деякі з оповідей Синдбада беруться з подорожей Одіссея, таких як циклоп і лотофаги. Поки Західна Європа була поглинута хаосом Темного Середньовіччя, Близький Схід був сховищем всієї мудрості та знань з Греції та Риму, а також був пов'язаний з славою Шовкового шляху. Цей останній також був джерелом історій: легенди про гігантський птах - роц або змії дуже схожі на індійські оповіді про потворного птаха гаруду та його зміїних наг. Подорожі Синдбада відображають багатство та уяву імперії в самому серці світу.</Text>
    </Row>
    <!--Sun Wukong-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Один з найвідоміших та найулюбленіших персонажів китайської легенди, Сунь Вукун - Мавпячий Король, має велику кількість історій, пов'язаних з ним. Його натхненням слугували різноманітні джерела. Коли Китай імпортував буддизм з Індії під час династії Хан близько 150 років нашої ери, разом з ним прийшло багато індійських легенд, включаючи "Рамаяну", головним героєм якої був Гануман, пан мавп та вірний помічник герою Рамі. Оскільки мавпи вже раніше були сприйняті як знакомі тварини в попередніх династіях Китаю, ідея про магічного мавпячого короля стала надзвичайно популярною та здобула власне життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сун Вукунг не є найбільш благородним героєм. Він іноді жадібний, іноді непередбачуваний, а завжди жартівливий. Але на відміну від більш диявольських богів-шахрайів, таких як Локі, Сун Вукунг нарешті є силою добра... коли його можна контролювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сонце сильніше за всі армії Небес. Воно володіє зброєю, яку вкрав у дракон-короля моря, включаючи золотий посох, такий важкий, що ніякий інший істота не може ним користуватися, але здатний зменшуватися, щоб Мавпячий Король міг зберігати його в вусі; літаючі черевики; та магічний доспіх. Коли йому загрожує смерть за ці крадіжки, він просто краде Книгу Життя та Смерті та стирає своє ім'я з неї (а також імена всіх мавп, яких знає). Таким чином, коли всі боги та всі армії Неба не можуть йому перешкодити, боги звертаються до Будди, чия влада є найвищою з усіх, та ув'язнюють мавпу в його долоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Це ще не все для історії Сунь Вукона. Через століття богиня Гуань Інь залучає героя, щоб захищати монаха Тан Саньцзана, який подорожує до Індії, щоб отримати святі буддійські сутри. Щоб контролювати його, Гуань Інь обманом змушує його надіти магічну корону, яка болісно стискається, коли вона читає Сутру Стиснення - іноді навіть богиня милосердя має бути суворою. Подорожники зіткнуться з монстрами та фантастичними місцевостями, подорожуючи до Індії, де живий Будда вручає святі тексти монаху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Сунь Вукун залишається популярним персонажем у китайських медіа та був зіркою багатьох фільмів. Він популярний у всій Східній Азії і серед китайської діаспори в Південно-Східній Азії.</Text>
    </Row>
    <!--Questing Knight-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легенди Франції та Англії XII століття розповідають про Рицарів Круглого Столу - групу воїнів, зібраних Королем Артуром. Ці історії, що стали класикою середньовічних лицарських романів та казок сучасності, були присвячені подвигам цих лицарів. У класичних історіях їхні пошуки пов'язані з захистом честі чи християнської верховенства. У оповіданні про Гавейна, наприклад, лицаря викликає незвичайний "Зелений Лицар", який насмішливо глузує над честю Круглого Столу. Зелений Лицар викликає Гавейна відрізати його голову, за умови, що Гавейн погоджується на те, щоб Зелений Лицар зробив те саме з ним. Гавейн, жорстокий лицар із зовнішніх островів Оркні, погоджується, але на його здивування Зелений Лицар просто ставить відрізану голову на його плече та оголошує, що Гавейна мають зустріти наступного року. Це, звичайно, тест на честь - прийде Гавейн на зустріч, де його, ймовірно, чекає смерть, чи він, як неканонічний Сер Робін, "відважно відірветься"? Гавейн, звичайно, залишається вірним, та честь Круглого Столу врятована.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найвідомішим квестом, звичайно, був Квест за Священним Граалем, чашею, яку, за легендою, утримувала кров Ісуса Христа під час його розп'яття на хресті (починаючи з оповідань Роберта де Борона у XII та XIII столітті), хоча у деяких інших оповіданнях Грааль є тримачем причастя або каменем, який містить ангелів, що залишилися нейтральними під час повстання Люцифера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча найбільш відомими лицарями є Галахад, чистий; Ланселот, хоробрий; Гавейн, могутній; та Персиваль, "був-чистий-до-появи-Галахада"; є сотні інших, включаючи Кея, Бедівера, Борса та, звичайно, "Сера Не-Появляється-в-цій-Грі"</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>